<FILE-date="2022/07/10/14">

<article-nb="2022/07/10/14-1">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Dans la capitale, Colombo, des foules de manifestants ont pris d’assaut la résidence et le secrétariat du président Gotabaya Rajapaksa, le forçant à fuir. Sous la pression de la rue, l’homme fort du Sri Lanka et son premier ministre, Ranil Wickremesinghe, ont promis de démissionner.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Au Sri lanka, après la fuite des dirigeants, la peur du chaos      Dans la capitale, Colombo, des foules de manifestants ont pris d’assaut la résidence et le secrétariat du président Gotabaya Rajapaksa, le forçant à fuir. Sous la pression de la rue, l’homme fort du Sri Lanka et son premier ministre, Ranil Wickremesinghe, ont promis de démissionner.          Par Carole Dieterich         Publié aujourd’hui à 14h37    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un manifestant fait semblant de s’adresser à la nation en utilisant un podium à la résidence officielle du président, un jour après qu’elle ait été prise d’assaut à Colombo, Sri Lanka, dimanche 10 juillet.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               Les Sri Lankais retiennent leur souffle. Dans quoi leur pays, où les pénuries rendent la vie impossible, va-t-il basculer à présent ? Si le président Gotabaya Rajapaksa a annoncé samedi 10 juillet qu’il quitterait le pouvoir trois jours plus tard, mercredi et que le premier ministre, Ranil Wickremesinghe, a proposé d’en faire de même, aucun des deux hommes n’a encore officiellement démissionné. Plus tôt dans la journée, M. Rajapaksa avait été forcé de fuir sa résidence à Colombo, la capitale, envahie par la foule.          Après des mois de contestation, la nouvelle avait un parfum de victoire mais les manifestants restent sur leurs gardes. « Je suis très fière de ce que le peuple sri lankais a accompli mais l’heure n’est pas encore aux célébrations, nos dirigeants pourraient revenir sur leur promesse », tempère Hiranya Cooray, une trentenaire de Colombo, jointe par téléphone. Samedi, elle a parcouru 10 kilomètres à pied pour participer à la manifestation organisée dans la capitale sri lankaise.          « Pourquoi attendre le 13 juillet pour démissionner ?  », s’interroge également Yohan Perera, un consultant en ressources humaines qui a lui aussi défilé dans les rues de la capitale samedi. « Je pense qu’ils essaient de gagner du temps et qu’ils préparent quelque chose », avance-t-il, affirmant que les manifestations se poursuivront jusqu’à ce que le premier ministre et le président quittent leur fonction et qu’un nouveau gouvernement soit mis en place.                         Des manifestants posent pour des photos à la résidence officielle du président, en fuite et démissionnaire, dimanche 10 juillet.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               Crise économique et financière majeure          Nombre de citoyens continuent d’occuper la résidence et le secrétariat du président ainsi que la résidence du premier ministre, incendiée la veille. Les plus téméraires assurent qu’ils resteront jusqu’à la démission effective du président. Certains sont déjà partis durant la nuit, à pied ou tentant de faire de l’auto-stop en raison de la pénurie de carburant qui frappe l’île. D’autres attendent de pouvoir monter à bord des rares bus et trains qui circulent dans le pays afin de rentrer chez eux, après la journée spectaculaire de samedi.          Le Sri Lanka traverse une crise économique et financière majeure et manque de tout. Poussées à bout par des mois de privations, samedi, des dizaines de milliers de Sri Lankais ont afflué à Colombo, pour participer à une journée de mobilisation présentée comme décisive. Ils sont arrivés en bus, en train, à bicyclette ou encore à pied, déterminés à se rendre dans la capitale pour demander, comme ils le font depuis des mois, la démission du président Gotabaya Rajapaksa. A la mi-journée, les manifestants ont forcé les barricades de police et fait irruption dans le palais, puis dans le bureau du président et dans la résidence officielle du premier ministre.        Il vous reste 69.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/10/au-sri-lanka-apres-la-fuite-des-dirigeants-la-peur-du-chaos_6134180_3210.html"},"headline":"Au Sri lanka, apr\u00e8s la fuite des dirigeants, la peur du chaos","dateCreated":"2022-07-10T14:37:28+02:00","datePublished":"2022-07-10T14:37:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Dans la capitale, Colombo, des foules de manifestants ont pris d\u2019assaut la r\u00e9sidence et le secr\u00e9tariat du pr\u00e9sident Gotabaya Rajapaksa, le for\u00e7ant \u00e0 fuir. Sous la pression de la rue, l\u2019homme fort du Sri Lanka et son premier ministre, Ranil Wickremesinghe, ont promis de d\u00e9missionner.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/680/0/8157/4078/1342/671/60/0/8657640_5617f677e08846e894b20018f83ddde1-5617f677e08846e894b20018f83ddde1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-2">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ « Je pense que la rupture totale de l’approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilité (…) et nous devons nous préparer à cette option », a estimé, dimanche, le ministre des finances en marge des rencontres économiques d’Aix-en-Provence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la coupure totale du gaz russe en Europe, « une vraie possibilité », selon Bruno Le Maire « Je pense que la rupture totale de l’approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilité (…) et nous devons nous préparer à cette option », a estimé, dimanche, le ministre des finances en marge des rencontres économiques d’Aix-en-Provence.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:34   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin         L’armée russe a poursuivi ses bombardements dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk.        Selon des responsables ukrainiens, Moscou prépare, après quatre mois et demi de guerre, « de nouvelles actions ». Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays.        Le porte-parole de l’administration de l’oblast d’Odessa accuse l’armée russe de détruire « délibérément » des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contrôle 22 % des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.        Les Etats-Unis, qui continuent d’augmenter leur aide militaire à Kiev, ont demandé à la Chine de condamner « l’agression russe » en Ukraine. Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.        Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s’entraîner dans le cadre du soutien de Londres à Kiev. Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                  Tout le live                14:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un gymnase détruit dans le centre-ville après un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 10 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     14:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des personnes passent devant un gymnase dans le centre-ville après un tir de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 10 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     12:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de détails concernant les attaques meurtrières à Tchassiv Yar        Ce matin, à 8 h 45, nous relations que des roquettes russes avaient atteint, samedi soir, un immeuble d’habitation de cinq étages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant désormais quinze morts, contre six initialement trouvés, et cinq blessés. Selon les autorités locales, il reste vingt-quatre personnes sous les décombres. Cinq autres ont pu être sorties vivantes de l’immeuble partiellement effondré.          Des journalistes de l’Agence France-Presse ont pu interroger des habitants ce matin. « J’étais dans la chambre à coucher, je suis sortie et tout a commencé à trembler, à s’effondrer. Ce qui m’a sauvée, c’est l’onde de l’explosion qui m’a propulsée dans les toilettes, tout en sang. Je m’en suis à peine sortie », raconte l’une des survivantes.          Selon l’un des responsables des opérations de sauvetage, Viatcheslav Boïtso, les secours sont parvenus à établir le contact avec trois personnes se trouvant en vie sous les gravats. « Il y a des chances de les retrouver (…). Ils ont assez d’air, ils peuvent respirer. Ils nous disent qu’ils attendent d’être secourus », a-t-il expliqué.                    12:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La meilleure façon de se préparer à ces coupures [d’approvisionnement du gaz russe], c’est d’être très attentif à notre consommation d’energie », selon Bruno Le Maire        Le gouvernement français se prépare à une coupure totale des approvisionnements en gaz russe, scénario jugé le plus probable dans ses projections actuelles, a déclaré dimanche le ministre des finances, Bruno Le Maire.          Avec environ 17 % de ses approvisionnements en provenance de Russie, la France est moins dépendante du gaz russe que plusieurs de ses voisins, mais le gouvernement a néanmoins élaboré des plans d’urgence pour faire face au tarissement des livraisons dans le sillage de la crise provoquée par l’invasion de l’Ukraine.          Une coupure totale du gaz russe serait particulièrement problématique en ce moment, car le parc nucléaire français peinerait à prendre la relève, de nombreux réacteurs étant à l’arrêt pour des opérations de maintenance.          « Je pense que la rupture totale de l’approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilité (…) et nous devons nous préparer à cette option », a déclaré Bruno Le Maire en marge d’une conférence aux 22e Rencontres économiques d’Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône). Un peu plus tôt, il avait qualifié une coupure totale de la fourniture en gaz russe d’« option la plus probable ».          Le ministre des finances a, par ailleurs, souligné que « la meilleure façon de se préparer à ces coupures, c’est d’être très attentif à notre consommation d’energie. Ça vaut pour les administrations, ça vaut pour les entreprises, ça vaut pour les particuliers ».          Vient ensuite la construction de nouvelles infrastructures, comme le projet de terminal méthanier flottant permettant de regazéifier le gaz naturel liquéfié importé de l’étranger.          De manière plus drastique, le gouvernement regarde aussi, entreprise par entreprise, pour déterminer lesquelles pourraient être contraintes de réduire leur production pour économiser de l’énergie, a ajouté Bruno Le Maire.                    11:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie bloque l’accès au site Web du journal allemand « Die Welt »        Roskomnadzor, le service fédéral russe de supervision des télécommunications, a bloqué, sur demande du parquet, l’accès au site du journal allemand Die Welt depuis la Russie.          Si la raison officielle du blocage n’a pas été précisée par Roskomnadzor dimanche, cette restriction d’accès intervient après de nombreuses autres touchant des médias occidentaux (BBC, Voice of America, Deutsche Welle...),  accusés de diffuser de fausses informations concernant la guerre en Ukraine, toujours qualifiée d’« opération militaire spéciale » destinée au « maintien de la paix » par le Kremlin.          Le journal a, par ailleurs, employé, pendant un temps, la journaliste russe Maria Ovsiannikova, après l’irruption remarquée de cette dernière sur le plateau d’un journal télévisé pro-Kremlin en brandissant une pancarte contre l’offensive russe en Ukraine.                              11:31   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un rassemblement contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie, près de l’ambassade de Russie à Séoul, en Corée du Sud, dimanche 10 juillet AHN YOUNG-JOON / AP                     10:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe        Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que le président russe, Vladimir Poutine, décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                    Lisez la suite de notre analyse ici :                    Lire aussi :  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                                 10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Europe doit se préparer à une coupure totale du gaz russe, selon Bruno Le Maire        Présent aux Rencontres économiques d’Aix-en-Provence ce dimanche, le ministre des finances, Bruno Le Maire, a déclaré que l’Europe devait se préparer « à une coupure [totale] du gaz russe », estimant qu’il s’agissait du scénario « le plus probable » à l’heure actuelle.                    10:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie concentre ses frappes sur l’autoroute E40 reliant Donetsk à Kharkiv, selon le renseignement britannique        Le renseignement britannique, dans son bulletin d’information quotidien publié ce matin, affirme que :           L’artillerie russe continue de cibler la région de Sloviansk dans le Donbass, depuis les environs d’Izioum au nord et depuis ceux de Lyssytchansk à l’est. Les forces russes ont probablement réalisé de nouvelles petites avancées territoriales autour de Popasna.            Les tirs en provenance d’Izioum continuent de se concentrer le long de l’axe de l’autoroute E40. Le contrôle de cette route, qui relie Donetsk à Kharkiv, est susceptible de constituer un objectif important pour la Russie, qui tente de progresser dans l’oblast de Donetsk.                     09:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a l’intention d’annexer la région de Kharkiv, selon les analystes de l’Institute for the Study of War        Les déclarations des autorités séparatistes prorusses, selon lesquels la région de Kharkiv est une « partie inaliénable du territoire russe », suggèrent que Moscou a l’intention d’annexer une partie ou la totalité de la région, selon les analystes du think-tank américain Institute for the Study of War (ISW). La rapidité de la mise en place d’une administration civile le 6 juillet et de l’introduction de la loi martiale le 8 juillet dans les zones occupées de la région de la région de Kharkiv montre que « le Kremlin poursuit agressivement la légitimation et la consolidation » du pouvoir de l’administration d’occupation « pour soutenir cet objectif territorial plus large ».          Jeudi, ce même think-tank, qui suit de près les mouvements de troupes, avait affirmé que,  « pour la première fois en cent trente-trois jours de guerre », les forces russes n’avaient pas revendiqué de gains territoriaux en Ukraine, suggérant que Moscou pourrait faire une « pause opérationnelle ». « Les forces russes se limiteront probablement à des actions offensives de relative petite envergure, tout en essayant de (…) reconstituer la puissance de combat nécessaire » pour des actions d’envergure dans le futur, avait alors déclaré l’ISW.                    09:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une maison détruite lors de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, dans le village de Pidhaïne, dans la région de Kiev, en Ukraine, le 9 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV / AFP                     08:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six morts dans une attaque de roquette contre un immeuble dans  le Donbass        Des roquettes russes ont atteint, samedi soir, un immeuble d’habitation de cinq étages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant au moins six morts et cinq blessés, a annoncé ce matin le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Selon lui, au moins trente autres pourraient être prisonnières des décombres. « Jusqu’à présent, les sauveteurs sont parvenus à établir le contact avec deux personnes se trouvant sous les ruines », a ajouté le gouverneur.          Tchassiv Yar se trouve à environ 20 kilomètres au sud-est de Kramatorsk, une ville devenue un objectif majeur des forces russes, qui tentent de poursuivre leur progression vers l’ouest. La région à majorité russophone de Donetsk constitue l’objectif prioritaire en Ukraine de Moscou qui a affirmé avoir capturé la totalité de la région de Louhansk, après le retrait ukrainien des villes de Severodonetsk et Lyssytchansk ces dernières semaines.          Selon M. Kyrylenko, 591 civils ont été tués et 1 548 autres blessés à ce jour dans la région de Donetsk depuis le début de l’invasion russe le 24 février.                                   07:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carnets d’exil : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »        Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »                                 06:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Belgorod, ville russe atteinte par un missile ukrainien, le fatalisme l’emporte        Quelques jours ont passé, déjà, mais le tas de gravats reste imposant, au milieu de ce qui fut un salon, murs et fenêtres désormais ouverts aux quatre vents. Çà et là, des jouets d’enfant. Cette nuit du 2 au 3 juillet, quand un missile en provenance d’Ukraine est tombé sur ce quartier central de Belgorod, dans le sud de la Russie, la petite Alissa, 7 ans, est sortie en pleurant, couverte de poussière, à 3 heures du matin : « Où va-t-on vivre ? »          Le projectile a vraisemblablement été tiré depuis le territoire ukrainien, à 30 kilomètres de là. Selon l’armée russe, les systèmes de défense antiaérienne de la ville ont détruit trois missiles de type Totchka-U ; seuls des « débris » seraient tombés sur la ville. A en juger par les vidéos amateurs montrant une très forte explosion, mais aussi  par les dégâts causés à des dizaines de mètres à la ronde, au moins un des obus a explosé.          Dans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien d’exprimer quelque critique.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens                       06:34   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin         L’armée russe a poursuivi ses bombardements dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk.        Selon des responsables ukrainiens, Moscou prépare, après quatre mois et demi de guerre, « de nouvelles actions ». Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays.        Le porte-parole de l’administration de l’oblast d’Odessa accuse l’armée russe de détruire « délibérément » des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contrôle 22 % des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.        Les Etats-Unis, qui continuent d’augmenter leur aide militaire à Kiev, ont demandé à la Chine de condamner « l’agression russe » en Ukraine. Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.        Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s’entraîner dans le cadre du soutien de Londres à Kiev. Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                     06:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est à retrouver ici.                                     Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin                    Le contexte          Image de couverture :  Une station de gaz reliée au pipeline Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 21 juin 2022.   Stefan Sauer / AP          L’armée russe a poursuivi ses bombardements dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration de l’oblast de Dnipropetrovsk.Selon des responsables ukrainiens, Moscou prépare, après quatre mois et demi de guerre, « de nouvelles actions ». Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays.Le porte-parole de l’administration de la région d’Odessa accuse l’armée russe de détruire « délibérément » des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contrôle 22 % des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons prévues cet été, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.Les Etats-Unis, qui continuent d’augmenter leur aide militaire à Kiev, ont demandé à la Chine de condamner « l’agression russe » en Ukraine. Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s’entraîner dans le cadre du soutien de Londres à Kiev. Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Belgorod, ville russe frappée par un missile ukrainien, le fatalisme l’emporte         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »         Factuel. Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe         Analyse. Histoire de l’Ukraine : l’ukrainisation en marche forcée, ou l’empire de la discrimination positive                          Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-10T10:04:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-10T22:04:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","description":"\u00ab\u00a0Je pense que la rupture totale de l\u2019approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilit\u00e9 (\u2026) et nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 cette option\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, dimanche, le ministre des finances en marge des rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la coupure totale du gaz russe en Europe, « une vraie possibilité », selon Bruno Le Maire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Je pense que la rupture totale de l\u2019approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilit\u00e9 (\u2026) et nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 cette option\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, dimanche, le ministre des finances en marge des rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-10T10:04:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-10T22:04:23+00:00"
                  Un gymnase d\u00e9truit dans le centre-ville apr\u00e8s un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 10\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/7ace769_1657454976291-793756.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","dateModified":"2022-07-10T12:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T12:09:25+00:00","articleBody":"                     Des personnes passent devant un gymnase dans le centre-ville apr\u00e8s un tir de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 10\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/af30da3_1657454821459-793830.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","dateModified":"2022-07-10T12:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T10:37:29+00:00","articleBody":"     Ce matin, \u00e0 8\u00a0h\u00a045, nous relations que des roquettes russes avaient atteint, samedi soir, un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant d\u00e9sormais quinze morts, contre six initialement trouv\u00e9s, et cinq bless\u00e9s. Selon les autorit\u00e9s locales, il reste vingt-quatre personnes sous les d\u00e9combres. Cinq autres ont pu \u00eatre sorties vivantes de l\u2019immeuble partiellement effondr\u00e9.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont pu interroger des habitants ce matin. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais dans la chambre \u00e0 coucher, je suis sortie et tout a commenc\u00e9 \u00e0 trembler, \u00e0 s\u2019effondrer. Ce qui m\u2019a sauv\u00e9e, c\u2019est l\u2019onde de l\u2019explosion qui m\u2019a propuls\u00e9e dans les toilettes, tout en sang. Je m\u2019en suis \u00e0 peine sortie\u00a0\u00bb, raconte l\u2019une des survivantes.          Selon l\u2019un des responsables des op\u00e9rations de sauvetage, Viatcheslav Bo\u00eftso, les secours sont parvenus \u00e0 \u00e9tablir le contact avec trois personnes se trouvant en vie sous les gravats. \u00ab\u00a0Il y a des chances de les retrouver (\u2026). Ils ont assez d\u2019air, ils peuvent respirer. Ils nous disent qu\u2019ils attendent d\u2019\u00eatre secourus\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de d\u00e9tails concernant les attaques meurtri\u00e8res \u00e0 Tchassiv Yar","dateModified":"2022-07-10T12:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T10:17:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement fran\u00e7ais se pr\u00e9pare \u00e0 une coupure totale des approvisionnements en gaz russe, sc\u00e9nario jug\u00e9 le plus probable dans ses projections actuelles, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le ministre des finances, Bruno Le Maire.          Avec environ 17 % de ses approvisionnements en provenance de Russie, la France est moins d\u00e9pendante du gaz russe que plusieurs de ses voisins, mais le gouvernement a n\u00e9anmoins \u00e9labor\u00e9 des plans d\u2019urgence pour faire face au tarissement des livraisons dans le sillage de la crise provoqu\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Une coupure totale du gaz russe serait particuli\u00e8rement probl\u00e9matique en ce moment, car le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais peinerait \u00e0 prendre la rel\u00e8ve, de nombreux r\u00e9acteurs \u00e9tant \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des op\u00e9rations de maintenance.          \u00ab\u00a0Je pense que la rupture totale de l\u2019approvisionnement de gaz venu de Russie est une vraie possibilit\u00e9 (\u2026) et nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 cette option\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire en marge d\u2019une conf\u00e9rence aux 22e Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence (Bouches-du-Rh\u00f4ne). Un peu plus t\u00f4t, il avait qualifi\u00e9 une coupure totale de la fourniture en gaz russe d\u2019\u00ab\u00a0option la plus probable\u00a0\u00bb.          Le ministre des finances a, par ailleurs, soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la meilleure fa\u00e7on de se pr\u00e9parer \u00e0 ces coupures, c\u2019est d\u2019\u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 notre consommation d\u2019energie. \u00c7a vaut pour les administrations, \u00e7a vaut pour les entreprises, \u00e7a vaut pour les particuliers\u00a0\u00bb.          Vient ensuite la construction de nouvelles infrastructures, comme le projet de terminal m\u00e9thanier flottant permettant de regaz\u00e9ifier le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 import\u00e9 de l\u2019\u00e9tranger.          De mani\u00e8re plus drastique, le gouvernement regarde aussi, entreprise par entreprise, pour d\u00e9terminer lesquelles pourraient \u00eatre contraintes de r\u00e9duire leur production pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie, a ajout\u00e9 Bruno Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La meilleure fa\u00e7on de se pr\u00e9parer \u00e0 ces coupures [d\u2019approvisionnement du gaz russe], c\u2019est d\u2019\u00eatr...","dateModified":"2022-07-10T11:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T09:54:47+00:00","articleBody":"     Roskomnadzor, le service f\u00e9d\u00e9ral russe de supervision des t\u00e9l\u00e9communications, a bloqu\u00e9, sur demande du parquet, l\u2019acc\u00e8s au site du journal allemand Die Welt depuis la Russie.          Si la raison officielle du blocage n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e par Roskomnadzor dimanche, cette restriction d\u2019acc\u00e8s intervient apr\u00e8s de nombreuses autres touchant des m\u00e9dias occidentaux (BBC, Voice of America, Deutsche Welle...),  accus\u00e9s de diffuser de fausses informations concernant la guerre en Ukraine, toujours qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e au \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb par le Kremlin.          Le journal a, par ailleurs, employ\u00e9, pendant un temps, la journaliste russe Maria Ovsiannikova, apr\u00e8s l\u2019irruption remarqu\u00e9e de cette derni\u00e8re sur le plateau d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pro-Kremlin en brandissant une pancarte contre l\u2019offensive russe en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie bloque l\u2019acc\u00e8s au site Web du journal allemand \u00ab\u00a0Die Welt\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-10T10:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T09:31:35+00:00","articleBody":"                     Un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, dimanche 10 juillet AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/01767a6_49e54f5239004848afefef37d50dafee-49e54f5239004848afefef37d50dafee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","dateModified":"2022-07-10T09:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#568028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:48:18+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile. Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera tr\u00e8s largement de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 l\u2019avant-guerre, si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande et pour les Etats baltes de 54\u00a0%.                    Lisez la suite de notre analyse ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-10T08:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:39:05+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sent aux Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence ce dimanche, le ministre des finances, Bruno Le Maire, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Europe devait se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0\u00e0 une coupure [totale] du gaz russe\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il s\u2019agissait du sc\u00e9nario \u00ab\u00a0le plus probable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019heure actuelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit se pr\u00e9parer \u00e0 une coupure totale du gaz russe, selon Bruno Le\u00a0Maire","dateModified":"2022-07-10T10:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T08:17:00+00:00","articleBody":"     Le renseignement britannique, dans son bulletin d\u2019information quotidien publi\u00e9 ce matin, affirme\u00a0que :           L\u2019artillerie russe continue de cibler la r\u00e9gion de Sloviansk dans le Donbass, depuis les environs d\u2019Izioum au nord et depuis ceux de Lyssytchansk \u00e0 l\u2019est. Les forces russes ont probablement r\u00e9alis\u00e9 de nouvelles petites avanc\u00e9es territoriales autour de Popasna.            Les tirs en provenance d\u2019Izioum continuent de se concentrer le long de l\u2019axe de l\u2019autoroute E40. Le contr\u00f4le de cette route, qui relie Donetsk \u00e0 Kharkiv, est susceptible de constituer un objectif important pour la Russie, qui tente de progresser dans l\u2019oblast de Donetsk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie concentre ses frappes sur l\u2019autoroute E40 reliant Donetsk \u00e0 Kharkiv, selon le renseignement b...","dateModified":"2022-07-10T08:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T07:44:26+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses, selon lesquels la r\u00e9gion de Kharkiv est une \u00ab\u00a0partie inali\u00e9nable du territoire russe\u00a0\u00bb, sugg\u00e8rent que Moscou a l\u2019intention d\u2019annexer une partie ou la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion, selon les analystes du think-tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW). La rapidit\u00e9 de la mise en place d\u2019une administration civile le 6\u00a0juillet et de l\u2019introduction de la loi martiale le 8\u00a0juillet dans les zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de la r\u00e9gion de Kharkiv montre que \u00ab\u00a0le Kremlin poursuit agressivement la l\u00e9gitimation et la consolidation\u00a0\u00bb du pouvoir de l\u2019administration d\u2019occupation \u00ab\u00a0pour soutenir cet objectif territorial plus large\u00a0\u00bb.          Jeudi, ce m\u00eame think-tank, qui suit de pr\u00e8s les mouvements de troupes, avait affirm\u00e9 que,  \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois en cent trente-trois jours de guerre\u00a0\u00bb, les forces russes n\u2019avaient pas revendiqu\u00e9 de gains territoriaux en Ukraine, sugg\u00e9rant que Moscou pourrait faire une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces russes se limiteront probablement \u00e0 des actions offensives de relative petite envergure, tout en essayant de (\u2026) reconstituer la puissance de combat n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb pour des actions d\u2019envergure dans le futur, avait alors d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a l\u2019intention d\u2019annexer la r\u00e9gion de Kharkiv, selon les analystes de l\u2019Institute for the St...","dateModified":"2022-07-10T08:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T07:19:45+00:00","articleBody":"                     Une maison d\u00e9truite lors de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dans le village de Pidha\u00efne, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/ba80a07_1657437418907-791253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la coupure totale du gaz russe en Europe, \u00ab\u00a0une vraie possibilit\u00e9 \u00bb, se...","dateModified":"2022-07-10T08:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T06:45:27+00:00","articleBody":"     Des roquettes russes ont atteint, samedi soir, un immeuble d\u2019habitation de cinq \u00e9tages dans la ville de Tchassiv Yar, faisant au moins six morts et cinq bless\u00e9s, a annonc\u00e9 ce matin le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Selon lui, au moins trente autres pourraient \u00eatre prisonni\u00e8res des d\u00e9combres. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les sauveteurs sont parvenus \u00e0 \u00e9tablir le contact avec deux personnes se trouvant sous les ruines\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.          Tchassiv Yar se trouve \u00e0 environ 20 kilom\u00e8tres au sud-est de Kramatorsk, une ville devenue un objectif majeur des forces russes, qui tentent de poursuivre leur progression vers l\u2019ouest. La r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 russophone de Donetsk constitue l\u2019objectif prioritaire en Ukraine de Moscou qui a affirm\u00e9 avoir captur\u00e9 la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, apr\u00e8s le retrait ukrainien des villes de Severodonetsk et Lyssytchansk ces derni\u00e8res semaines.          Selon M. Kyrylenko, 591 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 1 548 autres bless\u00e9s \u00e0 ce jour dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts dans une attaque de roquette contre un immeuble dans  le Donbass","dateModified":"2022-07-10T09:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T05:49:41+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga s\u2019est rendue \u00e0 Kiev avant de revenir \u00e0 Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice \u00e0 Villeurbanne, sa fille Anna a commenc\u00e9 sa chimioth\u00e9rapie. Lessya prend des cours de fran\u00e7ais \u00e0 Dijon, mais se sent frustr\u00e9e de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 sa candidature dans une start-up et s\u2019appr\u00eate \u00e0 partir \u00e0 Riga avec sa m\u00e8re.          Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du Monde. Plus de 100 000 d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis en France, selon le pr\u00e9fet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interminist\u00e9rielle de crise sur l\u2019accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil : \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-10T05:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:40:29+00:00","articleBody":"     Quelques jours ont pass\u00e9, d\u00e9j\u00e0, mais le tas de gravats reste imposant, au milieu de ce qui fut un salon, murs et fen\u00eatres d\u00e9sormais ouverts aux quatre vents. \u00c7\u00e0 et l\u00e0, des jouets d\u2019enfant. Cette nuit du 2 au 3\u00a0juillet, quand un missile en provenance d\u2019Ukraine est tomb\u00e9 sur ce quartier central de Belgorod, dans le sud de la Russie, la petite Alissa, 7\u00a0ans, est sortie en pleurant, couverte de poussi\u00e8re, \u00e0 3\u00a0heures du matin\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 va-t-on vivre\u00a0?\u00a0\u00bb          Le projectile a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis le territoire ukrainien, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0. Selon l\u2019arm\u00e9e russe, les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la ville ont d\u00e9truit trois missiles de type Totchka-U\u00a0; seuls des \u00ab\u00a0d\u00e9bris\u00a0\u00bb seraient tomb\u00e9s sur la ville. A en juger par les vid\u00e9os amateurs montrant une tr\u00e8s forte explosion, mais aussi  par les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 des dizaines de m\u00e8tres \u00e0 la ronde, au moins un des obus a explos\u00e9.          Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien d\u2019exprimer quelque critique.                    Lire aussi :  Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Belgorod, ville russe atteinte par un missile ukrainien, le fatalisme l\u2019emporte","dateModified":"2022-07-10T07:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:34:49+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe a poursuivi ses bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que dans le sud du pays. Des missiles russes ont tu\u00e9 deux personnes et en ont bless\u00e9 trois autres, samedi, dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Dnipropetrovsk.          Selon des responsables ukrainiens, Moscou pr\u00e9pare, apr\u00e8s quatre mois et demi de guerre, \u00ab\u00a0de nouvelles actions\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe assure avoir inflig\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et au mat\u00e9riel ukrainiens, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et de Dnipro, dans l\u2019est du pays.          Le porte-parole de l\u2019administration de l\u2019oblast d\u2019Odessa accuse l\u2019arm\u00e9e russe de d\u00e9truire \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb des cultures. Des chercheurs de la NASA estiment que la Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles ukrainiennes et que la guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait aggraver la crise alimentaire mondiale.          Les Etats-Unis, qui continuent d\u2019augmenter leur aide militaire \u00e0 Kiev, ont demand\u00e9 \u00e0 la Chine de condamner \u00ab\u00a0l\u2019agression russe\u00a0\u00bb en Ukraine. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a annonc\u00e9 l\u2019octroi de 360\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment \u00e0 faciliter l\u2019acheminement de nourriture, d\u2019eau potable et de soins de sant\u00e9 d\u2019urgence.          Le Royaume-Uni accueille un premier groupe de soldats ukrainiens venus s\u2019entra\u00eener dans le cadre du soutien de Londres \u00e0 Kiev. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, 1\u00a0050\u00a0militaires britanniques sont mobilis\u00e9s sur ce programme, qui se d\u00e9roule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-07-10T07:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html#567920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-la-coupure-totale-du-gaz-russe-en-europe-une-vraie-possibilite-selon-bruno-le-maire_6134152_3210.html","datePublished":"2022-07-10T04:31:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/44/0/5568/2784/1342/671/60/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-10T04:31:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/81fd68c_d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-d734b87dce9b4362962327f18ca31ede-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/10/14-3">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La position selon laquelle la Russie et l’Ukraine pourraient être renvoyées dos à dos comme « des acteurs rationnels défendant leurs intérêts » n’est pas du réalisme, mais du cynisme, estime, dans une tribune au « Monde », le chercheur en relations internationales Jean-Baptiste Jeangène Vilmer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Guerre en Ukraine : « Etre réaliste, c’est croire au rapport de force et à la dissuasion »   Tribune        Jean-Baptiste Jeangène Vilmer  Directeur de l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (IRSEM)        La position selon laquelle la Russie et l’Ukraine pourraient être renvoyées dos à dos comme « des acteurs rationnels défendant leurs intérêts » n’est pas du réalisme, mais du cynisme, estime, dans une tribune au « Monde », le chercheur en relations internationales Jean-Baptiste Jeangène Vilmer.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La guerre en Ukraine a accentué la tendance déjà tenace à caricaturer ce qu’est le « réalisme » en politique étrangère. Nombreux sont les analystes qui revendiquent ce label pour appeler à la modération face à l’agression russe. Le procès en « manque de réalisme » vise tant les origines prétendues du conflit que sa conduite et les perspectives de sortie.          Avant la guerre, c’est l’absence de « réalisme » qui aurait permis l’expansion de l’OTAN, laquelle aurait « provoqué » le président Poutine, qui n’aurait fait que défendre ses intérêts en attaquant l’Ukraine, ce dont il est, par conséquent, presque excusé. Pendant la guerre, c’est encore au nom du « réalisme » qu’il faudrait ne pas trop soutenir les Ukrainiens et ménager une porte de sortie honorable aux Russes. Et, après la guerre, les mêmes « réalistes » nous inviteront à rapidement normaliser nos relations avec Moscou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : à Lugano, l’Occident pose les conditions de la reconstruction du pays en guerre                 Dans cette acception du mot, le réaliste est une sorte d’observateur impartial des rapports de force, pour lequel il n’y aurait « ni gentil ni méchant » – la Russie et l’Ukraine sont renvoyées dos à dos –, mais seulement des acteurs rationnels défendant leurs intérêts. Dénonçant « l’hystérisation » du débat, voulant incarner la raison contre la passion, ce réaliste met un point d’honneur à exclure les questions morales de son analyse.          Ce que le réalisme n’est pas          Sauf que cette position n’est pas du réalisme. C’est ce que, il y a déjà plus d’un demi-siècle, le philosophe Raymond Aron (1905-1983) appelait le « faux réalisme », c’est-à-dire en réalité le cynisme. La matrice réaliste partage certes plusieurs postulats avec cette attitude : tenir compte des contraintes du réel, reconnaître les rapports de force, se méfier des abstractions et juger la valeur d’une proposition à sa faisabilité, sans se faire d’illusion sur la volonté ou la capacité des acteurs de respecter les principes qu’ils invoquent, comprendre que les Etats cherchent à maximiser leur intérêt national et sont plus souvent en conflit qu’en harmonie, etc.          Mais, et c’est une différence majeure, le réalisme n’est pas pour autant un amoralisme. Ignorer ou sous-estimer les questions morales, ce n’est pas faire preuve de réalisme, puisque ces questions se posent et font partie de « la réalité ». Elles se posent même de plus en plus, parce que la pression normative sur les acteurs des relations internationales – Etats, organisations, entreprises, individus – ne cesse de s’accroître : sur la conduite de la guerre, les ventes d’armes, le nucléaire militaire, les droits de l’homme, les émissions de gaz à effet de serre, etc.        Il vous reste 60.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/10/guerre-en-ukraine-etre-realiste-c-est-croire-au-rapport-de-force-et-a-la-dissuasion_6134169_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Etre r\u00e9aliste, c\u2019est croire au rapport de force et \u00e0 la dissuasion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-10T11:00:22+02:00","datePublished":"2022-07-10T11:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La position selon laquelle la Russie et l\u2019Ukraine pourraient \u00eatre renvoy\u00e9es dos \u00e0 dos comme \u00ab\u00a0des acteurs rationnels d\u00e9fendant leurs int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb n\u2019est pas du r\u00e9alisme, mais du cynisme, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur en relations internationales Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer","description":"Directeur de l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019Ecole militaire (IRSEM)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/e08bb46_1656291023364-militaire-mykolaiv-as-ukr-dsc04035.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-4">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’autrice nous parle de ses rencontres avec les ouvrages de Nadine Gordimer, de Marie Vieux-Chauvet, de Maryse Condé et d’Abdulrazak Gurnah.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Culture & Style             « Quatre livres qui m’ont marquée »… par l’écrivaine franco-rwandaise Beata Umubyeyi Mairesse      L’autrice nous parle de ses rencontres avec les ouvrages de Nadine Gordimer, de Marie Vieux-Chauvet, de Maryse Condé et d’Abdulrazak Gurnah.          Par Kidi Bebey         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                                   L’écrivaine franco-rwandaise Beata Umubyeyi Mairesse en septembre 2019 à Mabosque, dans le sud de la France.  JOEL SAGET / AFP                 Chaque dimanche de l’été, Le Monde Afrique demande à un écrivain du continent quels sont les ouvrages qui l’ont le plus marqué.              Cette semaine, la question est posée à l’écrivaine Beata Umubyeyi Mairesse. Lauréate 2021 du Prix des cinq continents de la Francophonie pour Tous tes enfants dispersés, l’autrice franco-rwandaise fera paraître son second roman, Consolée le 17 août 2022 (éd. Autrement).            L’Etreinte d’un soldat, de Nadine Gordimer            Pour son art de la nouvelle et de l’observation. J’aime la façon qu’a Nadine Gordimer de raconter l’Afrique du Sud depuis la vie intime de ses personnages. Il y a notamment deux histoires d’amour entre un homme blanc et une femme noire, l’amant des villes et l’amant des campagnes en quelque sorte. On voit la façon dont, progressivement, la société sud-africaine les détruit. Et il y a cette manière de décrire les relations « interraciales » dans ce pays, sans clichés, avec une grande finesse d’observation et sans concession non plus. Elle raconte ce qui se passe du côté de la classe privilégiée des Blancs, mais au-delà de l’Afrique du Sud, elle nous renvoie à une réflexion universelle sur les relations entre dominants et dominés. Pour moi, Nadine Gordimer n’est pas suffisamment connue dans le monde francophone. On la présente un peu comme si elle avait reçu le Prix Nobel avant tout parce qu’elle était une militante blanche alors que son travail d’écrivaine est remarquable. Pour moi qui suis entrée en littérature par la nouvelle, cela m’a tout particulièrement intéressée et confortée de voir ce genre littéraire porté à son sommet sous sa plume.            Amour, colère et folie, de Marie Vieux-Chauvet            Pour son contenu et son destin éditorial. Ce livre est une trilogie dont le premier volet, Amour, met en scène l’aristocratie haïtienne de l’entre-deux-guerres. La romancière y dépeint une relation toxique entre trois sœurs dans un monde décadent, au sein de la classe dominante haïtienne que je qualifierais d’un peu poisseuse. Le résultat est passionnant. L’autre aspect intéressant de ce livre est qu’il s’agit du texte d’une femme dont le propos a suscité la colère du chef de l’Etat d’alors, François Duvalier. Est-ce pour sa critique des puissants ? Quoi qu’il en soit, le destin de ce livre magnifique est saisissant : par peur des représailles, le mari de l’autrice a racheté et détruit tous les exemplaires distribués en Haïti. Des parents avaient déjà été victimes du dictateur, la famille voulait éviter de se trouver de nouveau endeuillée. Marie Vieux-Chauvet sera malgré tout poussée à l’exil et son livre, dont le stock français, a été racheté par ses enfants aux éditions Gallimard, ne sera plus vendu que discrètement. Jusqu’à sa réédition chez Zulma, en 2015.            La Vie sans fards, de Maryse Condé            Pour sa franchise et son courage. J’ai lu La Vie sans fards de Maryse Condé quand j’ai commencé à écrire sérieusement, il y a environ dix ans. Il s’agit à la fois de l’histoire d’une Guadeloupéenne qui cherche à se trouver en allant en Afrique et en même temps de son parcours de femme qui a des rencontres amoureuses, met au monde des enfants, doit subvenir aux besoins de sa famille et essaie malgré tout de se réaliser en tant qu’écrivain. Maryse Condé raconte ce que cela représente de peine et de sacrifices. Ce livre m’a confirmé qu’entrer en littérature était un chemin semé d’embûches ; il m’a rendue lucide sur le fait que cela demandait du courage, car écrire conduit à se confronter à l’incompréhension, voire à l’humiliation. Ce n’est pas facile et ça l’est encore moins quand on est femme et que l’on vient de la périphérie littéraire, d’autres univers ou d’autres langues que celles qui sont majoritaires. On n’est pas attendue. Pour moi, Maryse Condé a eu la voix de la tantine qui dit « Viens, assieds-toi, je vais te raconter par où je suis passée. » Son récit est dur, mais empreint d’une franchise qui dessille le regard.            Afterlives et les autres romans d’Abdulrazak Gurnah            Pour la culture swahili. J’avais lu et apprécié plusieurs livres du romancier tanzanien Abdulrazak Gurnah avant qu’il n’obtienne le Prix Nobel, dans le cadre d’un cercle de lecture que j’avais monté à Bordeaux. Je me souviens de mon plaisir de découvrir une voix qui manquait dans mon univers, car elle parlait de l’Afrique de l’Est à l’époque de la colonisation allemande – que le Rwanda a également subie. Gurnah m’apporte aussi une plongée dans le monde et la culture swahili dont je connais certains mots, car ils nourrissent ma langue maternelle, le kinyarwanda. Dans Afterlives (à paraître en France en 2023), on a le plaisir de retrouver le personnage d’un roman précédent, Paradis (Denoël), un homme qui s’est engagé dans le corps des askaris, les soldats indigènes de l’empire colonial allemand. A travers lui, on évoque ces guerres qui se sont jouées entre peuples africains au nom d’enjeux occidentaux. Gurnah raconte ce que cette grande Histoire fait à l’histoire intime des gens, du XIXe siècle aux années 1970-1980, dans le monde des marchands swahili. Il est extrêmement précieux qu’un tel univers soit incarné dans la fiction.                             Lire aussi :  « Quatre livres qui m’ont marqué »… par l’écrivain tchadien Nétonon Noël Ndjékéry                        Kidi Bebey           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Yourcenar, classique et anticonformiste  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/10/quatre-livres-qui-m-ont-marquee-par-l-ecrivaine-franco-rwandaise-beata-umubyeyi-mairesse_6134161_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quatre livres qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026 par l\u2019\u00e9crivaine franco-rwandaise Beata Umubyeyi Mairesse","dateCreated":"2022-07-10T09:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-10T09:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["Culture & Style","Tanzanie","International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti","Afrique du Sud","Le Monde Afrique","Rwanda","Livres","Culture"],"description":"L\u2019autrice nous parle de ses rencontres avec les ouvrages de Nadine Gordimer, de Marie Vieux-Chauvet, de Maryse Cond\u00e9 et d\u2019Abdulrazak Gurnah.","author":[{"@type":"Person","name":"Kidi Bebey"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5112/2556/1342/671/60/0/c1bb660_1657036513674-000-1ky060.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-5">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La prochaine tournée au Moyen-Orient du président américain va consacrer l’approche, plus sécuritaire que diplomatique, de son « coordinateur pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         Brett McGurk, le très discret « M. Moyen-Orient » de Joe Biden   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La prochaine tournée au Moyen-Orient du président américain va consacrer l’approche, plus sécuritaire que diplomatique, de son « coordinateur pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord ».   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h03    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Brett McGurk, lors d’une conférence de presse à Amman, en Jordanie, le 15 mai 2016.  MUHAMMAD HAMED / REUTERS               Donald Trump avait nommé comme envoyé spécial au Moyen-Orient son propre gendre, Jared Kushner, dont les déplacements dans la région étaient dès lors suivis avec une grande attention par toutes les parties concernées. La « vision » de « la paix vers la prospérité » que Kushner avait développée en 2019 à Bahreïn avait d’ailleurs inspiré les « accords d’Abraham » signés l’année suivante entre Israël et quatre Etats arabes, dont Bahreïn. La parenté par alliance et la proximité affichée avec le président américain ne pouvaient que renforcer le poids de Kushner dans une région où les décideurs sont prompts à exploiter toute faille entre le locataire de la Maison Blanche et son représentant désigné.          Avant lui, Dennis Ross avait marqué près de deux décennies de diplomatie américaine au Moyen-Orient, en incarnant, au nom de Bill Clinton, de 1993 à 2000, la contribution américaine au « processus de paix » israélo-arabe, puis en soutenant l’invasion de l’Irak par George W. Bush en 2003, avant de revenir à la Maison Blanche sous Barack Obama de 2009 à 2011.          Un vétéran de l’administration Trump          Le contraste est flagrant entre la visibilité médiatique d’un Ross ou d’un Kushner et la discrétion remarquée de Brett McGurk, l’actuel « coordinateur pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord » à la présidence américaine. M. McGurk, aujourd’hui âgé de 49 ans, a commencé sa carrière sous l’administration Bush, en travaillant à partir de 2004 à Bagdad, puis au sein du bureau qu’il dirige désormais à la Maison Blanche. Il n’est ni un diplomate de carrière, ni un spécialiste des langues ou des cultures d’une région qu’il aborde sous l’angle de la « guerre globale contre la terreur ». La différence est sur ce point notable avec les « processeurs de paix » qui se sont succédé aux côtés des présidents américains, pour qui la priorité allait au rapprochement israélo-arabe.          M. McGurk noue une relation de confiance avec Joe Biden lorsque celui-ci, vice-président de Barack Obama, assume la responsabilité du dossier irakien. Pressenti en 2012 pour devenir ambassadeur à Bagdad, Brett McGurk est finalement nommé, trois ans plus tard, envoyé spécial de la Maison Blanche pour la coalition dirigée par les Etats-Unis contre l’organisation Etat islamique (EI).           M. McGurk considère que les Etats-Unis doivent maintenir une présence militaire en Syrie pour contrer une éventuelle résurgence de l’EI, mais aussi l’influence grandissante de l’Iran          A ce poste sensible, M. McGurk est censé coordonner l’action en Syrie et en Irak de plusieurs dizaines d’Etats contre la menace djihadiste. Alors que la Russie vient d’intervenir directement en Syrie, il cautionne le partage tacite des tâches qui réserve aux Etats-Unis et à leurs alliés le plus clair de la lutte contre l’EI, permettant au Kremlin de concentrer ses frappes sur l’opposition anti-Assad. M. McGurk se fait également le chantre de l’alliance opérationnelle entre les forces américaines et la branche syrienne du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), quitte à susciter de sérieuses tensions avec la Turquie du président Erdogan. M. McGurk est suffisamment habile pour être maintenu à son poste par Donald Trump, dont il soutient le rapprochement stratégique avec l’Arabie saoudite de Mohammed Ben Salman et les Emirats arabes unis de Mohammed Ben Zayed. Il contribue à la normalisation des relations entre l’Arabie et l’Irak, jusque-là jugé trop proche de l’Iran par Riyad. M. McGurk, très en cour lors des offensives de 2017-2019 contre les derniers bastions djihadistes, considère que les Etats-Unis doivent maintenir une présence militaire en Syrie, pour contrer non seulement une éventuelle résurgence de l’EI, mais aussi l’influence grandissante de l’Iran.        Il vous reste 39.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/07/10/brett-mcgurk-le-tres-discret-m-moyen-orient-de-joe-biden_6134154_6116995.html"},"headline":"Brett McGurk, le tr\u00e8s discret \u00ab\u00a0M.\u00a0Moyen-Orient\u00a0\u00bb de Joe Biden","dateCreated":"2022-07-10T07:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-10T07:00:04+02:00","dateModified":"2022-07-10T09:03:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Proche-Orient","International"],"description":"La prochaine tourn\u00e9e au Moyen-Orient du pr\u00e9sident am\u00e9ricain va consacrer l\u2019approche, plus s\u00e9curitaire que diplomatique, de son \u00ab\u00a0coordinateur pour le Moyen-Orient et l\u2019Afrique du Nord\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/05/15/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/9b21f2d_AMM04_MIDEAST-CRISIS-JORDAN_0515_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-6">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Cinéma, théâtre, musique, arts plastiques… Depuis le début de « l’opération spéciale » en Ukraine, pas un secteur artistique n’échappe à la mainmise du pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Russie             En Russie, la culture sommée de marcher au pas      Cinéma, théâtre, musique, arts plastiques… Depuis le début de « l’opération spéciale » en Ukraine, pas un secteur artistique n’échappe à la mainmise du pouvoir.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/10/14-7">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Dans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Elena Chernyshova pour « Le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l’emporte sous les bombardements ukrainiens   Par Benoît Vitkine (Région de Belgorod, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h12     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans cette ville située près de la frontière avec l’Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l’« opération spéciale » menée par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.         Quelques jours ont passé, déjà, mais le tas de gravats reste imposant, au milieu de ce qui fut un salon, murs et fenêtres désormais ouverts aux quatre vents. Çà et là, des jouets d’enfant. Des gants de boxe, sans doute ceux de Kirill, 11 ans. Des patins à roulettes, un sac à dos rose – les possessions d’Alisa, 7 ans. Cette nuit du 2 au 3 juillet, quand un missile en provenance d’Ukraine est tombé sur ce quartier central de Belgorod, dans le sud de la Russie, la petite fille est sortie en pleurant, couverte de poussière, à 3 heures du matin : « Où va-t-on vivre ? »          Aucun membre de la famille n’a été blessé, mais la maison, construite il y a seulement cinq ans au 23 de la rue Maïakovski, sera bel et bien rasée. Idem pour celle, trop endommagée, du grand-père, Alexander Kaidalov, occupé à fouiller les débris. C’est lui, 70 ans, qui raconte l’effroi de cette nuit-là, le bruit assourdissant, le souffle, la porte arrachée qui s’abat sur le lit conjugal, sa peur pour ses petits-enfants.                              Alexander Kaidalov, 70 ans, chez son fils au 23 de la rue Maïakovski, à Belgorod, le 7 juillet 2022. La maison a été touchée par un missile Totchka-U dans la nuit du 2 au 3 juillet.  ELENA CHERNYSHOVA POUR «  LE MONDE »                                   Tatiana Kaidalova, 45 ans, aide ses proches, qui ont souffert de l’explosion, à transporter les objets conservés de la maison délabrée. A Belgorod, le 7 juillet 2022.  ELENA CHERNYSHOVA POUR « LE MONDE »                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le début du conflit                 Le projectile a vraisemblablement été tiré depuis le territoire ukrainien, à 30 km de là. Selon l’armée russe, les systèmes de défense antiaérienne de la ville ont détruit trois missiles de type Totchka-U ; seuls des « débris » seraient tombés sur la ville. A en juger par les vidéos amateurs montrant une très forte explosion, mais aussi par les dégâts causés à des dizaines de mètres à la ronde, au moins un des obus a explosé.          Pas de remise en cause de Moscou          Au niveau du point d’impact, deux maisons ont été entièrement détruites, dont celle où vivait une famille ukrainienne de Kharkiv, les Olekseenko, réfugiée à Belgorod depuis le mois de mars. Cinq personnes sont mortes, dont les deux enfants, 16 et 21 ans. En tout, trente-neuf maisons individuelles ont été endommagées, et onze immeubles. Jusqu’à présent, des villages de l’oblast de Belgorod avaient été ciblés, des infrastructures militaires ou des dépôts de carburant touchés, mais le bombardement du 3 juillet a marqué une étape supplémentaire, et provoqué une secousse.                              Mémorial dédié à la famille ukrainienne de Kharkiv réfugiée à Belgorod depuis mars dernier, décédée dans l’explosion à l’intersection des rues Popova et Maïakovski. Le 7 juillet 2022.  ELENA CHERNYSHOVA               « On savait depuis longtemps qu’il ne s’agit pas d’une “opération spéciale”, commente Tatiana Kaidalova, la belle-fille du vieil Alexander, en nettoyant de ses éclats de verre un morceau de jardin fleuri. On comprend maintenant que cela arrive chez nous… » Cette femme de 45 ans admet avoir été prise de court : « On était conscients d’être exposés, de par notre situation géographique. Mais on imaginait que l’affaire serait terminée rapidement… Comme la Géorgie, comme la Syrie… »        Il vous reste 74.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/10/a-belgorod-ville-russe-frappee-par-un-missile-ukrainien-le-fatalisme-l-emporte_6134140_3210.html"},"headline":"Dans la ville russe de Belgorod, le fatalisme l\u2019emporte sous les bombardements ukrainiens","dateCreated":"2022-07-10T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-10T06:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-10T09:12:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans cette ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, certains habitants expriment une forme de lassitude envers l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou. Mais ils se gardent bien de toute remise en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"R\u00e9gion de Belgorod, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/474/0/5732/2866/1342/671/60/0/c82d9be_1657348225104-belgorod-001-dsc-8873-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-8">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le président a prévu de se retirer le 13 juillet « pour assurer une transition pacifique ». Il est parvenu à s’enfuir avant que plusieurs centaines de manifestants pénètrent dans le palais présidentiel samedi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Sri Lanka             Après la fuite du président sri-lankais, les partis d’opposition tentent de se rassembler pour convenir du prochain gouvernement      Le président a prévu de se retirer le 13 juillet « pour assurer une transition pacifique ». Il est parvenu à s’enfuir avant que plusieurs centaines de manifestants pénètrent dans le palais présidentiel samedi.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 05h40, mis à jour à 13h23    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants se reposent sur des canapés dans le salon de la résidence officielle du premier ministre, dimanche 10 juillet.  ERANGA JAYAWARDENA / AP                 Le flou demeure, dimanche 10 juillet, au Sri Lanka, où le président, Gotabaya Rajapaksa, a accepté de démissionner, à compter de la semaine prochaine, après avoir été contraint de fuir sa résidence, envahie par la foule. Les partis politiques de l’opposition sri-lankaise doivent se réunir, dimanche, pour convenir d’un nouveau gouvernement.            Les Etats-Unis ont exhorté les futurs nouveaux dirigeants du pays à « travailler rapidement » à des solutions pour restaurer la stabilité économique et répondre au mécontentement populaire face à la dégradation des conditions économiques, « notamment les pénuries d’électricité, de nourriture et de carburant », a déclaré un porte-parole du département d’Etat.              « J’implore ceux qui disposent de l’autorité de ne pas ignorer le cri des pauvres et les besoins des gens », a, pour sa part, déclaré dimanche le pape François.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                                  Des manifestants déambulent après avoir pris d’assaut le palais présidentiel du Sri Lanka, à Colombo, le 9 juillet 2022.  ERANGA JAYAWARDENA / AP                 Démissions en cascade            Dans le sillage des manifestations de grande ampleur à Colombo, provoquées par la crise économique qui sévit dans le pays, le premier ministre, Ranil Wickremesinghe, a tenté d’ouvrir la voie à un gouvernement d’union nationale, en convoquant samedi, en urgence, une réunion de crise du gouvernement avec les partis d’opposition, durant laquelle il a proposé sa démission. Mais cela n’a pas suffi à calmer la colère des manifestants qui, dans la soirée, ont assiégé sa résidence, en son absence, et y ont mis le feu, sans faire de blessés.            Après minuit samedi, le chef d’état-major de la défense, le général Shavendra Silva, a lancé un appel au calme à la télévision, assurant : « Il existe une possibilité de résoudre la crise de manière pacifique et constitutionnelle. »              Un député de l’opposition, Mathiaparanan Abraham Sumanthiran, s’est montré optmiste quant à la possibilité pour l’oppostion de parvenir à rassembler les 113 membres nécessaires pour obtenir la majorité au Parlement et demander la démission du président dès ce dimanche. Son départ avait déjà été annoncé samedi par le président du Parlement, Mahinda Abeywardana, expliquant que, « pour assurer une transition pacifique, le président a dit qu’il allait démissionner le 13 juillet ».            Si le président et le premier ministre démissionnent, le président de la Chambre des représentants, Mahinda Yapa Abeywardena, assurera la présidence temporaire, conformément aux termes de la Constitution.            Deux proches du président ont, sans attendre, démissionné : le chef du service de presse, Sudewa Hettiarachchi, et le ministre des médias, Bandula Gunawardana, qui a également laissé son poste à la tête du parti présidentiel.            Le président « escorté en lieu sûr »            Un peu plus tôt, M. Rajapaksa, sur la sellette depuis des mois, avait pris la fuite avant que plusieurs centaines de manifestants pénètrent dans le palais présidentiel, un bâtiment symbole normalement réservé aux réceptions mais où il avait déménagé en avril après l’assaut de son domicile privé. « Le président a été escorté en lieu sûr », a fait savoir une source de la défense à l’Agence France-Presse. Selon cette source, le président a embarqué à bord d’un navire militaire faisant route vers les eaux territoriales au sud de l’île. M. Rajapaksa devrait atteindre la base navale de Trincomalee dans le nord-est de l’île dimanche, selon cette même source.              Samedi, les chaînes de télévision locales avaient montré des images de centaines de personnes escaladant les grilles de son palais. Des manifestants ont ensuite diffusé en direct sur les réseaux sociaux des vidéos de la foule déambulant à l’intérieur ou se baignant dans la piscine présidentielle. Les protestataires se sont également introduits dans les bureaux de la présidence à proximité, devant lesquels des manifestants campaient depuis trois mois. Des militants étudiants ont dit avoir trouvé 17,8 millions de roupies (48 000 euros) dans la chambre de M. Rajapaksa et les avoir remis à la police.                           Des manifestants nagent dans une piscine de la résidence officielle du président après y avoir fait irruption, à Colombo, au Sri Lanka, le 9 juillet 2022.  AP                 L’hôpital national de Colombo, le principal de la capitale, a fait état de 105 personnes admises après les manifestations de samedi et de 55 toujours en traitement dimanche. Parmi les blessés figurent sept journalistes. « Une personne est dans un état très grave après une blessure par balle », a déclaré la porte-parole de l’hôpital Pushpa Soysa.            Dimanche, les manifestants qui occupaient toujours le palais présidentiel ont déclaré qu’ils ne partiraient pas avant la démission effective du président. « Notre combat n’est pas fini », a déclaré aux journalistes le dirigeant étudiant Lahiru Weerasekara. « Nous n’abandonnerons pas ce combat jusqu’à ce qu’il parte réellement ».            Une crise sans précédent            Autrefois pays à revenu intermédiaire avec un niveau de vie envié par l’Inde, le Sri Lanka a été laminé par la perte des recettes touristiques, consécutive à un attentat djihadiste en 2019 et à la pandémie de Covid-19.              La crise, sans précédent depuis l’indépendance en 1948 de cette île de 22 millions d’habitants, a été aggravée, selon des économistes, par une série de mauvaises décisions politiques. Le clan présidentiel, au pouvoir depuis 2005, est tenu pour responsable de cette situation par la population.            Inflation galopante, pénuries, le Sri Lanka manque de tout : essence, électricité, nourriture, médicaments. Le pays négocie un plan de sauvetage avec le Fonds monétaire international (FMI), susceptible d’imposer des hausses d’impôts. Les Nations unies estiment qu’environ 80 % de la population n’a pas les moyens de s’offrir trois repas par jour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, la crise politique s’apaise, la crise économique s’amplifie                                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Yourcenar, classique et anticonformiste  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/10/le-sri-lanka-dans-le-flou-apres-l-annonce-de-la-demission-de-son-president-parti-en-fuite_6134139_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s la fuite du pr\u00e9sident sri-lankais, les partis d\u2019opposition tentent de se rassembler pour convenir du prochain gouvernement","dateCreated":"2022-07-10T05:40:50+02:00","datePublished":"2022-07-10T05:40:50+02:00","dateModified":"2022-07-10T13:23:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le pr\u00e9sident a pr\u00e9vu de se retirer le 13\u00a0juillet \u00ab\u00a0pour assurer une transition pacifique\u00a0\u00bb. Il est parvenu \u00e0 s\u2019enfuir avant que plusieurs centaines de manifestants p\u00e9n\u00e8trent dans le palais pr\u00e9sidentiel samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/689/0/8271/4135/1342/671/60/0/33b5749_897ccb0d1b514fe9a62b2742afcac244-5a1a678dfa524c7b8ae77fb3c676aad3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-9">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le président américain, attendu vendredi à Djedda, répond dans le « Washington Post » aux critiques qui l’accusent de se renier. Il avait promis de faire de la monarchie pétrolière un « paria » après l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Joe Biden             Joe Biden justifie dans une tribune son futur déplacement en Arabie saoudite      Le président américain, attendu vendredi à Djedda, répond dans le « Washington Post » aux critiques qui l’accusent de se renier. Il avait promis de faire de la monarchie pétrolière un « paria » après l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h13, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président américain, Joe Biden, à la Maison Blanche, le 8 juillet 2022.  SAMUEL CORUM / AFP                 L’exercice sert à désamorcer la polémique et à préparer le terrain. En prévision de son déplacement prochain en Arabie saoudite, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé, dans une tribune publiée samedi 9 juillet par le Washington Post, vouloir « renforcer un partenariat stratégique fondé sur des intérêts et des responsabilités mutuels, tout en respectant les valeurs américaines fondamentales ».            Dans ce texte titré « Why I’m going to Saudi Arabia » (« Pourquoi je vais en Arabie saoudite »), M. Biden, qui se rend mardi en Israël puis vendredi à Djedda, en Arabie saoudite, répond aux critiques qui l’accusent de se renier afin d’extirper à l’Arabie saoudite la promesse de produire plus de pétrole. Joe Biden avait, avant son élection, promis de faire de la monarchie pétrolière un « paria » international à la suite de l’assassinat du journaliste dissident Jamal Khashoggi, en 2018.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’administration Biden prend ses distances avec « MBS » en le mettant en cause dans l’assassinat de Jamal Khashoggi                   « Je sais que beaucoup ne sont pas d’accord avec ma décision d’aller en Arabie saoudite. Mes vues sur les droits humains sont claires et durables, et les libertés fondamentales sont toujours au programme quand je voyage, et elles le seront pendant ce déplacement », assure le président des Etats-Unis. Il rappelle avoir déclassifié un rapport explosif du renseignement américain concernant les circonstances de la mort de Jamal Khashoggi.              Mais il ne cite pas, dans sa tribune, le nom du prince héritier, Mohammed Ben Salman, qui, selon ce même rapport a « validé » l’assassinat. Joe Biden doit le rencontrer à Djedda la semaine prochaine, dans le cadre d’une réunion élargie autour du roi Salman.            « Stabiliser le marché pétrolier »            « Mon travail de président est d’assurer la solidité et la sécurité du pays », justifie le démocrate de 79 ans, citant la nécessité de « contrer » la Russie, de se mettre dans « la meilleure position possible » face à la Chine et d’assurer une « plus grande stabilité » au Moyen-Orient. « Pour faire ces choses, nous devons avoir une relation directe avec les pays qui peuvent y contribuer. L’Arabie saoudite en est un », explique encore Joe Biden.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le conflit en Ukraine, révélateur de la discorde entre les Etats-Unis et le camp saoudien                   « En Arabie saoudite, nous avons renversé la politique de chèque en blanc que nous avions héritée » du précédent président Donald Trump, ajoute Joe Biden. Il précise : « Depuis le début, mon but a été de réorienter – mais pas de rompre – les relations avec un pays qui a été notre partenaire stratégique depuis quatre-vingts ans. »            Le président américain fait aussi référence à un enjeu important de son déplacement : le pétrole, au moment où les prix élevés de l’essence exaspèrent les Américains et plombent les perspectives électorales de son parti. « [Riyad] travaille avec mes experts pour aider à stabiliser le marché pétrolier », assure-t-il. Washington voudrait que tous les pays du Golfe ouvrent les vannes pour faire baisser les cours.              Une région « pleine de défis »            Joe Biden a d’abord prévu de rencontrer le premier ministre israélien intérimaire, Yaïr Lapid, et le leader palestinien, Mahmoud Abbas. Puis il s’envolera vendredi pour Djedda, la première liaison directe de ce genre entre l’Etat hébreu et un pays arabe qui ne reconnaît pas son existence. Donald Trump avait déjà fait ce trajet à très forte dimension symbolique, mais en sens inverse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à Joe Biden, l’Arabie saoudite se hâte de redorer son image                   Le Moyen-Orient est « moins sous pression et plus intégré qu’il y a dix-huit mois », à son arrivée à la Maison Blanche, assure Joe Biden. Il mentionne notamment le rapprochement entre Israël et plusieurs pays arabes, démarré sous la tutelle de l’ancien président républicain. L’administration Biden « travaille à approfondir et étendre » ce processus, fait savoir le président démocrate.            Joe Biden veut « faire des progrès » face à une région qui reste « pleine de défis », entre le programme nucléaire iranien, et la situation instable en Syrie, en Libye, en Irak, au Liban… Mais il n’en discerne pas moins « des tendances prometteuses » dans la région, estimant que « les Etats-Unis peuvent les renforcer comme aucun autre pays ne le peut. C’est à cela que servira mon déplacement la semaine prochaine ».                                Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La nouvelle administration Biden veut une relation plus “équilibrée” avec l’Arabie saoudite »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Yourcenar, classique et anticonformiste  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/10/critique-pour-son-futur-deplacement-en-arabie-saoudite-joe-biden-s-explique-dans-une-tribune_6134135_3210.html"},"headline":"Joe Biden justifie dans une tribune son futur d\u00e9placement en Arabie saoudite","dateCreated":"2022-07-10T03:13:33+02:00","datePublished":"2022-07-10T03:13:33+02:00","dateModified":"2022-07-10T10:55:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Joe Biden"],"keywords":["Am\u00e9riques","International","Proche-Orient","Arabie saoudite","\u00c9tats-Unis","Joe Biden"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, attendu vendredi \u00e0 Djedda, r\u00e9pond dans le \u00ab\u00a0Washington Post\u00a0\u00bb aux critiques qui l\u2019accusent de se renier. Il avait promis de faire de la monarchie p\u00e9troli\u00e8re un \u00ab\u00a0paria\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019assassinat du journaliste Jamal Khashoggi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/104/0/5472/2736/1342/671/60/0/dc3e43b_9b8b21d269e44b049b88232660a90e5f-9b8b21d269e44b049b88232660a90e5f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Joe Biden","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/joe-biden/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-10">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Shinzo Abe a été tué par balle, vendredi, lors d’un meeting électoral où il soutenait le Parti libéral-démocrate au pouvoir, donné favori par les sondages.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Japon             Au Japon, ouverture des élections sénatoriales, deux jours après l’assassinat de l’ancien premier ministre      Shinzo Abe a été tué par balle, vendredi, lors d’un meeting électoral où il soutenait le Parti libéral-démocrate au pouvoir, donné favori par les sondages.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h31, mis à jour à 11h16    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les électeurs japonais ont commencé à voter, dimanche 10 juillet, pour renouveler la moitié de la chambre haute du Parlement. Mais ce scrutin s’ouvre dans un contexte particulièrement lourd après l’assassinat, deux jours plus tôt, de l’ancien premier ministre Shinzo Abe lors d’un meeting électoral à Nara (ouest du pays).            L’actuel premier ministre nippon Fumio Kishida, dont le Parti libéral-démocrate (PLD, droite nationaliste) était donné largement favori dans les sondages, a dénoncé l’attaque « barbare » contre son ancien mentor, insistant sur l’importance de « défendre les élections libres et équitables, qui sont le fondement de la démocratie ». « Nous ne céderons jamais à la violence », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                   L’assassinat par balle de M. Abe, l’un des hommes politiques les plus connus de l’archipel, a profondément meurtri et ému au Japon comme à l’étranger, et les messages de condoléances ont afflué du monde entier, y compris de Chine et de Corée du Sud, avec lesquelles le Japon entretient des relations souvent houleuses.              Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken, actuellement en déplacement en Asie, fera étape à Tokyo, lundi, pour présenter ses condoléances en personne, a annoncé le département d’Etat. Le bureau de M. Abe a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) qu’une veillée funèbre se tiendrait lundi soir, et les obsèques, mardi, en présence de la famille et des proches de M. Abe. Elles auront lieu au temple Zojoji à Tokyo, selon les médias locaux.            La campagne brièvement suspendue            Le suspect, arrêté sur les lieux, a avoué avoir délibérément visé M. Abe, expliquant à la police en vouloir à une organisation à laquelle il croyait que celui-ci était affilié. Certains médias japonais ont évoqué un groupe religieux. Cet homme de 41 ans, nommé Tetsuya Yamagami, serait un ancien membre de la Force d’autodéfense maritime (la marine japonaise), et a déclaré aux forces de l’ordre avoir utilisé une arme artisanale.                             Lire aussi :  Ce que l’on sait sur Tetsuya Yamagami, l’homme qui a tiré sur Shinzo Abe                   Après avoir été brièvement suspendue par les différents partis à la nouvelle de l’atteinte à la vie de l’ancien premier ministre, la campagne électorale a repris samedi avec des mesures de sécurité accrues alors que la police de Nara a reconnu des failles « indéniables » dans celles qui entouraient le meeting de M. Abe.              Elle a été dominée par des préoccupations locales, notamment les hausses de prix et les risques concernant l’approvisionnement en électricité, alors que la canicule qui touche le Japon depuis la fin de juin fait craindre une pénurie d’électricité.            La coalition au pouvoir, formée du Parti libéral-démocrate (PLD) de M. Kishida, 64 ans, et de son allié le Komeito, pourrait selon les projections remporter plus de 70 sièges sur les 125 à pourvoir dimanche (le Sénat compte au total 248 sièges, renouvelés par moitié tous les trois ans).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vague de chaleur extrême, précipitations violentes… le Japon à l’épreuve du dérèglement climatique                   Une proportion record de femmes            Faute d’avoir pu présenter une solution séduisante, le Parti démocrate constitutionnel (PDC) de centre-gauche risque, selon les sondages, de perdre une partie des 45 sièges qu’il détient actuellement, et sa place de principale force d’opposition.              Dans un pays souvent critiqué pour le manque de représentation féminine dans ses institutions et la direction de ses entreprises, une proportion record de 33 % de femmes se présentent parmi les 545 candidats.            Une large victoire aux sénatoriales consoliderait le pouvoir de Fumio Kishida, qui s’est fait le chantre d’une politique économique plus redistributive baptisée « nouveau capitalisme », avant une période de trois ans sans élections prévues. Sa coopération étroite avec les alliés occidentaux du Japon pour faire pression sur la Russie a aussi été saluée dans l’archipel, et son projet d’accroître « considérablement » le budget de la défense est également populaire, alors que la Chine ne cesse d’affirmer ses ambitions territoriales en Asie-Pacifique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Offensive de charme de la Chine au Japon et en Corée du Sud                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Yourcenar, classique et anticonformiste  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/10/au-japon-ouverture-des-elections-senatoriales-deux-jours-apres-l-assassinat-de-l-ancien-premier-ministre_6134134_3210.html"},"headline":"Au Japon, ouverture des \u00e9lections s\u00e9natoriales, deux jours apr\u00e8s l\u2019assassinat de l\u2019ancien premier ministre","dateCreated":"2022-07-10T02:31:40+02:00","datePublished":"2022-07-10T02:31:40+02:00","dateModified":"2022-07-10T11:16:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Shinzo Abe a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle, vendredi, lors d\u2019un meeting \u00e9lectoral o\u00f9 il soutenait le Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate au pouvoir, donn\u00e9 favori par les sondages.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/232/0/3280/1640/1342/671/60/0/35bc314_gdn-japan-abe-0709-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-11">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ En réparation à Montréal, ces turbines sont au cœur d’une dispute entre Kiev et Berlin qui craint une crise énergétique avec la Russie. Sur le terrain, les forces russes continuent de bombarder les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : en dépit des réticences de Kiev, le Canada décide de renvoyer les turbines du gazoduc Nord Stream en Allemagne En réparation à Montréal, ces turbines sont au cœur d’une dispute entre Kiev et Berlin qui craint une crise énergétique avec la Russie. Sur le terrain, les forces russes continuent de bombarder les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Vous pouvez retrouver notre nouveau direct avec ce lien.                    00:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une enquête de l’agence AP et du réseau PBS montre la responsabilité de militaires ukrainiens dans l’attaque russe d’une maison de retraite en mars        L’agence Associated Press et l’émission Frontline du réseau américain de télévision PBS, s’appuyant sur diverses sources, déclarent avoir documenté de manière indépendante des centaines d’attaques à travers l’Ukraine qui constituent probablement des crimes de guerre. La grande majorité semble avoir été commise par la Russie. Mais une poignée d’entre elles révèlent que les combattants ukrainiens sont également à blâmer.          C’est le cas de la destruction de la maison de retraite de Stara Krasnyanka, située dans la région de Louhansk, à l’est de l’Ukraine. Deux semaines après l’invasion du pays par la Russie en février, les forces russes ont attaqué, le 11 mars, cette maison de retraite. Des dizaines de patients âgés et handicapés, dont beaucoup étaient alités, ont été piégés à l’intérieur sans eau ni électricité.          Cet assaut a déclenché un incendie qui s’est propagé dans tout l’établissement, étouffant les personnes qui ne pouvaient pas bouger. Un petit nombre de patients et de membres du personnel se sont échappés et se sont enfuis dans une forêt voisine, obtenant finalement de l’aide après avoir marché pendant cinq kilomètres.          Les autorités ukrainiennes ont imputé la faute aux forces russes, les accusant d’avoir tué plus de 50 civils. Mais un nouveau rapport des Nations unies (ONU) a révélé que les forces armées ukrainiennes portaient une part importante, et peut-être égale, de responsabilité.          Quelques jours avant l’attaque, des soldats ukrainiens ont pris position à l’intérieur de la maison de retraite, faisant du bâtiment une cible. Au moins 22 des 71 patients ont survécu à l’assaut, mais le nombre exact de personnes tuées reste inconnu, selon l’ONU.          Le rapport du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l’homme ne conclut pas que les soldats ukrainiens ou les troupes russes ont commis un crime de guerre. Mais il a déclaré que la bataille à la maison de retraite de Stara Krasnyanka est emblématique des préoccupations du bureau des droits de l’homme concernant l’utilisation potentielle de « boucliers humains » pour empêcher les opérations militaires dans certaines zones.          David Crane, ancien responsable du ministère américain de la défense et juriste international chevronné sur les crimes de guerre, a déclaré que les forces ukrainiennes pourraient avoir violé les lois sur les conflits armés en n’évacuant pas les résidents et le personnel de la maison de retraite. « Les Ukrainiens ont placé ces gens dans une situation qui était une zone de tuerie. Et vous ne pouvez pas faire ça », a-t-il déclaré.          « Il est assez évident que les Russes sont les méchants [dans ce conflit], mais tout le monde est responsable devant la loi, et les lois des conflits armés », a expliqué M. Crane.                    00:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Canada va restituer les turbines réparées du gazoduc Nord Stream        Le Canada a décidé d’une exemption aux sanctions infligées à la Russie afin de restituer à l’Allemagne les turbines russes réparées nécessaires à la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, a annoncé, samedi, le ministre canadien des ressources naturelles.          « Le Canada accordera un permis limité dans le temps et révocable à Siemens Canada pour permettre le retour des turbines Nord Stream 1 réparées en Allemagne », a déclaré Jonathan Wilkinson, dans un communiqué.          La question du retour des turbines – dont le nombre est inconnu – est au cœur d’un désaccord entre l’Allemagne et l’Ukraine. L’Allemagne espérait convaincre le Canada de lui restituer ces turbines pour atténuer la crise énergétique avec la Russie, mais l’Ukraine reproche à Berlin de « se soumettre au chantage du Kremlin ».          Ces turbines sont actuellement en maintenance dans des ateliers du groupe allemand Siemens au Canada. Le groupe gazier russe Gazprom avait invoqué ces travaux pour justifier mi-juin une réduction de ses livraisons à l’Allemagne via le gazoduc Nord Stream. L’Allemagne ne croit pas à cette version, mais considère que le retour des turbines privera la Russie d’un prétexte pour prolonger cette fermeture du robinet de gaz, qui menace de dégénérer en crise énergétique majeure. Le Kremlin a assuré vendredi que « si les turbines revenaient après les réparations, cela permettrait d’augmenter les volumes » livrés via Nord Stream.          De son côté, l’Ukraine avait instamment prié le Canada de ne pas rendre les turbines. Mais, « en l’absence d’un approvisionnement nécessaire en gaz naturel, l’économie allemande subira des difficultés très importantes et les Allemands eux-mêmes risquent de ne pas pouvoir chauffer leurs maisons à l’approche de l’hiver », a finalement justifié le ministre canadien Jonathan Wilkinson.          Le Canada a cependant annoncé qu’il allait étendre les sanctions contre le secteur russe de l’énergie pour y inclure les activités de fabrication industrielle.                    23:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fédération russe de tennis se félicite d’avoir remporté Wimbledon        Le président de la Fédération russe de tennis, Shamil Tarpischev, a salué la victoire d’Elena Rybakina en finale du simple dames de Wimbledon, samedi, décrivant la joueuse de 23 ans née à Moscou mais de nationalité sportive kazakhe comme un pur « produit » du tennis russe.          « C’est formidable ! Bien joué Rybakina ! Nous avons remporté le tournoi de Wimbledon », a réagi M. Tarpischev, cité par l’agence de presse russe Ria Novosti.          Elena Rybakina a pris en 2018 la nationalité kazakhe. Elle a battu samedi en finale la Tunisienne Ons Jabeur en trois sets. Joueurs et joueuses russes et biélorusses n’étaient pas acceptés à Wimbledon cette année, en conséquence de l’invasion de l’Ukraine par les troupes de Vladimir Poutine.          Dès l’annonce de la qualification de Rybakina pour la finale, en battant en demi-finale la Roumaine Simona Halep, M. Tarpischev s’était montré très enthousiaste : « C’est bien qu’Elena soit qualifiée pour la finale de Wimbledon, elle est un produit du tennis russe. Bien sûr, ce serait encore mieux si elle gagnait. Nous allons la soutenir. »          Elena Rybakina, entraînée à Moscou et en Russie, jusqu’à devenir troisième joueuse mondiale chez les juniors, par l’ex-champion russe Andrey Chesnokov, a toujours dit qu’elle avait quitté la Russie pour le Kazakhstan pour être mieux soutenue sportivement et financièrement.          D’autres joueurs et joueuses russes ont suivi son exemple ces dernières années, à l’instar de la 33e mondiale Yulia Putintseva, quart de finaliste à Roland-Garros en 2016 et 2018 et d’Alexander Bublik (38e), victorieux du tournoi ATP 250 de Montpellier cette année.                    Lire aussi :  Elena Rybakina, un sacre qui chiffonne Wimbledon                       22:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien a discuté « des tâches essentielles pour l’avenir proche » avec des représentants d’entreprises de construction        Dans sa vidéo quotidienne publiée ce soir, le président ukrainien explique avoir discuté avec des représentants d’entreprises de construction. Volodymyr Zelensky a souligné :           La question de la construction d’un réseau de transport de qualité est toujours aussi une question de sécurité. Et dans les conditions d’une guerre à grande échelle, une infrastructure solide est l’un des éléments clés de la défense. J’ai (…) discuté avec eux des tâches essentielles pour l’avenir proche – cela concerne à la fois la reconstruction de notre pays et le renforcement supplémentaire de notre logistique.                                         21:17   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des personnes dégagent les débris d’une maison dans le village de Pidhaine, dans la région de Kiev, le 9 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV / AFP                               20:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner         Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.                    Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »                       19:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky limoge plusieurs ambassadeurs de l’Ukraine à l’étranger        Dans un décret qui ne donnait aucune raison à cette décision, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé le limogeage des ambassadeurs de l’Ukraine en Allemagne, en Inde, en République tchèque, en Norvège et en Hongrie, rapporte Reuters. « Cette rotation fait partie de la pratique diplomatique normale », a précisé le président sur le site Internet de la présidence.                    19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Sénat, et nombre d’autres Parlements nationaux, seront à vos côtés dans les mois à venir », a assuré Gérard Larcher à Kiev        En visite à Kiev, le président du Sénat, Gérard Larcher (Les Républicains), a plaidé samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne « sans tarder les fruits concrets » de son statut de candidat à l’Union européenne (UE). Les vingt-sept membres de l’Union ont accepté la candidature de l’Ukraine le 23 juin. « Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la présidence française de l’Union européenne », a déclaré le responsable devant un hémicycle où avaient été déployés des drapeaux français et européens.           L’Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s’ouvrir devant elles, de façon irrépressible, un destin européen. Le Sénat et nombre d’autres Parlements nationaux seront à vos côtés dans les mois à venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d’ici la décision d’adhésion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage à l’Union européenne. (…) Nous sommes, et nous continuerons d’être à vos côtés et de vous aider autant de temps qu’il est nécessaire, dans la durée, à tous les niveaux, y compris militaire. L’Ukraine doit sans tarder pouvoir se défendre à parité d’armement avec son agresseur.                     « Je suis reconnaissant pour le soutien de la France à la souveraineté ukrainienne et à l’intégrité territoriale, ainsi que pour l’aide importante de notre armée et de notre peuple en cette période difficile », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.                    18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-mère, Alla Sochenko, 75 ans, tuée lors d’une frappe militaire russe, à Kostiantynivka, en Ukraine, le 9 juillet 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné        Dans le cadre du soutien de Londres à Kiev depuis l’invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arrivé au Royaume-Uni pour y être entraîné, a annoncé samedi le gouvernement britannique. Grâce à « l’expertise » de l’armée britannique, « nous aiderons l’Ukraine à reconstruire ses forces et à intensifier sa résistance pour défendre la souveraineté de son pays et son droit de choisir son propre avenir », a déclaré dans un communiqué le ministre britannique de la défense, Ben Wallace, qui a assisté à des entraînements cette semaine.          Selon le ministère de la défense, 1 050 militaires britanniques sont mobilisés sur ce programme, qui se déroule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.                    16:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au président du Sénat français, Gérard Larcher, à la tête d’une délégation parlementaire française, à Kiev, en Ukraine, le 9 juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN / AFP                     16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la région orientale de Dnipro        Des missiles russes ont tué deux personnes et en ont blessé trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l’Ukraine, selon les autorités régionales. « Ils ont délibérément ciblé des zones résidentielles », a déclaré Valentyn Reznitchenko, le chef de l’administration régionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirmé sur Facebook que des armes à sous-munitions avaient été utilisées et a exhorté les habitants à ne pas s’approcher d’objets inconnus dans les rues.                    15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule blindé de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est déchargé, dans la campagne près de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juillet 2022. MIGUEL MEDINA / AFP                     14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie revendique des frappes dans les régions de Mykolaïv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv        Dans un communiqué, l’armée russe assure avoir infligé des dégâts importants à l’armée et au matériel ukrainiens, dans les régions de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, et de Dnipro, dans l’est du pays. Le ministère de la défense russe revendique aussi des frappes sur les régions de Donetsk et de Kharkiv, où six civils ont été blessés, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait état de quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures.          L’armée russe est « en train de se regrouper, ou plutôt de reconstituer ses groupes et prépare de nouvelles actions à Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout », avait estimé vendredi sur Telegram le gouverneur régional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, « toute la ligne de front est sous un bombardement incessant ». Samedi matin, il a fait état de cinq civils tués et de sept blessés la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les forces russes visaient la région de Donetsk depuis leurs bases dans la région de Louhansk – région où il n’y a, selon lui, « pas d’occupation complète » et qui « continue de se battre ».          « Les yeux de tous les mouvements et régimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqués sur ce que nous fait la Russie », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. « Le monde sera-t-il capable de déférer en justice les vrais criminels de guerre ? », s’interroge-t-il, en avertissant du risque de « centaines d’autres agressions » dans le cas contraire.                    14:47   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une soixantaine d’habitants qui désirent quitter la ville sont évacués par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, à Sloviansk, en Ukraine, le 8 juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LEMONDE »                     Le 09/07 à 13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis promettent 360 millions de dollars supplémentaires à l’Ukraine        En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires étrangères chinois sur l’île indonésienne de Bali, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a annoncé l’octroi de 360 millions de dollars à l’Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment à faciliter l’acheminement de nourriture, d’eau potable et de soins de santé d’urgence.          M. Blinken a par ailleurs commenté le départ anticipé du ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, de la réunion ministérielle du G20 qui s’est tenue la veille, en Indonésie. « Il y avait un fort consensus et la Russie a été laissée isolée, comme elle l’a été à de nombreuses reprises depuis le début de cette guerre », a déclaré le chef de la diplomatie américaine. « En fait, le ministre des affaires étrangères, M. Lavrov, a quitté la réunion plus tôt que prévu, peut-être parce que ce message avait été si clair et retentissant », a-t-il supposé.                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’exprime lors d’un point presse, à la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022. STEFANI REYNOLDS / AP                               Le 09/07 à 13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un officiel ukrainien affirme que les forces russes détruisent « délibérément » les cultures dans la région de Kherson        Le porte-parole de l’administration de la région d’Odessa, Serhi Bratchouk, a partagé sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs brûlés, expliquant :           En raison de tirs d’obus incendiaires, des incendies à grande échelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les forêts de toute la région. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d’éteindre les incendies. Ils détruisent les greniers à céréales et le matériel.                                              Le 09/07 à 12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Là où il leur est difficile d’avancer, [les forces russes] créent un véritable enfer, en bombardant les territoires à l’horizon », selon gouverneur de Louhansk        Le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré sur Telegram que les Russes visaient la région de Donetsk de leurs bases dans la région de Louhansk :           Nous tentons de contenir leurs formations armées le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de pénétrer dans la région voisine, attaquant à partir de plusieurs de leurs bases. Là où il leur est difficile d’avancer, ils créent un véritable enfer, en bombardant tous les territoires à l’horizon. Par conséquent, le danger est présent partout – de Kreminna à Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tiré huit obus d’artillerie, trois obus de mortier et lancé neuf tirs de roquettes.                                             Le 09/07 à 11:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes        « Semer, récolter… Ça n’a plus de sens. » Oleksandr Redkin fait un geste circulaire désignant les champs de tournesol et de blé autour de lui, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. Cet agriculteur de 52 ans continue de travailler la terre et d’employer une poignée d’ouvrières agricoles pour des cultures maraîchères, malgré la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. « Mes collègues et moi préférons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D’une part, le front n’est pas loin, à peine 20 kilomètres. D’autre part, nous vendons notre production à perte. Si je veux livrer mon orge à Reni [port sur le Danube, à 450 kilomètres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente. » Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu’au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions à céréales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour à vide. L’Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 à 2 millions de tonnes de céréales par mois – un cinquième du niveau d’avant-guerre –, via onze connexions ferroviaires vers l’Union européenne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes                                                      Le contexte          Image de couverture :  Photo d’archive prise le 8 novembre 2011 du terminal du gazoduc Nord Stream, à Lubmin, dans le nord-est de l’Allemagne.   JOHN MACDOUGALL / AFP          La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appelé, vendredi, les habitants des zones occupées par l’armée russe dans les régions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, à partir le plus vite possible en prévision de combats acharnés. « Il y aura d’énormes batailles », a-t-elle dit, précisant que l’armée ukrainienne cherchait à libérer ces régions.Malgré une « pause opérationnelle », l’armée russe poursuit ses bombardements « incessants » sur la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a affirmé, vendredi soir, le gouverneur régional, Pavlo Kyrylenko. Plus tôt dans la journée, il avait fait état d’un bilan de six morts et vingt et un blessés en vingt-quatre heures dans des frappes sur la région.Selon M. Kyrylenko, l’armée russe a par ailleurs commencé à incendier les cultures : « Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement causés par l’ennemi. Ils essaient de détruire les récoltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses… », a-t-il accusé.Dans la région de Kharkiv (nord-est), la deuxième ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf blessés parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirmé le gouverneur, Oleh Synehoubov.Vendredi, les participants à une réunion ministérielle du G20, en Indonésie, ont « exprimé leurs profondes inquiétudes à propos des conséquences humanitaires de la guerre » en Ukraine. Si le G20 n’a pas unanimement condamné l’invasion russe, les Occidentaux ont estimé néanmoins avoir réussi à élargir le front contre la Russie et à lui attribuer clairement la responsabilité de la guerre et des crises énergétique et alimentaire mondiales qu’elle a suscitées.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a quitté dès la mi-journée la rencontre, à laquelle assistait également son homologue américain, Antony Blinken. C’est la première fois depuis le début de la guerre, en février, que les deux hommes étaient réunis, mais le secrétaire d’Etat américain a refusé de rencontrer son homologue russe séparément.Une nouvelle aide militaire américaine d’un montant de 400 millions de dollars, qui comprend quatre systèmes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155 millimètres, a été annoncée par le Pentagone. Elle vise à améliorer les capacités ukrainiennes à cibler des dépôts d’armes et la chaîne d’approvisionnement de l’armée russe.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Le conflit en Ukraine marque une pause opérationnelle         Récit. Adrien Dugay-Leyoudec, deuxième combattant français tué en Ukraine, parti défendre une « cause juste »         Factuel. Alexeï Gorinov, élu municipal russe, condamné à sept ans de prison pour avoir dénoncé le conflit         Décryptages. Un G20 « de confrontation » sur la guerre en Ukraine         Entretien. « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d’en payer le prix »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-10T00:04:02+00:00","coverageEndTime":"2022-07-10T12:04:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","description":"En r\u00e9paration \u00e0 Montr\u00e9al, ces turbines sont au c\u0153ur d\u2019une dispute entre Kiev et Berlin qui craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie. Sur le terrain, les forces russes continuent de bombarder les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : en dépit des réticences de Kiev, le Canada décide de renvoyer les turbines du gazoduc Nord Stream en Allemagne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En r\u00e9paration \u00e0 Montr\u00e9al, ces turbines sont au c\u0153ur d\u2019une dispute entre Kiev et Berlin qui craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie. Sur le terrain, les forces russes continuent de bombarder les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/4173/2694/1342/866/3/0/7829981_5654448-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-10T00:04:02+00:00"
,"endDate":"2022-07-10T12:04:02+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-07-10T04:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T22:46:01+00:00","articleBody":"     L\u2019agence Associated Press et l\u2019\u00e9mission Frontline du r\u00e9seau am\u00e9ricain de t\u00e9l\u00e9vision PBS, s\u2019appuyant sur diverses sources, d\u00e9clarent avoir document\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante des centaines d\u2019attaques \u00e0 travers l\u2019Ukraine qui constituent probablement des crimes de guerre. La grande majorit\u00e9 semble avoir \u00e9t\u00e9 commise par la Russie. Mais une poign\u00e9e d\u2019entre elles r\u00e9v\u00e8lent que les combattants ukrainiens sont \u00e9galement \u00e0 bl\u00e2mer.          C\u2019est le cas de la destruction de la maison de retraite de Stara Krasnyanka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Deux semaines apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie en f\u00e9vrier, les forces russes ont attaqu\u00e9, le 11\u00a0mars, cette maison de retraite. Des dizaines de patients \u00e2g\u00e9s et handicap\u00e9s, dont beaucoup \u00e9taient alit\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9.          Cet assaut a d\u00e9clench\u00e9 un incendie qui s\u2019est propag\u00e9 dans tout l\u2019\u00e9tablissement, \u00e9touffant les personnes qui ne pouvaient pas bouger. Un petit nombre de patients et de membres du personnel se sont \u00e9chapp\u00e9s et se sont enfuis dans une for\u00eat voisine, obtenant finalement de l\u2019aide apr\u00e8s avoir march\u00e9 pendant cinq kilom\u00e8tres.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont imput\u00e9 la faute aux forces russes, les accusant d\u2019avoir tu\u00e9 plus de 50 civils. Mais un nouveau rapport des Nations unies (ONU) a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les forces arm\u00e9es ukrainiennes portaient une part importante, et peut-\u00eatre \u00e9gale, de responsabilit\u00e9.          Quelques jours avant l\u2019attaque, des soldats ukrainiens ont pris position \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la maison de retraite, faisant du b\u00e2timent une cible. Au moins 22 des 71 patients ont surv\u00e9cu \u00e0 l\u2019assaut, mais le nombre exact de personnes tu\u00e9es reste inconnu, selon l\u2019ONU.          Le rapport du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l\u2019homme ne conclut pas que les soldats ukrainiens ou les troupes russes ont commis un crime de guerre. Mais il a d\u00e9clar\u00e9 que la bataille \u00e0 la maison de retraite de Stara Krasnyanka est embl\u00e9matique des pr\u00e9occupations du bureau des droits de l\u2019homme concernant l\u2019utilisation potentielle de \u00ab\u00a0boucliers humains\u00a0\u00bb pour emp\u00eacher les op\u00e9rations militaires dans certaines zones.          David Crane, ancien responsable du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense et juriste international chevronn\u00e9 sur les crimes de guerre, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes pourraient avoir viol\u00e9 les lois sur les conflits arm\u00e9s en n\u2019\u00e9vacuant pas les r\u00e9sidents et le personnel de la maison de retraite. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont plac\u00e9 ces gens dans une situation qui \u00e9tait une zone de tuerie. Et vous ne pouvez pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Il est assez \u00e9vident que les Russes sont les m\u00e9chants [dans ce conflit], mais tout le monde est responsable devant la loi, et les lois des conflits arm\u00e9s\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Crane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une enqu\u00eate de l\u2019agence AP et du r\u00e9seau PBS montre la responsabilit\u00e9 de militaires ukrainiens dans l\u2019at...","dateModified":"2022-07-09T22:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T22:02:02+00:00","articleBody":"     Le Canada a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019une exemption aux sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie afin de restituer \u00e0 l\u2019Allemagne les turbines russes r\u00e9par\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, a annonc\u00e9, samedi, le ministre canadien des ressources naturelles.          \u00ab\u00a0Le Canada accordera un permis limit\u00e9 dans le temps et r\u00e9vocable \u00e0 Siemens Canada pour permettre le retour des turbines Nord Stream 1 r\u00e9par\u00e9es en Allemagne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jonathan Wilkinson, dans un communiqu\u00e9.          La question du retour des turbines \u2013 dont le nombre est inconnu \u2013 est au c\u0153ur d\u2019un d\u00e9saccord entre l\u2019Allemagne et l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne esp\u00e9rait convaincre le Canada de lui restituer ces turbines pour att\u00e9nuer la crise \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie, mais l\u2019Ukraine reproche \u00e0 Berlin de \u00ab\u00a0se soumettre au chantage du Kremlin\u00a0\u00bb.          Ces turbines sont actuellement en maintenance dans des ateliers du groupe allemand Siemens au Canada. Le groupe gazier russe Gazprom avait invoqu\u00e9 ces travaux pour justifier mi-juin une r\u00e9duction de ses livraisons \u00e0 l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream. L\u2019Allemagne ne croit pas \u00e0 cette version, mais consid\u00e8re que le retour des turbines privera la Russie d\u2019un pr\u00e9texte pour prolonger cette fermeture du robinet de gaz, qui menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en crise \u00e9nerg\u00e9tique majeure. Le Kremlin a assur\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0si les turbines revenaient apr\u00e8s les r\u00e9parations, cela permettrait d\u2019augmenter les volumes\u00a0\u00bb livr\u00e9s via Nord Stream.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine avait instamment pri\u00e9 le Canada de ne pas rendre les turbines. Mais, \u00ab\u00a0en l\u2019absence d\u2019un approvisionnement n\u00e9cessaire en gaz naturel, l\u2019\u00e9conomie allemande subira des difficult\u00e9s tr\u00e8s importantes et les Allemands eux-m\u00eames risquent de ne pas pouvoir chauffer leurs maisons \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver\u00a0\u00bb, a finalement justifi\u00e9 le ministre canadien Jonathan Wilkinson.          Le Canada a cependant annonc\u00e9 qu\u2019il allait \u00e9tendre les sanctions contre le secteur russe de l\u2019\u00e9nergie pour y inclure les activit\u00e9s de fabrication industrielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va restituer les turbines r\u00e9par\u00e9es du gazoduc Nord Stream","dateModified":"2022-07-09T23:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T21:37:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe de tennis, Shamil Tarpischev, a salu\u00e9 la victoire d\u2019Elena Rybakina en finale du simple dames de Wimbledon, samedi, d\u00e9crivant la joueuse de 23\u00a0ans n\u00e9e \u00e0 Moscou mais de nationalit\u00e9 sportive kazakhe comme un pur \u00ab\u00a0produit\u00a0\u00bb du tennis russe.          \u00ab\u00a0C\u2019est formidable\u00a0! Bien jou\u00e9 Rybakina\u00a0! Nous avons remport\u00e9 le tournoi de Wimbledon\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Tarpischev, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe Ria Novosti.          Elena Rybakina a pris en\u00a02018 la nationalit\u00e9 kazakhe. Elle a battu samedi en finale la Tunisienne Ons Jabeur en trois sets. Joueurs et joueuses russes et bi\u00e9lorusses n\u2019\u00e9taient pas accept\u00e9s \u00e0 Wimbledon cette ann\u00e9e, en cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes de Vladimir Poutine.          D\u00e8s l\u2019annonce de la qualification de Rybakina pour la finale, en battant en demi-finale la Roumaine Simona Halep, M.\u00a0Tarpischev s\u2019\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s enthousiaste\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est bien qu\u2019Elena soit qualifi\u00e9e pour la finale de Wimbledon, elle est un produit du tennis russe. Bien s\u00fbr, ce serait encore mieux si elle gagnait. Nous allons la soutenir.\u00a0\u00bb          Elena Rybakina, entra\u00een\u00e9e \u00e0 Moscou et en Russie, jusqu\u2019\u00e0 devenir troisi\u00e8me joueuse mondiale chez les juniors, par l\u2019ex-champion russe Andrey Chesnokov, a toujours dit qu\u2019elle avait quitt\u00e9 la Russie pour le Kazakhstan pour \u00eatre mieux soutenue sportivement et financi\u00e8rement.          D\u2019autres joueurs et joueuses russes ont suivi son exemple ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 l\u2019instar de la 33e mondiale Yulia Putintseva, quart de finaliste \u00e0 Roland-Garros en\u00a02016 et 2018 et d\u2019Alexander Bublik (38e), victorieux du tournoi ATP 250 de Montpellier cette ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Elena Rybakina, un sacre qui chiffonne Wimbledon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La f\u00e9d\u00e9ration russe de tennis se f\u00e9licite d\u2019avoir remport\u00e9 Wimbledon","dateModified":"2022-07-09T21:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T20:38:03+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e ce soir, le pr\u00e9sident ukrainien explique avoir discut\u00e9 avec des repr\u00e9sentants d\u2019entreprises de construction. Volodymyr Zelensky a soulign\u00e9\u00a0:           La question de la construction d\u2019un r\u00e9seau de transport de qualit\u00e9 est toujours aussi une question de s\u00e9curit\u00e9. Et dans les conditions d\u2019une guerre \u00e0 grande \u00e9chelle, une infrastructure solide est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de la d\u00e9fense. J\u2019ai (\u2026) discut\u00e9 avec eux des t\u00e2ches essentielles pour l\u2019avenir proche \u2013 cela concerne \u00e0 la fois la reconstruction de notre pays et le renforcement suppl\u00e9mentaire de notre logistique.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a discut\u00e9 \u00ab\u00a0des t\u00e2ches essentielles pour l\u2019avenir proche\u00a0\u00bb avec des repr\u00e9se...","dateModified":"2022-07-09T20:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T19:17:07+00:00","articleBody":"           Des personnes d\u00e9gagent les d\u00e9bris d\u2019une maison dans le village de Pidhaine, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 9\u00a0juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/8ca38b6_5669405-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T19:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T18:44:52+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga s\u2019est rendue \u00e0 Kiev avant de revenir \u00e0 Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice \u00e0 Villeurbanne, sa fille Anna a commenc\u00e9 sa chimioth\u00e9rapie. Lessya prend des cours de fran\u00e7ais \u00e0 Dijon, mais se sent frustr\u00e9e de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 sa candidature dans une start-up et s\u2019appr\u00eate \u00e0 partir \u00e0 Riga avec sa m\u00e8re.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Kiev, Bo\u00efarka ou Moscou et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeur...","dateModified":"2022-07-09T18:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T17:51:00+00:00","articleBody":"     Dans un d\u00e9cret qui ne donnait aucune raison \u00e0 cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le limogeage des ambassadeurs de l\u2019Ukraine en Allemagne, en Inde, en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Norv\u00e8ge et en Hongrie, rapporte Reuters. \u00ab\u00a0Cette rotation fait partie de la pratique diplomatique normale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident sur le site Internet de la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky limoge plusieurs ambassadeurs de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-07-09T19:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T17:00:35+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains), a plaid\u00e9 samedi devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne \u00ab\u00a0sans tarder les fruits concrets\u00a0\u00bb de son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Les vingt-sept membres de l\u2019Union ont accept\u00e9 la candidature de l\u2019Ukraine le 23\u00a0juin. \u00ab\u00a0Nous sommes fiers que cela ait pu advenir sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable devant un h\u00e9micycle o\u00f9 avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s des drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9ens.           L\u2019Ukraine ainsi que la Moldavie ont vu s\u2019ouvrir devant elles, de fa\u00e7on irr\u00e9pressible, un destin europ\u00e9en. Le S\u00e9nat et nombre d\u2019autres Parlements nationaux seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir, pour faire vivre ce statut de candidat et pour que d\u2019ici la d\u00e9cision d\u2019adh\u00e9sion, votre pays et votre peuple recueillent sans tarder les fruits concrets de votre arrimage \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. (\u2026) Nous sommes, et nous continuerons d\u2019\u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et de vous aider autant de temps qu\u2019il est n\u00e9cessaire, dans la dur\u00e9e, \u00e0 tous les niveaux, y compris militaire. L\u2019Ukraine doit sans tarder pouvoir se d\u00e9fendre \u00e0 parit\u00e9 d\u2019armement avec son agresseur.                     \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant pour le soutien de la France \u00e0 la souverainet\u00e9 ukrainienne et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, ainsi que pour l\u2019aide importante de notre arm\u00e9e et de notre peuple en cette p\u00e9riode difficile\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le S\u00e9nat, et nombre d\u2019autres Parlements nationaux, seront \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a as...","dateModified":"2022-07-09T17:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:43:06+00:00","articleBody":"                     Kazelska Oksana, 45 ans, devant le corps de sa belle-m\u00e8re, Alla Sochenko, 75 ans, tu\u00e9e lors d\u2019une frappe militaire russe, \u00e0 Kostiantynivka, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/b72f671_1657382056093-651361.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T16:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T16:22:05+00:00","articleBody":"     Dans le cadre du soutien de Londres \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion russe en Ukraine, un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9, a annonc\u00e9 samedi le gouvernement britannique. Gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019expertise\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e britannique, \u00ab\u00a0nous aiderons l\u2019Ukraine \u00e0 reconstruire ses forces et \u00e0 intensifier sa r\u00e9sistance pour d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 de son pays et son droit de choisir son propre avenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre britannique de la d\u00e9fense, Ben Wallace, qui a assist\u00e9 \u00e0 des entra\u00eenements cette semaine.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, 1\u00a0050 militaires britanniques sont mobilis\u00e9s sur ce programme, qui se d\u00e9roule sur des sites militaires dans le nord-ouest, le sud-ouest et le sud-est du Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier groupe de soldats ukrainiens est arriv\u00e9 au Royaume-Uni pour y \u00eatre entra\u00een\u00e9","dateModified":"2022-07-09T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:54:28+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, face au pr\u00e9sident du S\u00e9nat fran\u00e7ais, G\u00e9rard Larcher, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire fran\u00e7aise, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/e0e6cf2_1657378157871-790229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T14:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T14:42:03+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont tu\u00e9 deux personnes et en ont bless\u00e9 trois autres samedi dans la ville de Kryvy Rih, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cibl\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Dnipropetrovsk, sur Telegram. Le maire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a affirm\u00e9 sur Facebook que des armes \u00e0 sous-munitions avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es et a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 ne pas s\u2019approcher d\u2019objets inconnus dans les rues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans la ville de Kryvy Rih, selon le gouverneur de la r\u00e9gion orientale de Dnipro","dateModified":"2022-07-09T14:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T13:52:56+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes britannique FV-103 Spartan est d\u00e9charg\u00e9, dans la campagne pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 9\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/06a83ca_1657374558130-790094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T13:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:57+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe assure avoir inflig\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et au mat\u00e9riel ukrainiens, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et de Dnipro, dans l\u2019est du pays. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe revendique aussi des frappes sur les r\u00e9gions de Donetsk et de Kharkiv, o\u00f9 six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le parquet local ukrainien. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, avait fait \u00e9tat de quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe est \u00ab\u00a0en train de se regrouper, ou plut\u00f4t de reconstituer ses groupes et pr\u00e9pare de nouvelles actions \u00e0 Sloviansk, Kramatorsk, Bakhmout\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 vendredi sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Selon lui, \u00ab\u00a0toute la ligne de front est sous un bombardement incessant\u00a0\u00bb. Samedi matin, il a fait \u00e9tat de cinq civils tu\u00e9s et de sept bless\u00e9s la veille. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk depuis leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk \u2013 r\u00e9gion o\u00f9 il n\u2019y a, selon lui, \u00ab\u00a0pas d\u2019occupation compl\u00e8te\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0continue de se battre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les yeux de tous les mouvements et r\u00e9gimes politiques agressifs dans le monde sont maintenant braqu\u00e9s sur ce que nous fait la Russie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Instagram. \u00ab\u00a0Le monde sera-t-il capable de d\u00e9f\u00e9rer en justice les vrais criminels de guerre\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, en avertissant du risque de \u00ab\u00a0centaines d\u2019autres agressions\u00a0\u00bb dans le cas contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique des frappes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv, Dnipro, Donetsk et Kharkiv","dateModified":"2022-07-09T12:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T12:47:15+00:00","articleBody":"                     Une soixantaine d\u2019habitants qui d\u00e9sirent quitter la ville sont \u00e9vacu\u00e9s par des bus de la Croix-Rouge ukrainienne, \u00e0 Sloviansk, en Ukraine, le 8\u00a0juillet 2022. PHOTO LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/c9768b5_1657370676572-v4a2062.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T12:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:54:25+00:00","articleBody":"     En marge de sa rencontre avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 l\u2019octroi de 360\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette nouvelle aide vise notamment \u00e0 faciliter l\u2019acheminement de nourriture, d\u2019eau potable et de soins de sant\u00e9 d\u2019urgence.          M.\u00a0Blinken a par ailleurs comment\u00e9 le d\u00e9part anticip\u00e9 du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, de la r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20 qui s\u2019est tenue la veille, en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Il y avait un fort consensus et la Russie a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e isol\u00e9e, comme elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises depuis le d\u00e9but de cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0En fait, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, M.\u00a0Lavrov, a quitt\u00e9 la r\u00e9union plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, peut-\u00eatre parce que ce message avait \u00e9t\u00e9 si clair et retentissant\u00a0\u00bb, a-t-il suppos\u00e9.                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019exprime lors d\u2019un point presse, \u00e0 la suite de sa rencontre avec son homologue chinois, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet 2022. STEFANI REYNOLDS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/1f5f481_eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-eb4694e2946b47f0a68da56598e45aab-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent 360\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-09T12:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T11:46:12+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Serhi Bratchouk, a partag\u00e9 sur Telegram des photos prises par la police locale montrant des champs br\u00fbl\u00e9s, expliquant\u00a0:           En raison de tirs d\u2019obus incendiaires, des incendies \u00e0 grande \u00e9chelle se produisent chaque jour dans les champs et dans les for\u00eats de toute la r\u00e9gion. Les troupes russes ne permettent par ailleurs pas aux habitants d\u2019\u00e9teindre les incendies. Ils d\u00e9truisent les greniers \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales et le mat\u00e9riel.                                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un officiel ukrainien affirme que les forces russes d\u00e9truisent \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les cultures dans la...","dateModified":"2022-07-09T12:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T10:08:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les Russes visaient la r\u00e9gion de Donetsk de leurs bases dans la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0:           Nous tentons de contenir leurs formations arm\u00e9es le long de la ligne de front. Ils ne cessent de tenter de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion voisine, attaquant \u00e0 partir de plusieurs de leurs bases. L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, ils cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombardant tous les territoires \u00e0 l\u2019horizon. Par cons\u00e9quent, le danger est pr\u00e9sent partout \u2013 de Kreminna \u00e0 Popasna.                     Selon le gouverneur, cette nuit, les forces russes ont tir\u00e9 huit obus d\u2019artillerie, trois obus de mortier et lanc\u00e9 neuf tirs de roquettes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 il leur est difficile d\u2019avancer, [les forces russes] cr\u00e9ent un v\u00e9ritable enfer, en bombard...","dateModified":"2022-07-09T11:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:55:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Semer, r\u00e9colter\u2026 \u00c7a n\u2019a plus de sens.\u00a0\u00bb Oleksandr Redkin fait un geste circulaire d\u00e9signant les champs de tournesol et de bl\u00e9 autour de lui, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. Cet agriculteur de 52\u00a0ans continue de travailler la terre et d\u2019employer une poign\u00e9e d\u2019ouvri\u00e8res agricoles pour des cultures mara\u00eech\u00e8res, malgr\u00e9 la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. \u00ab\u00a0Mes coll\u00e8gues et moi pr\u00e9f\u00e9rons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D\u2019une part, le front n\u2019est pas loin, \u00e0 peine 20\u00a0kilom\u00e8tres. D\u2019autre part, nous vendons notre production \u00e0 perte. Si je veux livrer mon orge \u00e0 Reni [port sur le Danube, \u00e0 450\u00a0kilom\u00e8tres par la route], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente.\u00a0\u00bb Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu\u2019au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales qui descendent, pleins, vers le sud-est, avant de faire le chemin retour \u00e0 vide. L\u2019Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 \u00e0 2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par mois \u2013\u00a0un cinqui\u00e8me du niveau d\u2019avant-guerre\u00a0\u2013, via onze connexions ferroviaires vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et trois ports sur le Danube.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateModified":"2022-07-09T10:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:53:18+00:00","articleBody":"     Avant la guerre, les ports fluviaux ukrainiens sur le Danube \u00e9taient rarement utilis\u00e9s. Certains avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s \u00e0 l\u2019abandon. Mais, depuis la prise de contr\u00f4le russe des ports ukrainiens de la mer Noire, Kiev tente de ressusciter ses anciens ports fluviaux afin d\u2019\u00e9viter le blocus maritime russe et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ses exportations de bl\u00e9.          Le port fluvial de Reni, qui \u00e9tait l\u2019un des plus importants de la r\u00e9gion du Danube pendant l\u2019Union sovi\u00e9tique et un passage vers la Roumanie, \u00ab\u00a0n\u2019avait pas du tout \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 derni\u00e8rement. Nous travaillons d\u00e9sormais \u00e0 son expansion, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres ports fluviaux, pour augmenter notre capacit\u00e9 [d\u2019exportation]. A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, plus de cent soixante navires attendent, en mer Noire, d\u2019entrer dans le canal de Sulina, mais ils ne peuvent pas le faire car la capacit\u00e9 de ce canal n\u2019est que de cinq ou six navires par jour\u00a0\u00bb, affirme Alla Stoyanova, cheffe du d\u00e9partement de la politique agricole de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, au quotidien britannique The Guardian.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine restaure ses ports \u00e0 l\u2019embouchure du delta du Danube pour exporter ses c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-09T09:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T09:41:43+00:00","articleBody":"     Samedi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.          \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment le moment o\u00f9 nous devons tous nous lever, comme l\u2019ont fait les pays du G20 les uns apr\u00e8s les autres, pour condamner l\u2019agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l\u2019acc\u00e8s aux denr\u00e9es alimentaires bloqu\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a ajout\u00e9 n\u2019avoir per\u00e7u \u00ab\u00a0aucun signe\u00a0\u00bb de coop\u00e9ration de la part de la Russie.          La veille, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait claqu\u00e9 la porte de la r\u00e9union avec ses homologues du G20 apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un torrent de critiques concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, et le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Nusa Dua, sur l\u2019\u00eele de Bali, en Indon\u00e9sie, le 9\u00a0juillet\u00a02022. STEFANI REYNOLDS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/71a4004_31515919e38545eea2a346829b07a9b6-31515919e38545eea2a346829b07a9b6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bali, Antony Blinken demande \u00e0 la Chine de \u00ab\u00a0condamner l\u2019agression\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-07-09T09:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:59:50+00:00","articleBody":"                     L\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison endomag\u00e9 par l\u2019onde de choc d\u2019une explosion provoqu\u00e9e par un tir de roquette, \u00e0 Belgorod, en Russie, le 3\u00a0juillet\u00a02022. ELENA CHERNYSHOVA POUR \u00ab\u00a0LEMONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/23f45ab_1657356964543-belgorod-014-dsc-8261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T09:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T08:56:39+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas encore la panique chez les Europ\u00e9ens, mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Car, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, Moscou est le ma\u00eetre des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend \u00e0 prix d\u2019or et au compte-gouttes son \u00e9nergie fossile. Lundi 11\u00a0juillet, la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entamera une op\u00e9ration de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera tr\u00e8s largement de ses services. C\u2019est un exercice de routine. Mais, de Paris \u00e0 Berlin, en passant par Rome, on s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019\u00e0 son issue, le 21\u00a0juillet, le g\u00e9ant russe prenne pr\u00e9texte de tel ou tel probl\u00e8me pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L\u2019hiver, dans ce cas, pourrait \u00eatre rude, puisque, avant que Vladimir Poutine ne d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gaz russe repr\u00e9sentait 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Selon une \u00e9tude du centre de r\u00e9flexion Bruegel publi\u00e9e le 7\u00a0juillet, les Vingt-Sept devraient r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz par rapport \u00e0 l\u2019avant-guerre, si Moscou venait \u00e0 interrompre ses livraisons, et ce, dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnect\u00e9s, l\u2019affaire serait sans cons\u00e9quence. En revanche, pour l\u2019Allemagne, elle signifierait une chute de 29\u00a0% de sa demande et pour les Etats baltes de 54\u00a0%.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateModified":"2022-07-09T09:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T07:22:44+00:00","articleBody":"                     Des habitants constatent les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une attaque pr\u00e9sum\u00e9e au missile, dans le centre de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 9\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/6272b8a_1657351123090-788861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: en d\u00e9pit des r\u00e9ticences de Kiev, le Canada d\u00e9cide de renvoyer les turbi...","dateModified":"2022-07-09T07:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:56:13+00:00","articleBody":"     Vendredi, Alexe\u00ef Gorinov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir \u00ab\u00a0diss\u00e9min\u00e9 des informations clairement mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe en usant de \u00ab\u00a0ses fonctions officielles\u00a0\u00bb et pour l\u2019avoir fait dans le cadre d\u2019un groupe organis\u00e9 motiv\u00e9 par la \u00ab\u00a0haine politique\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une session du conseil municipal, \u00e0 la mi-mars, l\u2019\u00e9lu moscovite de 60\u00a0ans avait qualifi\u00e9 le conflit en Ukraine de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, et non d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le veut la terminologie officielle adopt\u00e9e par Moscou. Demandant \u00e0 ses coll\u00e8gues une minute de silence, M.\u00a0Gorinov avait \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mort d\u2019enfants en Ukraine, ce qui, selon la juge, ne correspond pas aux informations d\u00e9livr\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans ses points de presse quotidiens.                    Lire aussi :  Russie\u00a0: Alexe\u00ef Gorinov, \u00e9lu municipal russe, condamn\u00e9 \u00e0 sept\u00a0ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu municipal moscovite condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit","dateModified":"2022-07-09T06:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T05:18:55+00:00","articleBody":"     Les parents d\u2019Adrien Dugay-Leyoudec ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer publiquement. Leur fils est l\u2019un des tout premiers Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00eatre engag\u00e9s dans la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine. Le jeune homme a int\u00e9gr\u00e9 cette arm\u00e9e de volontaires \u00e9trangers le 1er\u00a0mars, cinq jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie.          Bless\u00e9 le 1er\u00a0juin par une frappe d\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, il est mort le 25\u00a0juin, apr\u00e8s vingt-cinq jours de coma, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 20\u00a0ans. C\u2019est le deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais mort en Ukraine, apr\u00e8s Wilfried Bl\u00e9riot, 32\u00a0ans, tu\u00e9 le 1er\u00a0juin dans la m\u00eame r\u00e9gion.          La crainte qu\u2019il soit d\u00e9peint comme un \u00ab\u00a0gamin perdu qui se serait mont\u00e9 la t\u00eate\u00a0\u00bb incite aujourd\u2019hui ses parents \u00e0 sortir du silence. Ils ont souhait\u00e9 raconter au Monde qui \u00e9tait leur fils, un gar\u00e7on \u00ab\u00a0complexe, d\u00e9termin\u00e9, d\u00e9brouillard, p\u00e9tri de culture, mais f\u00e2ch\u00e9 avec l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, et les raisons qui l\u2019ont pouss\u00e9 \u00e0 aller en Ukraine avec son fr\u00e8re cadet, Charles, 19\u00a0ans.                    Lire aussi :  Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Dugay-Leyoudec, deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, parti d\u00e9fendre une \u00ab\u00a0cause juste...","dateModified":"2022-07-09T05:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:39:58+00:00","articleBody":"     Poursuite des man\u0153uvres, pause dans les combats ou bascule de la guerre\u00a0? Plus de quatre mois apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe sur le sol ukrainien, difficile de savoir vers quoi s\u2019oriente le conflit. Sur le terrain, l\u2019offensive de Moscou dans le Donbass semble sur la case \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas effectu\u00e9 d\u2019avanc\u00e9e depuis sa prise de la r\u00e9gion administrative de Louhansk, le 3\u00a0juillet\u00a0; et si les bombardements se poursuivent, ils semblent davantage l\u00e0 pour \u00e9puiser (\u00ab\u00a0ramollir\u00a0\u00bb, dans le jargon militaire) les positions ukrainiennes que pour pr\u00e9parer de nouvelles avanc\u00e9es.          Jeudi, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a confirm\u00e9 que les forces russes faisaient une pause pour se reposer et reconstituer leurs capacit\u00e9s. Si Vladimir Poutine continue de dire qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 l\u2019escalade \u2013 jeudi, il a encore d\u00e9clar\u00e9 que son pays \u00ab\u00a0n\u2019a[vait], dans l\u2019ensemble, encore rien commenc\u00e9 de s\u00e9rieux\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013, le flou persiste sur les ambitions militaires russes.                    Lire aussi :  Le conflit en Ukraine marque une pause op\u00e9rationnelle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit marque une pause op\u00e9rationnelle","dateModified":"2022-07-09T05:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:33:39+00:00","articleBody":"      La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a appel\u00e9, vendredi, les habitants des zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson, dans le sud du pays, et de Zaporijia, dans le centre-est, \u00e0 partir le plus vite possible en pr\u00e9vision de combats acharn\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019\u00e9normes batailles\u00a0\u00bb, dit-elle, pr\u00e9cisant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne cherchait \u00e0 lib\u00e9rer ces r\u00e9gions.          Malgr\u00e9 une \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, l\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses bombardements \u00ab\u00a0incessants\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, vendredi soir, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il avait fait \u00e9tat d\u2019un bilan de six morts et vingt et un bless\u00e9s en vingt-quatre heures \u00e0 cause des frappes sur la r\u00e9gion.          Selon M. Krylenko, l\u2019arm\u00e9e russe a par ailleurs commenc\u00e9 \u00e0 incendier les cultures\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des incendies massifs dans les champs, qui sont intentionnellement caus\u00e9s par l\u2019ennemi. Ils essaient de d\u00e9truire les r\u00e9coltes par tous les moyens. Ils bombardent les machines agricoles, les moissonneuses\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville du pays, les bombardements russes ont fait quatre morts et neuf bless\u00e9s parmi les civils en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 le gouverneur, Oleh Synehoubov.          Vendredi, les participants \u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20, en Indon\u00e9sie, ont \u00ab\u00a0exprim\u00e9 leurs profondes inqui\u00e9tudes \u00e0 propos des cons\u00e9quences humanitaires de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. Si le G20 n\u2019a pas unanimement condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, les Occidentaux ont estim\u00e9 n\u00e9anmoins avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir le front contre la Russie et \u00e0 lui attribuer clairement la responsabilit\u00e9 de la guerre et des crises \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire mondiales qu\u2019elle a suscit\u00e9es.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a quitt\u00e9 d\u00e8s la mi-journ\u00e9e la rencontre, \u00e0 laquelle assistait \u00e9galement son homologue am\u00e9ricain, Antony Blinken. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, en f\u00e9vrier, que les deux hommes \u00e9taient r\u00e9unis, mais le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a refus\u00e9 de rencontrer son homologue russe s\u00e9par\u00e9ment.          Une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine d\u2019un montant de 400\u00a0millions de dollars, qui comprend quatre syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples Himars et des obus de 155\u00a0millim\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le Pentagone. Elle vise \u00e0 am\u00e9liorer les capacit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 cibler des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et la cha\u00eene d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-07-09T05:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html#567180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-depit-des-reticences-de-kiev-le-canada-decide-de-renvoyer-les-turbines-du-gazoduc-nord-stream-en-allemagne_6134075_3210.html","datePublished":"2022-07-09T04:32:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 136e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/608/0/4173/2086/1342/671/60/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-09T05:06:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/4173/2694/1342/866/3/0/7829981_5654448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/10/14-12">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le chef de l’Etat avait fui sa résidence officielle vendredi, avant qu’elle ne soit prise d’assaut par des manifestants. Le premier ministre, qui a également démissionné, a vu sa maison en partie incendiée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Sri Lanka             Sri Lanka : le président Gotabaya Rajapaksa annonce sa démission      Le chef de l’Etat avait fui sa résidence officielle vendredi, avant qu’elle ne soit prise d’assaut par des manifestants. Le premier ministre, qui a également démissionné, a vu sa maison en partie incendiée.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié hier à 19h22, mis à jour à 03h21    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants ont pris d’assaut la résidence du président, à Colombo, au Sri Lanka, le 9 juillet

<article-nb="2022/07/10/14-13">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi été accusé du massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Disparitions       Mexique             L’ex-président Echeverria, poursuivi pour la « guerre sale » contre des opposants au Mexique, est mort      Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi été accusé du massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h06    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien président mexicain, Luis Echeverria,  le 9 juillet 2002.  JORGE UZON / AFP                 L’ancien président du Mexique Luis Echeverria Alvarez (1970-1976), passé à la postérité pour sa « guerre sale » contre des opposants politiques, est mort dans la nuit de vendredi à samedi 9 juillet à l’âge de 100 ans, a annoncé l’exécutif. « J’envoie mes condoléances respectueuses à la famille et aux amis », a déclaré sur Twitter le président actuel, Andres Manuel Lopez Obrador, au sujet de son lointain prédécesseur.            Issu du Parti révolutionnaire institutionnel (PRI, au pouvoir pendant soixante ans jusqu’en 2000), Echeverria est accusé d’être l’un des responsables des massacres d’étudiants du 2 octobre 1968 à Mexico en tant que ministre de l’intérieur, et de la répression d’un autre mouvement étudiant le 10 juin 1971, en tant que président.            Acquitté en 2009 faute de preuves            Avocat de profession, Echeverria a été le premier président mexicain poursuivi en procès, pour sa responsabilité dans le massacre de deux cents étudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 à Mexico. Placé sous mandat d’arrêt à domicile, il a finalement été acquitté en 2009 faute de preuves.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L'ex-président mexicain Luis Echeverria échappe à la justice                                                                                                                                                                                                                       Le président a aussi été accusé de disparitions forcées pendant la « guerre sale » contre des groupes d’opposants des années 60 aux années 80. Echeverria est mort deux semaines après l’annonce de l’ouverture des archives militaires de la « guerre sale » aux proches des victimes.              Sur le plan diplomatique, il avait soutenu l’expérience du socialisme démocratique au Chili, et accueilli des réfugiés chiliens au Mexique après le renversement de Salvador Allende par le général Pinochet, en septembre 1973.            Père de huit enfants, Echeverria a été ambassadeur du Mexique devant l’Unesco à Paris après avoir quitté la présidence.                             Lire aussi :  Violence au Mexique : l'Amérique latine paye les années de guerre sale, assure l'écrivain Fabrizio Mejia                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/09/l-ex-president-echeverria-poursuivi-pour-la-guerre-sale-contre-des-opposants-au-mexique-est-mort_6134124_3382.html"},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident Echeverria, poursuivi pour la \u00ab\u00a0guerre sale\u00a0\u00bb contre des opposants au Mexique, est mort","dateCreated":"2022-07-09T19:06:27+02:00","datePublished":"2022-07-09T19:06:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique","Disparitions"],"description":"Avocat de profession, Luis Echeverria Alvarez a aussi \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du massacre de deux cents\u00a0\u00e9tudiants dans le quartier de Tlatelolco juste avant les Jeux olympiques de 1968 \u00e0 Mexico.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/208/0/2464/1232/1342/671/60/0/c79b681_5668641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-14">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai du mal à me remettre du choc d’avoir vu Kiev dans cet état »   Par Solène L'Hénoret, Anne Guillard, Anne Hazard et Mattea Battaglia   Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h00     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 12. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Boïarka ou Moscou et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne, Dijon ou Paris. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga s’est rendue à Kiev avant de revenir à Strasbourg. Evgenia a repris son travail de traductrice à Villeurbanne, sa fille Anna a commencé sa chimiothérapie. Lessya prend des cours de français à Dijon, mais se sent frustrée de ne pas apprendre plus vite. A Paris, Nina n’a pas reçu de réponse à sa candidature dans une start-up et s’apprête à partir à Riga avec sa mère.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine.                    


Olga, à Strasbourg
	

« De retour à Kiev, je ne voyais que la saleté, les destructions »
	


	



<article-nb="2022/07/10/14-15">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Japon             Après l’assassinat de l’ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, la police locale reconnaît des failles « indéniables » dans sa sécurité      Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h29, mis à jour hier à 16h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des personnes se recueillent devant un mémorial improvisé sur les lieux où l’ancien premier ministre Shinzo Abe a été abattu alors qu’il prononçait un discours lors d’un meeting, à Nara, vendredi 8 juillet 2022.  KYODO NEWS VIA AP                 Au lendemain de l’assassinat de l’ancien premier ministre Shinzo Abe, atteint de deux balles dans le cou en plein meeting électoral à Nara, dans l’ouest du Japon, le chef de la police de la préfecture locale, Tomoaki Onizuka, a reconnu, samedi 9 juillet, qu’il était « indéniable qu’il y avait eu des problèmes avec les mesures de garde et de sécurité » de l’ancien premier ministre.            « Il est urgent que nous menions une enquête approfondie pour clarifier ce qui s’est passé », a-t-il ajouté, sans s’étendre sur les lacunes spécifiques du dispositif de sécurité de vendredi.              Les mesures de sécurité sont parfois peu strictes lors des meetings électoraux locaux au Japon, où les crimes violents sont rares et les lois sur les armes à feu très sévères. Le nombre de personnes tuées par balle y est extrêmement faible.                             Lire aussi :  Ce que l’on sait sur Tetsuya Yamagami, l’homme qui a tiré sur Shinzo Abe                   Arme d’« apparence artisanale »            Un suspect, arrêté sur les lieux, a avoué avoir délibérément visé M. Abe, expliquant à la police qu’il en voulait à une organisation à laquelle il croyait que celui-ci était affilié. Certains médias japonais ont évoqué un groupe religieux. Cet homme âgé de 41 ans est, selon les médias locaux, un ancien membre de la force d’autodéfense maritime (la marine japonaise). D’après la police, il a utilisé une arme d’« apparence artisanale », sur laquelle des analyses complémentaires sont en cours.            M. Abe, héritier d’une dynastie politique, détenait le record de longévité au poste de premier ministre au Japon, qu’il a occupé en 2006-2007, puis de nouveau de 2012 à 2020. Il avait été contraint de démissionner pour des raisons de santé, mais était resté très influent au sein de sa formation, le Parti libéral-démocrate.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Yourcenar, classique et anticonformiste  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/apres-l-assassinat-de-l-ex-premier-ministre-japonais-shinzo-abe-la-police-locale-reconnait-des-failles-indeniables-dans-sa-securite_6134110_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019assassinat de l\u2019ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, la police locale reconna\u00eet des failles \u00ab\u00a0ind\u00e9niables\u00a0\u00bb dans sa s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-07-09T13:29:58+02:00","datePublished":"2022-07-09T13:29:58+02:00","dateModified":"2022-07-09T16:47:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont parfois peu strictes lors des meetings \u00e9lectoraux locaux au Japon, o\u00f9 les crimes violents sont rares et les lois sur les armes \u00e0 feu tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/331/0/3968/1984/1342/671/60/0/0e81328_4f149946a6fb4eb5b00b74d9fd03c591-4f149946a6fb4eb5b00b74d9fd03c591-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-16">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Lors d’une rare rencontre, samedi, les chefs de la diplomatie chinoise et américaine ont évoqué les épineux sujets de Taïwan et de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Indonésie             A Bali, Antony Blinken met en garde Wang Yi à propos des pressions chinoises exercées sur Taïwan      Lors d’une rare rencontre, samedi, les chefs de la diplomatie chinoise et américaine ont évoqué les épineux sujets de Taïwan et de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h46, mis à jour hier à 16h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, et le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022.  STEFANI REYNOLDS / AP                 Des discussions « utiles, franches et constructives », selon le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Le chef de la diplomatie américaine s’est entretenu avec son homologue chinois, Wang Yi, durant près de cinq heures samedi 9 juillet, au lendemain d’une réunion des chefs de la diplomatie du groupe des Vingt (G20), à Bali, en Indonésie. Il s’agit de leur première rencontre depuis le mois d’octobre.            « Malgré la complexité de nos relations, je peux dire avec une certaine confiance que nos délégations ont trouvé les discussions d’aujourd’hui utiles, franches et constructives », a déclaré M. Blinken. Dans son compte rendu de la réunion, le ministère des affaires étrangères chinois a abondé : « Les deux parties, sur la base de la réciprocité et des bénéfices mutuels, ont atteint un consensus pour faire en sorte que le groupe de travail conjoint sino-américain atteigne davantage de résultats. »            « Activités de plus en plus provocantes » à l’égard de Taïwan            « J’ai fait part des profondes préoccupations des Etats-Unis concernant la rhétorique et les activités de plus en plus provocantes de Pékin à l’égard de Taïwan et de l’importance vitale du maintien de la paix et de la stabilité dans le détroit de Taïwan », a cependant ajouté M. Blinken. Les Etats-Unis s’inquiètent de la pression militaire accrue de Pékin ces dernières années contre Taïwan, île démocratique que la Chine considère comme une partie de son territoire et s’est juré de reprendre un jour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise                   M. Blinken a également demandé à son homologue chinois de prendre ses distances avec Moscou et de condamner « l’agression » russe contre l’Ukraine. « C’est vraiment le moment où nous devons tous nous lever, comme l’ont fait les pays du G20 les uns après les autres, pour condamner l’agression et exiger, entre autres, que la Russie autorise l’accès aux denrées alimentaires bloquées en Ukraine », a-t-il plaidé.              Le secrétaire d’Etat américain dit n’avoir perçu « aucun signe » de coopération de la part de la Russie. La veille, le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, avait claqué la porte de la réunion avec ses homologues du G20 après avoir essuyé un torrent de critiques concernant l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis-Chine : les leçons de la guerre en Ukraine                   « Respect mutuel »            Au début de cette matinée de discussions suivie d’un déjeuner de travail, MM. Blinken et Wang ont joué la carte de l’apaisement. « Dans une relation aussi complexe et importante que celle qui existe entre les Etats-Unis et la Chine, il y a beaucoup de choses à discuter », a déclaré M. Blinken, ajoutant qu’il attendait « avec impatience une conversation productive et constructive », alors que M. Wang et lui-même posaient devant les drapeaux américain et chinois dans un hôtel de Bali.                           Le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, et le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, échangent une poignée de main lors de leur rencontre dans la station balnéaire de Nusa Dua, sur l’île de Bali, en Indonésie, le 9 juillet 2022.  STEFANI REYNOLDS / AP                 « La Chine et les Etats-Unis sont deux grands pays, il est donc nécessaire pour les deux pays de maintenir des échanges normaux », a répondu M. Wang. « Nous devons travailler ensemble pour faire en sorte que cette relation continue à progresser sur la bonne voie », a-t-il ajouté, appelant au « respect mutuel ».              L’échange entre MM. Wang et Blinken doit également préparer une réunion en visioconférence entre les présidents américain et chinois dans les prochaines semaines. Des rencontres entre les principaux responsables de la défense, des finances et de la sécurité nationale des deux pays ont également eu lieu au cours des deux derniers mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Taïwan face à la Chine » : l’avenir n’est pas écrit                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Yourcenar, classique et anticonformiste  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/a-bali-antony-blinken-met-en-garde-wang-yi-a-propos-des-pressions-chinoises-exercees-sur-taiwan_6134105_3210.html"},"headline":"A Bali, Antony Blinken met en garde Wang Yi \u00e0 propos des pressions chinoises exerc\u00e9es sur Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-07-09T11:46:06+02:00","datePublished":"2022-07-09T11:46:06+02:00","dateModified":"2022-07-09T16:45:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["Indon\u00e9sie","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","International"],"description":"Lors d\u2019une rare rencontre, samedi, les chefs de la diplomatie chinoise et am\u00e9ricaine ont \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9pineux sujets de Ta\u00efwan et de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/bedd23a_01d104e45ef54498842612c45c428670-01d104e45ef54498842612c45c428670-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-17">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ A Sobbe, un contrat financier oblige les habitants à ne pas construire d’habitations ni à étendre leurs terres agricoles sur le lieu de passage de la faune, notamment des éléphants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Biodiversité             Un corridor en Namibie pour concilier protection des espèces sauvages et vie communautaire      A Sobbe, un contrat financier oblige les habitants à ne pas construire d’habitations ni à étendre leurs terres agricoles sur le lieu de passage de la faune, notamment des éléphants.          Par Laurence Caramel(Windhoek, envoyée spéciale)         Publié hier à 11h00, mis à jour à 06h38    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un éléphant traverse une route à Kasane, dans le district de Chobe, dans le nord du Botswana, le 28 mai 2019.  MONIRUL BHUIYAN/AFP               Dans le nord-est de la Namibie, le petit corridor de Sobbe n’est qu’un modeste projet, un laboratoire d’idées, mais il nourrit ici les espoirs de faire émerger une solution novatrice pour la protection des espèces sauvages les plus menacées. Cette bande de terre longue d’une vingtaine de kilomètres relie le parc national de Mudumu à la réserve forestière du Zambèze qui ouvre plus au nord sur la zone de conservation transfrontalière du Kavango-Zambèze, la plus grande aire protégée terrestre au monde, 520 000 kilomètres carrés à cheval sur le Botswana, la Zambie, le Zimbabwe, l’Angola et la Namibie.          La préservation d’une poignée de corridors dont celui de Sobbe est indispensable pour permettre aux éléphants d’effectuer leurs longues migrations pendant la saison sèche d’avril à novembre. La mobilité au sein de ces vastes étendues est aussi précieuse pour faciliter l’adaptation de la faune aux conséquences du dérèglement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alimentation, énergie, médecine… L’humanité dépend de 50 000 espèces sauvages pour sa survie                 Mais comment convaincre les populations locales de ne pas s’y installer et trouver les moyens de les dédommager ? En 2018, un contrat pour la protection du corridor a été signé entre le conservancy (zone de conservation communautaire) de Sobbe et la société sud-africaine Distell. L’entreprise, qui produit la liqueur Amarula, dont le logo est un pachyderme, a payé 150 000 dollars namibiens (environ 10 000 euros) à l’organisation communautaire qui regroupe un millier de personnes contre l’engagement de celle-ci de ne pas construire d’habitations ni d’étendre ses champs ou ses pâturages à l’intérieur du corridor.          Chaque année, si l’intégrité du territoire précisément délimité est préservée, une rente de 50 000 dollars namibiens est versée. Des images satellites et des caméras-pièges permettent de le vérifier en contrôlant l’état du couvert végétal et la densité de faune en circulation. La valeur de cette compensation a été calculée en tentant d’évaluer le manque à gagner financier subi par les populations privées des terres.          Chasse aux trophées critiquée          « Il est difficile de fixer un prix pour la préservation de ces habitats. Il doit à la fois être suffisant pour récompenser les communautés qui vivent à leurs risques et périls la cohabitation avec la faune sauvage et acceptable par ceux qui seraient susceptibles de payer », explique Richard Diggle, qui conduit au sein du bureau namibien du Fonds mondial pour la nature (WWF) la réflexion sur ces « paiements pour la conservation », dont les principes s’inspirent des paiements pour les services écosystémiques. Le WWF appuie depuis une trentaine d’années le programme de conservation communautaire mené ici à travers les conservancies.        Il vous reste 47.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/09/un-corridor-en-namibie-pour-concilier-protection-des-especes-sauvages-et-vie-communautaire_6134101_3212.html"},"headline":"Un corridor en Namibie pour concilier protection des esp\u00e8ces sauvages et vie communautaire","dateCreated":"2022-07-09T11:00:00+02:00","datePublished":"2022-07-09T11:00:00+02:00","dateModified":"2022-07-10T06:38:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Namibie","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"A Sobbe, un contrat financier oblige les habitants \u00e0 ne pas construire d\u2019habitations ni \u00e0 \u00e9tendre leurs terres agricoles sur le lieu de passage de la faune, notamment des \u00e9l\u00e9phants.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel","description":"Windhoek, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/240/0/3576/1788/1342/671/60/0/7c74f81_1657356526081-000-1h40qc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-18">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne tente de mettre en œuvre un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe      Alors que la société russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord Stream 1, la Commission européenne tente de mettre en œuvre un « plan d’urgence de réduction de la demande d’énergie ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 10h38, mis à jour à 05h14    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le gazoduc Nord Stream 1 à Lubmin, en Allemagne, le 8 novembre 2011.  JENS GYARMATY/LAIF-REA               Ce n’est pas encore la panique chez les Européens, mais ça commence à y ressembler. Car, en matière d’énergie, Moscou est le maître des horloges, qui rationne ses livraisons de gaz au Vieux Continent, lui vend à prix d’or et au compte-gouttes son énergie fossile. Lundi 11 juillet, la société russe Gazprom entamera une opération de maintenance du gazoduc Nord Stream 1, qui les privera très largement de ses services. C’est un exercice de routine. Mais, de Paris à Berlin, en passant par Rome, on s’inquiète qu’à son issue, le 21 juillet, le géant russe prenne prétexte de tel ou tel problème pour interrompre totalement ses approvisionnements.          L’hiver, dans ce cas, pourrait être rude, puisque, avant que le président russe, Vladimir Poutine, décide d’envahir l’Ukraine le 24 février, le gaz russe représentait 40 % des importations de l’Union européenne (UE). Selon une étude du centre de réflexion Bruegel publiée le 7 juillet, les Vingt-Sept devraient réduire de 15 % leur consommation de gaz par rapport à l’avant-guerre, si Moscou venait à interrompre ses livraisons, et ce dans l’hypothèse où la saison ne serait pas trop rigoureuse. Pour la France et ses voisins italien et espagnol, qui sont bien interconnectés, l’affaire serait sans conséquence. En revanche, pour l’Allemagne, elle signifierait une chute de 29 % de sa demande et pour les Etats baltes de 54 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 « Nous devons nous préparer à de nouvelles perturbations de l’approvisionnement en gaz, voire à une coupure complète de la part de la Russie », a prévenu Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne, devant le Parlement de Strasbourg, le 6 juillet. « Ce ne serait pas une grosse surprise que [Gazprom] dise : “On ne peut pas relancer [Nord Stream 1], on a détecté un problème durant les opérations de maintenance” », avait alerté Robert Habeck, le vice-chancelier allemand, le 30 juin. « Poutine va nous dire : vous pouvez toujours utiliser Nord Stream 2 », redoute un haut fonctionnaire, alors que Berlin, après avoir longtemps tergiversé, a finalement décidé de ne pas mettre en service le nouveau gazoduc.          Livraisons coupées ou réduites          Une chose est sûre, plus personne en Europe, aujourd’hui, ne parle d’un embargo sur le gaz. Jusqu’à fin mai, la question a pourtant animé les débats entre ceux, comme la Pologne ou les Etats baltes, qui jugeaient inadmissible que les Vingt-Sept financent la guerre de Vladimir Poutine en lui achetant des hydrocarbures, et ceux qui, comme l’Allemagne, redoutaient les conséquences d’une telle sanction sur leur économie.        Il vous reste 74.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/09/les-europeens-se-preparent-a-un-hiver-sans-gaz-russe_6134098_3234.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe","dateCreated":"2022-07-09T10:38:45+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:38:45+02:00","dateModified":"2022-07-10T05:14:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom entame la maintenance du gazoduc Nord\u00a0Stream\u00a01, la Commission europ\u00e9enne tente de mettre en \u0153uvre un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence de r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/530/0/3852/1926/1342/671/60/0/2f2759d_1657284645929-rea9463043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-19">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La Red River Women’s Clinic de Fargo s’installe dans l’Etat voisin, où l’avortement n’est pas menacé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droit à l'avortement             A Fargo, la seule clinique d’avortement du Dakota du Nord déménage de l’autre côté de la rivière, dans le Minnesota      La Red River Women’s Clinic de Fargo s’installe dans l’Etat voisin, où l’avortement n’est pas menacé.          Par Arnaud Leparmentier(Fargo, Dakota du nord, envoyé spécial)         Publié hier à 10h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Tammy Kromenaker, directrice de la Red River Women’s Clinic, dans la salle d’attente de l’établissement à Fargo, le 20 février 2013.  DAVE KOLPACK/AP               La jeune femme s’engouffre dans l’entrée du bâtiment grisâtre. Un homme, casquette vissée sur la tête et blue-jean, la harangue soudain : « Votre fils est un bel enfant. Il n’est pas trop tard ! » C’est mercredi, à Fargo, dans le Dakota du Nord, et c’est la journée des avortements à la Women’s Clinic, le seul établissement de l’Etat à pratiquer des interruptions volontaires de grossesse (IVG).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden appelle à la mobilisation électorale pour restaurer le droit à l’avortement                 Ce 6 juillet, à partir de 9 heures, vingt-quatre femmes, âgées de 17 à 42 ans, vont entrer dans l’établissement, protégées par une quinzaine de volontaires au tee-shirt coloré, les clinic escorts, pour braver les anti-avortements. « Notre travail est de les accompagner en sécurité à l’établissement. Ils leur crient dessus, les culpabilisent », s’afflige Kay Schwarzball, retraitée de 61 ans, qui vient chaque mercredi depuis des années. Quelques vieux panneaux sont censés protéger les lieux : « Le paillasson est une propriété privée », « C’est un crime fédéral de bloquer l’entrée de ce building ». L’anonymat des femmes est bafoué aux abords de cette clinique installée au cœur du centre-ville gentrifié. « Le centre-ville n’a rien à voir avec ce qu’il était quand on a ouvert il y a vingt-quatre ans. Il n’y avait pas de bars et personne ne marchait dans la rue », explique Tammy Kromenaker, 50 ans, la directrice de la clinique, qui voit un changement dans le profil des manifestants : « Ils ressemblent désormais aux émeutiers du Capitole du 6 janvier. Avant, c’étaient des personnes âgées. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                 Déménagement nécessaire          Avec l’arrêt de la Cour suprême qui supprime le droit fédéral à l’avortement, le centre va franchir le pont sur la rivière Rouge et s’installer en face, à Moorhead, dans le Minnesota, Etat voisin où l’avortement n’est pas menacé. « L’avortement va bientôt être illégal dans le Dakota du Nord », résume la directrice. Ce sera sans doute le 28 juillet, même si l’entrée en vigueur de la loi peut être retardée par quelques recours judiciaires. Il restera quelques cas autorisés, lors de viol ou d’inceste, « mais nous ne pouvons pas garder nos portes ouvertes uniquement pour ces cas ».                           Lire l’éditorial du « Monde » :  La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                 La décision de changer d’Etat a été prise dès l’automne 2021, lorsque le Texas a interdit les avortements au-delà de six semaines. « A la lumière de ce qui se passait au Texas, il était évident que nous devions déménager », poursuit Tammy Kromenaker. Le Dakota du Nord avait une loi dans les tuyaux, adoptée il y a une dizaine d’années mais qui est restée lettre morte après avoir été contestée. Son entrée en vigueur va faire partir la seule clinique présente dans cet Etat agricole, vaste comme le tiers de la France. « Il n’y a besoin que d’une clinique, nous ne sommes que 750 000 » , tempère Mme Kromenaker. L’Etat interdit la prise en charge de l’IVG, qui coûte 700 dollars, par les assurances, mais une aide de 350 dollars peut être apportée. Les trois femmes médecins viennent à tour de rôle, du Colorado et du Minnesota. Avec les sept infirmières, elles pourront basculer sans difficulté sur la clinique de Moorhead : « Elles ont toutes une licence pour exercer dans le Minnesota », précise Mme Kromenaker.        Il vous reste 39.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/a-fargo-la-seule-clinique-d-avortement-du-dakota-du-nord-demenage-de-l-autre-cote-de-la-riviere-dans-le-minnesota_6134097_3210.html"},"headline":"A Fargo, la seule clinique d\u2019avortement du Dakota du Nord d\u00e9m\u00e9nage de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re, dans le Minnesota","dateCreated":"2022-07-09T10:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La Red River Women\u2019s Clinic de Fargo s\u2019installe dans l\u2019Etat voisin, o\u00f9 l\u2019avortement n\u2019est pas menac\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Fargo, Dakota du nord, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/325/0/2874/1437/1342/671/60/0/f7953db_1657351724685-ap22129493355614.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-20">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La mort de l’ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscitées par l’alignement du pays sur les positions occidentales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Un pied chéper, un pied sur terre ! », sur YouTube : Techno+, vingt-cinq ans de soirées free-parties agitées                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             L’héritage géostratégique de Shinzo Abe en débat au Japon      La mort de l’ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscitées par l’alignement du pays sur les positions occidentales.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié hier à 09h58    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Shinzo Abe, alors premier ministre du Japon, passe en revue des membres des Forces d’autodéfense du Japon à la base d’Asaka, dans le nord de Tokyo, le 27 octobre 2013.  SHIZUO KAMBAYASHI / AP               Le dramatique assassinat de l’ancien premier ministre Shinzo Abe, figure politique la plus connue sur la scène internationale pour ses prises de position en faveur d’une réforme de la Constitution pacifiste japonaise et d’un renforcement des moyens militaires du pays, ne semble pas avoir eu des motivations politiques : l’auteur aurait été mû, selon les premiers éléments de l’enquête, par une rancune personnelle. La droite du Parti libéral-démocrate (PLD) au pouvoir n’en perd pas moins sa figure de proue en la personne de M. Abe. Sa disparition pourrait avoir des conséquences sur le positionnement international du Japon et aviver les divergences suscitées par l’alignement géostratégique de l’Archipel sur les positions occidentales, dont l’ancien premier ministre se voulait l’ardent défenseur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                 L’adhésion à part entière du Japon à la stratégie du camp occidental face à la Chine et à la Russie est assurément ressentie avec une certaine fierté à Tokyo. Dans le passé, l’Archipel a souvent été critiqué, non sans condescendance, par ses partenaires pour les louvoiements auxquels l’obligeaient les dispositions de sa Constitution en cas de crise internationale.          Sans être parvenu à réviser le texte fondamental, Shinzo Abe a réussi à en imposer une réinterprétation permettant aux forces d’autodéfense (l’armée nippone) de participer à des opérations de défense collective sur des théâtres extérieurs. L’activisme diplomatique de Tokyo à la suite de l’agression de l’Ukraine par la Russie a été l’occasion de franchir une nouvelle étape dans l’engagement du Japon aux côtés de ses alliés. Cet activisme teinté d’une fermeté nouvelle face à la Chine a été favorablement accueilli par les Etats-Unis et par l’Union européenne, qui témoignent à l’allié japonais une confiance renouvelée.          L’annonce du renforcement des capacités militaires japonaises, qui aurait été perçue il y a quelques années comme alarmante, a été accueillie favorablement par ses partenaires, mais aussi par la majorité des Japonais inquiets de la possibilité d’une attaque chinoise de Taïwan, et des tensions créées par les démonstrations de force des marines russe et chinoise aux limites de ses eaux territoriales. En cas d’intervention des Etats-Unis en riposte à une agression sur Taïwan, Okinawa (sud du Japon) deviendrait une cible privilégiée en raison de la présence des bases militaires américaines. Et le Japon serait entraîné dans le conflit.          Identité propre          Bien que le pacifisme soit solidement ancré dans les mentalités, la majorité paraît aujourd’hui favorable au projet porté par le PLD visant à octroyer aux capacités de défense une enveloppe similaire (2 % du PIB) à celle de la plupart des pays de l’OTAN. Cet alignement du Japon sur la stratégie du camp occidental ne suscite guère de critiques ouvertes. Des voix se font néanmoins entendre pour souligner les risques que comporte cette participation active à une coopération visant à contenir la Chine, pour un Japon voisin à la fois de celle-ci, de la Corée du Nord et de la Russie.        Il vous reste 52.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/09/l-heritage-geostrategique-de-shinzo-abe-en-debat-au-japon_6134088_3210.html"},"headline":"L\u2019h\u00e9ritage g\u00e9ostrat\u00e9gique de Shinzo Abe en d\u00e9bat au Japon","dateCreated":"2022-07-09T09:58:13+02:00","datePublished":"2022-07-09T09:58:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La mort de l\u2019ex-premier ministre pourrait aviver les divergences suscit\u00e9es par l\u2019alignement du pays sur les positions occidentales.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/293/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba04001_1001c2b47f1e49158717ad0bd75a4de9-1001c2b47f1e49158717ad0bd75a4de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  
