<FILE-date="2022/07/10/14">

<article-nb="2022/07/10/14-1">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ S’il avait semblé faire ses adieux au lendemain du premier tour de la présidentielle 2022, le leader de LFI reste finalement omniprésent et continue d’exercer sa domination, au sein de son parti et de la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Jean-Luc Mélenchon             L’impossible retraite de Jean-Luc Mélenchon      S’il avait semblé faire ses adieux au lendemain du premier tour de la présidentielle 2022, le leader de LFI reste finalement omniprésent et continue d’exercer sa domination, au sein de son parti et de la Nupes.          Par Julie Carriat et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 06h14, mis à jour à 06h48    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Luc Mélenchon accompagne les nouveaux députés LFI à l’Assemblée nationale, à Paris, le 21 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Jean-Luc Mélenchon avait dit à tout le monde, au lendemain des législatives, de ne pas s’inquiéter. Il avait, assurait-il, assez « d’imagination » pour trouver une nouvelle « posture de combat » d’où continuer la lutte. L’ex-candidat à la présidentielle, toujours partant pour Matignon, n’en a pas choisi qu’une : dans les couloirs de l’Assemblée nationale, sur les plateaux de télévision ou au numéro 87 de la rue du Faubourg-Saint-Denis, siège du Parti ouvrier indépendant (POI), il est partout.          Le 12 juillet, il s’envolera en Amérique latine, à l’invitation notamment du nouveau président colombien, Gustavo Petro, mais aussi au Mexique et au Honduras. Quelques semaines loin de Paris… Mais en aucun cas une retraite. Les « insoumis » qui espéraient vivre sans lui se sont fait une raison : le fondateur de La France insoumise (LFI) est toujours là. Et ils devront, longtemps encore, répondre aux questions sur la place du leader de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Comme ce mardi 28 juin, devant l’entrée du 101, rue de l’Université. L’alliance de gauche se met d’accord sur ses candidats aux commissions. Petit attroupement à la sortie. Les questions des journalistes ne portent que sur Jean-Luc Mélenchon. Clémentine Autain lève les yeux au ciel. « Laissez-le tranquille », lance son ancien directeur de campagne, Manuel Bompard. « Tranquille », Jean-Luc Mélenchon aspire-t-il à l’être ? S’il disait, le 19 juin, le « besoin de se réimprégner », la sensation d’avoir « vécu trop coupé de tout », il perpétue aussi sa domination.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                 Rappel de la ligne          Mardi 5 juillet, depuis le siège de l’ancien Parti des travailleurs, il prend la parole. La conférence de presse est devenue une conférence tout court, l’essentiel de la salle étant composée de ses soutiens. Dans le parterre, des députés LFI. Adrien Quatennens et Clémence Guetté au premier rang, François Ruffin un peu plus loin. Le député du jour est Jérôme Legavre, élu de la 12e circonscription de Seine-Saint-Denis et cadre du POI. Ce soir, c’est lui qui reçoit. Jean-Luc Mélenchon le salue et « remercie le POI qui termine sa mutation de banalisation, il cesse d’être considéré comme une organisation secrète, mystérieuse, pour avoir prêté cette salle si gentiment. »          Une semaine plus tôt, le bureau national du parti trotskiste a voté une contribution à l’unanimité. Critique vis-à-vis de Fabien Roussel (les « communistes » n’ont-ils pas « sauvé de Gaulle et le régime » en participant au gouvernement en 1945 ?), elle salue en revanche les « propositions » de Jean-Luc Mélenchon. « Même dans le cadre de l’Assemblée nationale, [elles] ont le sens du respect des 22 % du premier tour et de cette volonté de rupture. Elles poussent de ce fait à l’accentuation de la crise ouverte des institutions », peut-on lire. Au 87, Jean-Luc Mélenchon est désormais chez lui.        Il vous reste 63.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/10/l-impossible-retraite-de-jean-luc-melenchon_6134149_823448.html"},"headline":"L\u2019impossible retraite de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-07-10T06:14:58+02:00","datePublished":"2022-07-10T06:14:58+02:00","dateModified":"2022-07-10T06:48:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"description":"S\u2019il avait sembl\u00e9 faire ses adieux au lendemain du premier tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a02022, le leader de LFI reste finalement omnipr\u00e9sent et continue d\u2019exercer sa domination, au sein de son parti et de la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/603/0/5900/2950/1342/671/60/0/08ad8f2_1657342718498-jmug220621029.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-2">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Interrogée sur l’opportunité de mettre en place une taxe sur d’éventuels « surprofits » que réaliseraient les énergéticiens à la faveur de la forte hausse des prix de l’énergie, la première ministre s’est montrée plus évasive.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Énergies             Gaz et électricité : Elisabeth Borne envisage des aides ciblées après la fin du bouclier tarifaire      Interrogée sur l’opportunité de mettre en place une taxe sur d’éventuels « surprofits » que réaliseraient les énergéticiens à la faveur de la forte hausse des prix de l’énergie, la première ministre s’est montrée plus évasive.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h04, mis à jour hier à 20h41    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre, Elisabeth Borne, lors des Rencontres économiques d’Aix-en-Provence, le 9 juillet 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Le bouclier tarifaire sur les prix de l’énergie pourrait être remplacé par des aides plus ciblées à destination des Français modestes l’an prochain, a annoncé, samedi 9 juillet, la première ministre, Elisabeth Borne, à Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône).            « On ne va pas exposer les Français les plus modestes à des hausses inconsidérées du prix de l’énergie », a assuré la cheffe du gouvernement devant la presse, réunie en marge des Rencontres économiques d’Aix. « S’il n’y avait pas de bouclier » sur le prix du gaz ni de plafonnement sur les prix de l’électricité, « l’électricité serait un tiers plus chère, et le gaz 45 à 50 % » plus cher, a-t-elle affirmé. La première ministre a ajouté :            « On n’imagine pas demander aux Français, à commencer par les Français modestes, de payer leur gaz 45 % plus cher ou leur électricité un tiers plus chère. »            Pour autant, vu le coût du bouclier tarifaire pour l’Etat, « il faut passer de mécanismes généraux à des mécanismes plus ciblés », a jugé Elisabeth Borne. « Le travail est en cours », a-t-elle précisé.              « Maintenant nous sommes au cœur du pic d’inflation, qui va durer encore plusieurs mois, donc il est nécessaire de passer à un soutien plus ciblé » sur les personnes aux revenus modestes qui souffrent le plus de l’inflation, a déclaré à des journalistes le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors des Rencontres économiques.            « Il faut aider ceux qui en ont réellement besoin », a-t-il jugé, ajoutant que « notre politique continuera à être une politique de l’offre ». « Nous n’allons pas substituer à une politique de l’offre qui a donné de bons résultats une politique de la demande qui alimenterait l’inflation », a encore dit M. Le Maire, qui a « confirmé avec beaucoup de gravité que nous [avions] atteint la cote d’alerte sur les finances publiques ».            Une taxe sur d’éventuels surprofits « pas complètement simple »            Le gouvernement a déjà annoncé, jeudi, qu’une aide ciblée sur les personnes qui prennent leur voiture pour aller travailler prendrait le relais en octobre de la remise générale de 18 centimes sur le prix du litre de carburant, qui va diminuer progressivement puis s’éteindre définitivement en décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                   Interrogée sur l’opportunité de mettre en place une taxe sur d’éventuels « surprofits » que réaliseraient les énergéticiens à la faveur de la forte hausse des prix de l’énergie, Mme Borne s’est montrée plus évasive.            « Sur le principe évidemment, s’il y a des gens qui tirent des surprofits de la crise, on souhaiterait que ça puisse bénéficier à tout le monde et alléger les charges que la crise peut générer. »            « Après, ce n’est pas complètement simple », a-t-elle immédiatement nuancé. « Beaucoup de nos voisins ont mis en place des mécanismes pour taxer ces surprofits », mais « on n’est pas dans la même situation » en France, selon elle.              D’une part, « EDF a des difficultés de production aujourd’hui sur son parc nucléaire et on importe massivement » de l’électricité depuis l’étranger, a souligné la première ministre, qui écarte de ce fait l’existence de « surprofits » pour l’énergéticien. D’autre part, « on a des compagnies pétrolières qui ont des activités de distribution en France, [mais] qui ne dégagent pas de superprofits », selon Mme Borne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/09/gaz-et-electricite-elisabeth-borne-envisage-des-aides-ciblees-apres-la-fin-du-bouclier-tarifaire_6134123_823448.html"},"headline":"Gaz et \u00e9lectricit\u00e9\u00a0: Elisabeth Borne envisage des aides cibl\u00e9es apr\u00e8s la fin du bouclier tarifaire","dateCreated":"2022-07-09T18:04:28+02:00","datePublished":"2022-07-09T18:04:28+02:00","dateModified":"2022-07-09T20:41:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Interrog\u00e9e sur l\u2019opportunit\u00e9 de mettre en place une taxe sur d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0surprofits\u00a0\u00bb que r\u00e9aliseraient les \u00e9nerg\u00e9ticiens \u00e0 la faveur de la forte hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, la premi\u00e8re ministre s\u2019est montr\u00e9e plus \u00e9vasive.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/632/0/7580/3790/1342/671/60/0/e841e67_5667101-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-3">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Nécessaire, la décision confirmée par Elisabeth Borne, mercredi 6 juillet, n’est que la première étape d’un processus de redressement de l’entreprise qui s’annonce long et difficile.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Économie         EDF : après la renationalisation, tout reste à faire   Éditorial   Le Monde    Nécessaire, la décision confirmée par Elisabeth Borne, mercredi 6 juillet, n’est que la première étape d’un processus de redressement de l’entreprise qui s’annonce long et difficile.   Publié hier à 10h28    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Se préparer à l’après-pétrole, consolider l’avantage du choix du nucléaire, renforcer les fonds propres et rééquilibrer le bilan comptable d’EDF. Tels étaient les arguments mis en avant en 2005, à la veille de la privatisation de l’entreprise, par le ministre de l’économie de l’époque, Thierry Breton.            Dix-sept ans plus tard, le gouvernement s’appuie sur les mêmes éléments de langage pour emprunter le chemin inverse, en faisant du groupe une entreprise à nouveau publique à 100 %, comme l’a confirmé, le 6 juillet, la première ministre, Elisabeth Borne, dans sa déclaration de politique générale. Cette ironie en dit long sur l’état dans lequel se trouve la filière nucléaire française, qui, faute de cap, donne le sentiment d’effectuer un retour vers le futur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                   Cette décision est censée marquer la fin d’une séquence des plus chaotiques, qui laisse notre fleuron national en piteux état. Au cours de la dernière décennie, EDF a accumulé les revers. Le groupe a été ballotté, de revirements en reniements, sur la place que doit occuper le nucléaire dans notre mix énergétique.              Les réacteurs de dernière génération sont devenus des gouffres financiers du fait de retards récurrents. Le parc nucléaire, vieillissant et défectueux, fonctionne à la moitié de ses capacités, alors que la crise énergétique est à son acmé. Face à l’envolée des tarifs, l’électricien a, sur ordre de l’Etat, financé un bouclier énergétique sur ses propres deniers au détriment de ses capacités d’investissement.            Besoin de cohérence            C’est une entreprise surendettée et gravement fragilisée sur le plan tant financier que stratégique qui est donc appelée à retourner à part entière dans le giron de l’Etat. Cette décision s’impose aux pouvoirs publics au moment où EDF n’a clairement plus les moyens de répondre aux ambitions qui lui ont été fixées. Entre la mise à niveau du parc, la soutenabilité de sa dette, son développement à l’international comme sur les énergies renouvelables et le financement des six réacteurs de dernière génération que le président de la République appelle de ses vœux, l’entreprise n’a plus d’autre choix que de s’abriter derrière l’Etat pour faire face à ces enjeux.            Il est heureux que le gouvernement prenne enfin la mesure de l’urgence de la situation. En décidant sans délai de ce mouvement capitalistique, tout en anticipant la fin du mandat de l’actuel PDG, Jean-Bernard Lévy, l’Etat montre qu’il est résolu à tourner la page de cette séquence désastreuse. Cette pseudo-nationalisation n’est cependant en rien une garantie que la filière nucléaire va reprendre la maîtrise de son destin. Au cours des dernières années, les augmentations de capital se sont succédé sans donner de perspectives claires à EDF. Outre d’argent, le groupe a besoin de cohérence et de rigueur industrielle.                             Lire aussi :  EDF : le processus de succession de Jean-Bernard Lévy est engagé                   Bruno Le Maire, le ministre de l’économie et des finances, explique que l’opération est un choix stratégique « parce que l’indépendance énergétique n’a pas de prix ». Certes, mais elle a un coût, et le gouvernement va devoir expliquer comment il compte l’assumer et quel sera son impact sur les ménages français. Ceux-ci doivent prendre conscience que, quelles que soient les options retenues, l’électricité va coûter de plus en plus cher. Raison de plus pour remettre davantage de rationalité dans une filière qui en a cruellement manqué ces dernières années.              Les apparences sont trompeuses : reprendre le contrôle à 100 % du capital d’EDF ne constitue pas un retour au bon vieux temps du monopole public, il ne s’agit, en réalité, que de la première étape d’un processus qui s’annonce long et difficile.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marguerite Yourcenar, classique et anticonformiste  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/edf-apres-la-renationalisation-tout-reste-a-faire_6134096_3232.html"},"headline":"EDF\u00a0: apr\u00e8s la renationalisation, tout reste \u00e0 faire","dateCreated":"2022-07-09T10:28:16+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:28:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies","Editoriaux","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"N\u00e9cessaire, la d\u00e9cision confirm\u00e9e par Elisabeth Borne, mercredi 6\u00a0juillet, n\u2019est que la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un processus de redressement de l\u2019entreprise qui s\u2019annonce long et difficile.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/909/0/5500/2750/1342/671/60/0/69d7692_1657347535771-000-9x982e.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-4">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ En marge des négociations sur l’autonomie de l’île, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, veut accentuer la pression sur « la criminalité organisée ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Corse             En Corse, davantage de moyens pour lutter contre la criminalité en col blanc, la « mafia » et le trafic de drogue      En marge des négociations sur l’autonomie de l’île, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, veut accentuer la pression sur « la criminalité organisée ».          Par Antoine Albertini         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 11h08    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Nous ne pouvons pas risquer de laisser la Corse aux mains d’une certaine mafia. » Dix ans après Manuel Valls, alors ministre de l’intérieur, son successeur Gérald Darmanin n’hésite plus à prononcer le mot tabou. Un choix qui ne relève pas seulement de la sémantique : il conditionne aussi la stratégie sécuritaire de l’Etat dans une île où l’économie apparaît de plus en plus vascularisée par l’argent sale.          Ministre des collectivités locales, chargé par Emmanuel Macron d’une délicate mission de négociations en vue d’une éventuelle autonomie de la Corse, M. Darmanin n’oublie pas de coiffer sa casquette de responsable de la police pour accompagner ce processus institutionnel, en annonçant un renforcement « très important » des moyens de l’Etat en Corse contre le crime organisé et « le trafic de drogue, extrêmement présent dans l’île, beaucoup plus en proportion que sur le territoire continental ».          En l’espace de quelques années, après un net retard à l’allumage de services de police et de gendarmerie souvent focalisés sur la lutte antiterroriste, la question du trafic de stupéfiants a fini par se poser avec acuité, et les opérations antidrogue se multiplient désormais dans l’île.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Trafic international de stupéfiants : jusqu’à quatorze ans de prison requis contre les frères Guazzelli                 Comme pour faire écho au constat ministériel, une longue enquête, menée par la section de recherches de la gendarmerie et le groupe interministériel de recherches de Corse, a permis, le 20 juin, le démantèlement d’un trafic de stupéfiants entre Ajaccio et Propriano (Corse-du-Sud) : dix-sept mises en examen, dix personnes incarcérées, une saisie de 100 000 euros en liquide et douze kilos de drogue – moitié cocaïne, moitié cannabis –, sans compter un établissement ajaccien placé sous scellés. A l’échelle de la Corse : une « belle affaire » dont le profit estimé, pour les trafiquants, a dépassé les 3 millions d’euros d’après les services d’enquête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gérald Darmanin : « Nous devons parler aux tripes des Français »                 En février, la police judiciaire avait, elle aussi, mis au jour un réseau d’importation de cannabis marocain depuis l’Espagne. Mais de tels succès disent, en creux, l’ampleur du phénomène, toute relative lorsqu’on la compare aux données enregistrées au plan national, considérable rapportée à la population locale. Et les pouvoirs publics s’inquiètent désormais du risque élevé de blanchiment à travers des investissements dans le BTP et le tourisme, les deux piliers de l’économie corse. Pour contrer cette menace, des moyens accrus devraient être alloués aux services de contrôle des deux préfectures de l’île, notamment en matière d’urbanisme et de marchés publics, sous le regard de la juridiction interrégionale spécialisée de Marseille, en pointe dans les dossiers de criminalité organisée dans l’île.        Il vous reste 48.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/09/en-corse-davantage-de-moyens-pour-lutter-contre-la-criminalite-en-col-blanc-la-mafia-et-le-trafic-de-drogue_6134092_823448.html"},"headline":"En Corse, davantage de moyens pour lutter contre la criminalit\u00e9 en col blanc, la \u00ab\u00a0mafia\u00a0\u00bb et le trafic de drogue","dateCreated":"2022-07-09T10:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-09T10:00:19+02:00","dateModified":"2022-07-09T11:08:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Corse"],"keywords":["Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"En marge des n\u00e9gociations sur l\u2019autonomie de l\u2019\u00eele, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, veut accentuer la pression sur \u00ab\u00a0la criminalit\u00e9 organis\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/11/26/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/5bbf206_6690-4ei3qe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-5">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Soixante ans après l’indépendance de l’Algérie, les enjeux de reconnaissance symbolique ou de réconciliation restent importants, mais les jeunesses se situent au-delà, dans l’invention d’une relation d’égalité. Dans une tribune pour Le Monde », un collectif de douze signataires, responsables d’organisations de jeunesse des deux pays, propose la création d’un office franco-algérien (ou algéro-français) pour la jeunesse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Un office franco-algérien pour la jeunesse aiderait à construire une relation d’égalité, débarrassée du surplomb colonial »   Tribune        Collectif        Soixante ans après l’indépendance de l’Algérie, les enjeux de reconnaissance symbolique ou de réconciliation restent importants, mais les jeunesses se situent au-delà, dans l’invention d’une relation d’égalité. Dans une tribune pour Le Monde », un collectif de douze signataires, responsables d’organisations de jeunesse des deux pays, propose la création d’un office franco-algérien (ou algéro-français) pour la jeunesse.   Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 22h09    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le 5 juillet 2022, anniversaire des 60 ans de l’indépendance de l’Algérie, a marqué la fin de cent trente-deux ans de colonisation, dont huit ans de guerre. Cette date, qui n’a été saluée par aucun discours officiel du côté français, traduit un évident inconfort. Il y a la joie des héritiers de celles et ceux qui sortirent à cette occasion de l’oppression coloniale, et conquirent une liberté qui était la condition sine qua non de l’épanouissement et de l’émancipation.          Mais se mêlent les regrets et les amertumes de l’exil et du déracinement de soi ou de ses ancêtres. Déracinement de celles et ceux qui avaient leur vie dans cette « Algérie française » sans forcément avoir conscience des privilèges que leur offrait la situation coloniale. Cette histoire a concerné ou frappé une proportion spectaculaire de chacune des populations : combattants indépendantistes, Algériens libérés du joug colonial, pieds-noirs, juifs d’Algérie, harkis, appelés du contingent français, intellectuels et militants ayant pris position dans le conflit…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  1962 : l’indépendance algérienne : Le général de Gaulle reconnaît solennellement l’indépendance de l’Algérie, où les pouvoirs sont remis à M. Farès                 Mais soixante ans après l’indépendance de l’Algérie, ce sont de nouvelles générations qui – en Algérie et en France - ont à affronter les conséquences de cette histoire. Le chemin de ces nouvelles générations ne peut être ni la confrontation ni la réconciliation. En effet, il n’y a pas, pour elles, de camps qui s’affronteraient ou de mémoires cloisonnées.          Comprendre l’histoire et les mémoires de la colonisation          Les nouvelles générations ont bénéficié de l’enseignement de l’école, ont pris connaissance des travaux d’historiens, ont vu les films de Rachid Bouchareb, ont lu les romans d’Alice Zeniter. Celles et ceux qui constituent ces générations partagent pour l’essentiel une même culture politique et sont – sur cette période historique – d’accord sur l’essentiel, et notamment sur le travail à accomplir, et les projets à mener.                                        Écouter aussi    Guerre d’Algérie : l’épineuse question de la réconciliation des mémoires                  Ainsi, que ce soit en France ou en Algérie, les jeunes générations, lorsqu’elles sont interrogées, considèrent que la connaissance historique constitue une étape nécessaire pour tourner la page de ce passé traumatique, et pour refuser les tensions et instrumentalisations dont les jeunes connaissent les dégâts sur leurs familles et leurs sociétés, qu’il s’agisse de l’incapacité encore trop fréquente au sein des institutions françaises de dire l’illégitimité coloniale, ou du monolithisme encore trop prégnant au sein du pouvoir algérien dans la présentation des dynamiques nationalistes.                           Lire aussi :  Algérie : Pierre Audin juge la « vérité » sur les crimes coloniaux plus importante que des « excuses » de la France                 Dans ce processus, il s’agit bien évidemment de mieux connaître mais surtout de mieux comprendre l’histoire et les mémoires de la colonisation et de la guerre. Si les enjeux de reconnaissance symbolique ou de réconciliation sont importants dans les relations entre les deux pays, les jeunesses semblent se situer au-delà.        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/un-office-franco-algerien-pour-la-jeunesse-aiderait-a-construire-une-relation-d-egalite-debarrassee-du-surplomb-colonial_6134080_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un office franco-alg\u00e9rien pour la jeunesse aiderait \u00e0 construire une relation d\u2019\u00e9galit\u00e9, d\u00e9barrass\u00e9e du surplomb colonial\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T08:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-09T08:00:19+02:00","dateModified":"2022-07-09T22:09:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Alg\u00e9rie","Histoire","Le Monde Afrique","Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Soixante ans apr\u00e8s l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Alg\u00e9rie, les enjeux de reconnaissance symbolique ou de r\u00e9conciliation restent importants, mais les jeunesses se situent au-del\u00e0, dans l\u2019invention d\u2019une relation d\u2019\u00e9galit\u00e9. Dans une tribune pour Le Monde\u00a0\u00bb, un collectif de douze signataires, responsables d\u2019organisations de jeunesse des deux pays, propose la cr\u00e9ation d\u2019un office franco-alg\u00e9rien (ou alg\u00e9ro-fran\u00e7ais) pour la jeunesse.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/47/0/5300/2650/1342/671/60/0/9b55a0a_1657260734135-bhyugrty.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-6">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Une quinzaine de maires et de présidents de département socialistes, dont la maire de Rennes, Nathalie Appéré, et celle de Nantes, Johanna Rolland, annoncent, dans une tribune au « Monde », vouloir « engager un dialogue large afin d’inventer un nouvel espace pour l’écologie et la gauche sociales et européennes ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Parti socialiste         « Nos mouvements politiques de gauche et écologistes doivent entrer dans un nouveau cycle qui devra dépasser les antagonismes »   Tribune        Collectif        Une quinzaine de maires et de présidents de département socialistes, dont la maire de Rennes, Nathalie Appéré, et celle de Nantes, Johanna Rolland, annoncent, dans une tribune au « Monde », vouloir « engager un dialogue large afin d’inventer un nouvel espace pour l’écologie et la gauche sociales et européennes ».   Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Au terme des quatre tours électoraux de 2022, la France est dans une impasse politique, incapable de relever les grands défis des injustices exacerbées, du dérèglement climatique et de l’effondrement de la biodiversité d’une démocratie à bout de souffle.          Le président de la République porte une lourde responsabilité. Arc-bouté sur un agenda libéral prédateur, sur un exercice du pouvoir solitaire et vertical, il aura tout fait pour alimenter les colères, décourager les bonnes volontés, faire de l’action politique un champ de ruines. Pire, il engage son second mandat sur la banalisation et l’institutionnalisation de l’extrême droite.          Nous refusons ces complaisances qui devraient demeurer étrangères à la République française. Nous ne nous résignons pas à ce que les jeunes et les classes populaires choisissent massivement l’abstention, tant la vie politique apparaît loin de leurs préoccupations.          Le discours de politique générale de la première ministre ne contribue guère à sortir des postures. Oui, il faut favoriser la constitution de majorités sur des actes utiles. Mais il faudra plus que des mots vides de sens pour permettre des accords et adapter le fonctionnement de nos institutions aux exigences d’une démocratie moderne.          Parvenir à mobiliser          Nous ne nous résignons pas non plus à ce que la politique soit devenue un champ de bataille, où la disqualification et la haine de l’autre seraient les seuls ressorts à la mobilisation de son camp, alors que c’est la société dans son ensemble et dans sa diversité qu’il faut parvenir à mobiliser. L’invective et la simplification démagogique remplacent le débat sur des solutions évidemment complexes au regard des transformations majeures qui sont devant nous, des enthousiasmes, mais aussi des inquiétudes qu’elles provoquent.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Il existe une immense convergence au sein de l’ensemble de la gauche »                 Nous sommes déterminés à faire revivre l’action politique en faisant émerger une culture de la transformation qui fait tant défaut à l’échelle nationale, alors que nous l’expérimentons tous les jours dans nos territoires, autant qu’au sein de l’Union européenne. Cela passe par la clarté du cap et du chemin de transformation, une évolution des modes de scrutin, une réforme des institutions, la démocratie partout ainsi qu’un autre comportement politique qui favoriseront la recherche de compromis, de coalitions, à l’opposé des débauchages ou d’un « en même temps » technocratique, qui annihile les convictions et le débat démocratique.          Nous nous réjouissons que, répondant à une profonde aspiration à l’unité, nous ayons progressé à l’Assemblée nationale sans toutefois parvenir à mobiliser un électorat plus large. Reflétant imparfaitement la réalité politique de nos territoires et la diversité de nos sensibilités politiques, cette union n’a pas permis d’éviter une nouvelle défaite. Cet accord électoral continuera à vivre utilement à travers un intergroupe parlementaire, mais n’a jamais eu, et n’a pas vocation à se transformer en parti unique.        Il vous reste 56.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/nos-mouvements-politiques-de-gauche-et-ecologistes-doivent-entrer-dans-un-nouveau-cycle-qui-devra-depasser-les-antagonismes_6134077_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nos mouvements politiques de gauche et \u00e9cologistes doivent entrer dans un nouveau cycle qui devra d\u00e9passer les antagonismes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T07:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-09T07:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Parti socialiste"],"keywords":["Plan\u00e8te","Parti socialiste","Tribunes","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Une quinzaine de maires et de pr\u00e9sidents de d\u00e9partement socialistes, dont la maire de Rennes, Nathalie App\u00e9r\u00e9, et celle de Nantes, Johanna Rolland, annoncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, vouloir \u00ab\u00a0engager un dialogue large afin d\u2019inventer un nouvel espace pour l\u2019\u00e9cologie et la gauche sociales et europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2013/11/15/160/0/1024/512/1342/671/60/0/ill_3514598_67a7_000_par6453954.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-7">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ La présence de l’actuelle présidente de la province Sud de Nouvelle-Calédonie au sein de la nouvelle équipe gouvernementale rompt avec l’un des principes cardinaux des accords de Matignon qui, en 1988, ont ramené la paix civile sur l’île, estime Jean-François Merle, ancien conseiller de Michel Rocard, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Référendum en Nouvelle-Calédonie         Nouvelle-Calédonie : « La nomination au gouvernement d’une élue non indépendantiste ne répond pas à l’exigence d’impartialité de l’Etat »   Tribune        Jean-François Merle   Ancien conseiller de Michel Rocard pour l’outre-mer        La présence de l’actuelle présidente de la province Sud de Nouvelle-Calédonie au sein de la nouvelle équipe gouvernementale rompt avec l’un des principes cardinaux des accords de Matignon qui, en 1988, ont ramené la paix civile sur l’île, estime Jean-François Merle, ancien conseiller de Michel Rocard, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 05h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Dans le tumulte des commentaires consacrés au remaniement ministériel, la nomination de la présidente de la province Sud de Nouvelle-Calédonie en qualité de secrétaire d’Etat auprès du ministre de l’intérieur et de l’outre-mer, chargée de la citoyenneté, est largement passée sous les radars. Du même coup, la signification profonde de cette désignation et ses répercussions pour la poursuite du processus de décolonisation engagé il y a près de trente-cinq ans n’ont pas été soulignées.          Ce processus repose depuis toujours sur un trialogue entre les indépendantistes, les non-indépendantistes et l’Etat, dans un rôle à la fois d’arbitre et d’acteur. Alors qu’il est urgent de reprendre le dialogue, au point mort après le référendum d’autodétermination contesté du 12 décembre 2021, comment réagiront les indépendantistes pour s’asseoir à une table où il y aurait, soit la délégation de l’Etat comprenant celle qui, depuis près de vingt ans, est une de leurs adversaires les plus résolues, soit la délégation des non-indépendantistes avec une représentante de l’exécutif, en un mot une situation où l’arbitre montre en toute hypothèse qu’il a choisi son camp ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Nouvelle-Calédonie, les indépendantistes haussent le ton à l’approche de la présidentielle                 C’est d’autant plus regrettable que la priorité devrait être de recréer les conditions du dialogue entre les forces politiques calédoniennes pour construire un avenir partagé de la Nouvelle-Calédonie, alors que cette configuration renforcera ceux qui, chez les indépendantistes, ne veulent entendre parler que de discussions bilatérales entre les représentants du peuple colonisé et l’Etat.          Comme l’a fait fort justement observer Pascal Lafleur, fils de Jacques Lafleur, « avant les discussions qui doivent se tenir pour l’avenir du territoire, ce n’est pas très habile pour le gouvernement d’avoir en son sein l’un des deux autres partenaires de la négociation ». Bref, on aurait voulu compliquer à l’envi les conditions d’un dialogue apaisé entre Calédoniens et la recherche d’un accord qu’on ne s’y serait pas pris autrement.          Règles d’usage          D’autant que si la secrétaire d’Etat est chargée de la citoyenneté pour l’ensemble de la République, c’est une notion qui, en Nouvelle-Calédonie, prend une résonance particulière, puisque l’accord de Nouméa a consacré l’existence d’une citoyenneté calédonienne, fondée sur un corps électoral spécifique, et distincte de la citoyenneté française. Depuis plus de vingt ans, les contours et les critères d’accès à cette citoyenneté sont au cœur de tous les débats calédoniens. Qui s’exprimera, quand ce sujet sera abordé ? La cheffe de file des non-indépendantistes ou la ministre de la République ?        Il vous reste 59.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/09/nouvelle-caledonie-la-nomination-au-gouvernement-d-une-elue-non-independantiste-ne-repond-pas-a-l-exigence-d-impartialite-de-l-etat_6134059_3232.html"},"headline":"Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0: \u00ab\u00a0La nomination au gouvernement d\u2019une \u00e9lue non ind\u00e9pendantiste ne r\u00e9pond pas \u00e0 l\u2019exigence d\u2019impartialit\u00e9 de l\u2019Etat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-09T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-09T05:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie"],"keywords":["Tribunes","R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie","D\u00e9bats","Politique"],"description":"La pr\u00e9sence de l\u2019actuelle pr\u00e9sidente de la province Sud de Nouvelle-Cal\u00e9donie au sein de la nouvelle \u00e9quipe gouvernementale rompt avec l\u2019un des principes cardinaux des accords de Matignon qui, en\u00a01988, ont ramen\u00e9 la paix civile sur l\u2019\u00eele, estime Jean-Fran\u00e7ois Merle, ancien conseiller de Michel Rocard, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Merle ","description":"Ancien conseiller de Michel Rocard pour l\u2019outre-mer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/390/0/4682/2341/1342/671/60/0/09aaf69_5560733-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-nouvelle-caledonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-8">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le ministre de l’intérieur estime que les macronistes doivent « corriger » certains « comportements », en n’incarnant plus seulement le camp de la « raison » et de la « technique ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Gérald Darmanin : « Nous devons parler aux tripes des Français »      Dans un entretien au « Monde », le ministre de l’intérieur estime que les macronistes doivent « corriger » certains « comportements », en n’incarnant plus seulement le camp de la « raison » et de la « technique ».          Propos recueillis par Alexandre Lemarié et Antoine Albertini         Publié hier à 04h45, mis à jour hier à 08h51    Temps de Lecture 10 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/10/14-9">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Ils s’appellent Papacito, Le Raptor, Greg Toussaint, Valek ou Estelle Redpill et cherchent à former la culture politique d’un public jeune.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Vie en ligne             Sur YouTube, Instagram, Gettr ou Twitter, la radicalisation des influenceurs d’extrême droite      Ils s’appellent Papacito, Le Raptor, Greg Toussaint, Valek ou Estelle Redpill et cherchent à former la culture politique d’un public jeune.          Par Sandrine Cassini         Publié le 08 juillet 2022 à 20h00 - Mis à jour le 08 juillet 2022 à 20h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ugo Gil Jimenez, « Papacito », un youtubeur d’extrême droite.  PAPACITO/YOUTUBE               « La démocratie fonctionne sur la bêtise présumée de la masse, par définition, bête manipulable. » Fin juin, sur YouTube, Papacito affiche toute sa déception. Le youtubeur d’extrême droite – un qualificatif qu’il récuse – a cru un moment à la victoire d’Eric Zemmour à la présidentielle, en raison de son « énergie énorme ». Depuis la défaite, il conseille à sa communauté de se retirer du monde. L’urgence, fuir les grandes villes, ces « nids à criminalité » et aller vivre en autarcie à la campagne. « Equipez-vous pour vous défendre », suggère-t-il, tout en sous-entendus.          A 36 ans, Ugo Gil Jimenez, un Toulousain d’origine espagnole, qualifié par Eric Zemmour de « sympathique » et d’« intelligent », disserte sur la politique et dispense ses conseils de vie aux internautes depuis 2018. Sa chaîne YouTube compte 184 000 abonnés. Mais on peut désormais le retrouver sur son autre chaîne, « Les Droitards ». Il n’est pas seul sur le créneau de la droite radicale : Le Raptor compte 736 000 abonnés, Valek, 383 000, Greg Toussaint, 324 000, Stéphane Edouard, 318 000, Baptiste Marchais, 267 000 et Bruno Le Salé, 270 000. Outre YouTube, tout ce petit monde est également présent sur Instagram, Gettr ou Twitter… Pour vivre, certains vendent du coaching, comme Stéphane Edouard, spécialisé dans la séduction, ou des produits de nutrition, comme Le Raptor, passionné de fitness. D’autres, des livres, à l’image de Papacito, qui est ainsi régulièrement invité par André Bercoff sur Sud Radio ou par « VA + », la chaîne YouTube de Valeurs actuelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’extrême droite a infiltré les médias                 Ces influenceurs cherchent à former la culture politique d’un public jeune, généralement âgé de 15 à 35 ans. Certaines vidéos peuvent être visionnées des millions de fois. « Parfois autant que celles de TF1 ou de France 2. C’est beaucoup pour un contenu politique », estime Tristan Boursier. Selon ce doctorant en théorie politique à Sciences Po Paris, il n’y a pas, de l’autre côté de l’échiquier politique, une communauté d’une telle ampleur : « A gauche, les influenceurs les plus importants sont Usul et Bonjour Tristesse. » Le premier bénéficie d’un partenariat avec Mediapart, et le second compte 234 000 abonnés.          Masculinisme, « anti-égalitarisme », « suprémacisme blanc »          Dans la mouvance d’extrême droite, les influenceuses se font plus rares. La plus connue s’appelle Estelle Redpill. A 26 ans, la jeune femme, qui compte 15 800 abonnés sur TikTok, ne craint pas de choquer. Dans l’une de ses dernières vidéos, elle relativise le rôle des Etats-Unis lors de la seconde guerre mondiale. S’ils nous ont « libéré du nazisme », c’est pour mieux « nous manipuler par la suite ».        Il vous reste 50.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/sur-youtube-instagram-gettr-ou-twitter-la-radicalisation-des-influenceurs-d-extreme-droite_6134039_3234.html"},"headline":"Sur YouTube, Instagram, Gettr ou Twitter, la radicalisation des influenceurs d\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-07-08T20:00:30+02:00","datePublished":"2022-07-08T20:00:30+02:00","dateModified":"2022-07-08T20:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Vie en ligne"],"keywords":["Politique","Vie en ligne","Pixels","Cultures Web","YouTube","\u00c9conomie","Mod\u00e9ration du Web","M\u00e9dias"],"description":"Ils s\u2019appellent Papacito, Le Raptor, Greg Toussaint, Valek ou Estelle Redpill et cherchent \u00e0 former la culture politique d\u2019un public jeune.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/09/87/0/2634/1317/1342/671/60/0/317cad6_995098229-capture-d-e-cran-2021-06-09-a-12-51-56.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-10">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Elisabeth Borne s’est confrontée pour la première fois à l’Assemblée nationale, où elle a délivré sa déclaration de politique générale deux jours après avoir remanié son gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                       Politique       Gouvernement Borne         Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait : la semaine politique dans l’œil du « Monde »   Chronique        Service politique        Elisabeth Borne s’est confrontée pour la première fois à l’Assemblée nationale, où elle a délivré sa déclaration de politique générale deux jours après avoir remanié son gouvernement.   Publié le 08 juillet 2022 à 18h00    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après avoir suivi la campagne de l’élection présidentielle quotidiennement, Le Monde vous donne rendez-vous tous les vendredis, à 18 heures, pour continuer à suivre l’actualité politique.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/10/14-11">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Les défis sont immenses pour l’ancienne conseillère d’Emmanuel Macron. « Sera-t-elle une ministre qui gère ou qui ose ? » s’interroge dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Culture         « Aucun ministre de la culture, depuis longtemps, n’a autant d’atouts dans sa manche que Rima Abdul-Malak »   Chronique            Michel Guerrin  Rédacteur en chef au « Monde »        Les défis sont immenses pour l’ancienne conseillère d’Emmanuel Macron. « Sera-t-elle une ministre qui gère ou qui ose ? » s’interroge dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».   Publié le 08 juillet 2022 à 16h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’été est rarement la saison des questions qui fâchent pour la culture. On les range sous le tapis jusqu’à septembre. L’esprit est à la fête et au plaisir. Les ministres participent de cette euphorie, courent de festival en festival, serrent des mains le sourire aux lèvres et écoutent les créateurs. En 2015, le président François Hollande conseillait à la novice Fleur Pellerin : « Dis-leur que c’est bien, que c’est beau. Ils veulent être aimés. »          La nouvelle ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, fait aussi son tour de France. Le 25 juin, elle a assisté au concert de Guns N’Roses, au festival de metal Hellfest. Le lendemain, elle a acclamé dans la foule son ami le chanteur -M- à Solidays. Une photo la montre le bras levé et hurlant comme une fan. L’image traduit son côté frais, qui tranche avec ses prédécesseurs, souvent raides comme des piquets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rima Abdul-Malak, de l’Elysée au ministère de la culture                 A 43 ans, Rima Abdul-Malak est une totale inconnue du public et une figure plus que familière du monde de la création. Nombre d’articles contribuent à combler le fossé, par exemple un entretien fleuve sur le site Internet du Point, le 5 juillet. A ce niveau, c’est une confession : sa double nationalité franco-libanaise, Beyrouth en guerre qu’elle quitte à l’âge de 10 ans, ses études à Lyon, son CV, ses valeurs de gauche, son appétence pour la poésie… Les portraits sont bienveillants, y compris celui du Canard enchaîné, le 1er juin.          Rima Abdul-Malak a des atouts. Elle est passionnée de culture, ce qui est normal. Elle maîtrise la machine et ses rouages et c’est plus rare. Surtout elle a rendu un important service à Emmanuel Macron, dont elle fut la conseillère à partir de 2019. Quand elle le rejoint, le président est en panne culturelle. La pandémie de Covid-19 saigne le secteur, ses acteurs dénoncent un manque d’amour et d’argent, le Pass culture est un fiasco onéreux – un chéquier dépensé par les jeunes pour acheter des mangas –, le ministre de la culture d’alors, Franck Riester, est terne. Macron peste : « Il me manque un Lang. »          Rima Abdul-Malak lui propose une batterie d’actions qui lui permettent de reprendre la main, dont la plus ahurissante est une réunion retransmise sur Internet, en mai 2020, où le président, en bras de chemise au milieu de créateurs, leur promet des milliards d’euros et les exhorte à « enfourcher le tigre ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an après, les dessous du « grand show » organisé par Macron avec des artistes pour rassurer le monde de la culture                 Dans La Lettre du musicien du 5 mai 2020, Antoine Pecqueur ose ce titre : « L’autre ministre de la culture ». Se dessine alors autour d’elle un bal de courtisans qui l’appellent « Rima », par commodité ou pour signifier une connivence. « J’ai vu Rima. » « Rima pense que… » Ses soutiens sont une autre force. Elle a pour mentor l’ancien maire socialiste de Paris, Bertrand Delanoë, qu’elle a conseillé au temps où la ville était une stimulante ruche culturelle. Elisabeth Borne l’apprécie. Elle a la confiance de Macron, qu’elle connaît depuis le début des années 2010. Jack Lang dit du bien d’elle, ce qui peut servir.        Il vous reste 50.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/aucun-ministre-de-la-culture-depuis-longtemps-n-a-autant-d-atouts-dans-sa-manche-que-rima-abdul-malak_6133999_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun ministre de la culture, depuis longtemps, n\u2019a autant d\u2019atouts dans sa manche que Rima Abdul-Malak\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T16:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-08T16:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Culture"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Chroniques","D\u00e9bats","Culture"],"description":"Les d\u00e9fis sont immenses pour l\u2019ancienne conseill\u00e8re d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Sera-t-elle une ministre qui g\u00e8re ou qui ose\u00a0?\u00a0\u00bb s\u2019interroge dans sa chronique Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin","description":"R\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/84/0/7116/3558/1342/671/60/0/3dc524e_5628583-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-12">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Le Conseil de Paris a finalement décidé que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l’équipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Paris : Adidas se paye l’Arena porte de la Chapelle      Le Conseil de Paris a finalement décidé que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l’équipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq ans.          Par Benoît Floc'h         Publié le 08 juillet 2022 à 15h47 - Mis à jour le 08 juillet 2022 à 20h18    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’Arena de la porte de la Chapelle, dans le nord de Paris, portera bien le nom de l’entreprise Adidas. Le Conseil de Paris l’a décidé, vendredi 8 juillet, au terme d’un long débat musclé qui a opposé les élus socialistes de la majorité conduite par Anne Hidalgo à leurs alliés écologistes et communistes, d’une part, et à la droite, d’autre part. C’est cependant l’abstention de celle-ci qui a permis l’adoption de la nouvelle dénomination.          « On s’abstiendra, avait d’entrée de jeu annoncé Rudoph Granier, pour le groupe Républicains, centristes et indépendants, parce que le respect des engagements de cette assemblée sont quand même un peu plus forts que toutes les litanies que l’on peut lire dans la presse ou entendre ici. » De fait, deux délibérations votées en 2019 et en 2020 avaient d’ores et déjà limité les marges de manœuvre des conseillers de Paris. Ceci dit, la droite n’a pas manqué de critiquer l’action de l’équipe municipale. Le recours à l’argent d’Adidas met en évidence en effet, selon Rudolph Granier, « l’état catastrophique des finances de la ville ».                           Lire aussi :  Adidas choisi pour donner son nom à la future Arena de la porte de La Chapelle                 L’adjoint à la maire de Paris en charge du sports et des Jeux olympiques en a profité pour dénoncer la position de la droite, accusée de « tancer » l’exécutif sur l’équilibre financier du projet tout en refusant l’appel à Adidas. Or, « ces équipements sont structurellement difficiles à équilibrer », a rappelé Pierre Rabadan.          « Une question d’ordre culturel » posée          Et l’entreprise allemande met beaucoup d’argent sur la table. Le contrat, d’une durée de cinq ans, représentera 2,6 millions d’euros par an, a rappelé Emmanuel Coblence, conseiller de la majorité municipale. « C’est sans équivalent en France, et même en Europe », a-t-il souligné. D’autant que cela s’accompagne d’« une redevance additionnelle de 260 000 euros par an au profit de la ville ». Et « plus de 180 000 euros par an sont par ailleurs dédiées aux associations et clubs sportifs du 18e arrondissement », a-t-il précisé, en s’interrogeant : « Peut-on imaginer sérieusement se passer de ces ressources ? »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la porte de La Chapelle, une gentrification olympique                 Oui, a répondu la gauche, considérant en substance que tout n’est pas à vendre. Conseiller communiste, Nicolas Bonnet-Oulaldj a rappelé qu’attribuer le nom d’une entreprise à un équipement public posait « une question d’ordre culturel » : « celle de la vente de l’espace public. Les stades, les salles de sports et de spectacles sont des marqueurs symboliques de la ville. Leur nom et leur architecture sont des repères urbains de notre civilisation. »        Il vous reste 48.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/paris-adidas-se-paye-l-arena-porte-de-la-chapelle_6133998_823448.html"},"headline":"Paris\u00a0: Adidas se paye l\u2019Arena porte de la Chapelle","dateCreated":"2022-07-08T15:47:15+02:00","datePublished":"2022-07-08T15:47:15+02:00","dateModified":"2022-07-08T20:18:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Sport","Politique","Paris"],"description":"Le Conseil de Paris a finalement d\u00e9cid\u00e9 que la nouvelle enceinte sportive porterait le nom de l\u2019\u00e9quipementier sportif allemand. Le contrat porte sur cinq\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/0/0/1495/747/1342/671/60/0/c4d0a3b_1657286977285-paris-arena-bouygues-silvere-koulouris-123.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-13">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ « Il faut réfléchir » à améliorer les procédures de ce comité, a reconnu Jean-Luc Mélenchon dans une interview à « Libération », citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se défendre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Merci pour votre réponse et pour votre travail !    fonctionnaire inquiet         Bonjour, fonctionnaire inquiet,          La revalorisation des retraites fait partie des mesures figurant dans le projet de loi pour le pouvoir d’achat, dont la mise en œuvre dépend, comme nous l’expliquions dans notre réponse précédente, de la durée et de l’issue des débats parlementaires. Il n’en va pas de même pour la hausse du traitement des fonctionnaires en activité, qui découle de l’augmentation du point d’indice annoncée à la fin de juin. Cette hausse n’est pas inscrite dans une loi qui devrait être votée au Parlement, elle passe par voie réglementaire : c’est le gouvernement qui publie un décret permettant l’application de la mesure.          Ledit décret a été publié jeudi au Journal officiel. Il prévoit une hausse de 3,5 % du point d’indice des fonctionnaires à compter du 1er juillet.                    Le 08/07 à 13:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avais je bien lu il y a quelques semaines que les socialistes qui refusaient d’intégrer la Nupes seraient exclus? Or on n’en parle plus . Pourquoi ? Est ce à dire que M. Faure s’aperçoit que c’était grotesque ? anti règlement du PS ? Ou qu’il veut calmer le jeu ? D’ici peu ils ne vont pas tarder à les féliciter pour leur refus de céder aux sirènes ? Merci     Lol 47         Bonjour,          Olivier Faure a évoqué le sujet ce matin sur le plateau des « 4 Vérités » sur France 2. Pour lui, les procédures entamées contre les 79 dissidents socialistes ne sont pas une « purge ». « Il y a des gens qui ont été candidats contre des candidats soutenus ou présentés par le PS. Nos statuts disent clairement qu’on ne peut pas être candidat contre nos candidats », a-t-il souligné. « Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilité de se défendre, et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l’avertissement jusqu’à l’exclusion, en passant par l’expulsion temporaire », selon le premier secrétaire du PS.          Certains membres du parti ont bien été suspendus de manière temporaire, comme Vincent Le Meaux. Sauf que la lettre qu’il a reçue n’était pas signée. Un oubli qui s’ajoute, selon lui, à plusieurs autres vices de forme qui rend la sentence irrecevable, comme il l’a affirmé au Monde.                    Lire aussi :  Au Parti socialiste, la direction a commencé la grande lessive                       Le 08/07 à 13:22   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mise à jour du vendredi 8 juillet 2022 à 12h12] Le projet de loi sur le pouvoir d'achat prévoit de revaloriser les retraites à hauteur de 4%, au 1er juillet, à titre rétroactif.  Le texte sera débattu le lundi 18 juillet à l'Assemblée nationale. Si l'augmentation des retraites est bel et bien entérinée, elle sera mise en œuvre sur la pension de juillet, versée au mardi 9 août 2022.     ?????????????         Je ne comprends pas votre réponse au sujet de l'augmentation des retraites fonctionnaires ! Il est clairement dit qu'elle sera votée le 18 juillet et que l'augmentation sera visible sur nos comptes dés le 1er août avec rétroactif du mois de juillet / Pouvez vous confirmer et mentionner votre erreur (ou pas) ? Merci     Eve          Bonjour,          Pour revaloriser les retraites de 4 %, il faut que le projet de loi sur le pouvoir d’achat soit voté puisque cette mesure y figure. Il sera bien présenté à l’Assemblée nationale à partir du 18 juillet, mais pour l’heure rien ne permet d’affirmer qu’il sera voté dans la foulée. Cela dépend de la longueur des débats au sein de l’Hémicycle et du nombre d’amendements déposés. Plus il y aura d’amendements, plus l’examen du texte sera long. Marine Le Pen a annoncé que les députés Rassemblement national allaient voter ce texte bien qu’« imparfait », mais cela ne semble pas être le cas de la coalition de gauche, par exemple. Enfin, que vont faire Les Républicains ? Les interrogations politiques sont nombreuses.          Par ailleurs, d’un point de vue plus technique, la mise en place rétroactive de la revalorisation, dès le mois d’août, des pensions du mois de juillet est un souhait de l’exécutif, mais il faut que le système d’information du versement des retraites soit en mesure d’intégrer les 4 % de revalorisation rapidement pour les quelque 14 millions de retraités affiliés au régime de base, selon les données de la Drees en 2019. Cette revalorisation pourrait donc être effective à la rentrée de septembre, dans un scénario plutôt optimiste.                    Le 08/07 à 12:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’idée que le personnel politique serait incapable d’accéder à la vérité et enclin à la dissimuler n’est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n’a été aussi répandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, à l’heure de la « post-vérité ».                    Lire aussi :  La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                       Le 08/07 à 12:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quid des retraites des fonctionnaires? Je n'ai rien trouvé à ce sujet. Merci    Perdue         Bonjour,          Les fonctionnaires à la retraite sont aussi concernés par la revalorisation de 4 % du régime de base, annoncé par le gouvernement. Comme le texte n’a pas encore été voté, il est possible de devoir attendre plusieurs mois avant de voir arriver ce coup de pouce sur les comptes en banque des retraités.                    Le 08/07 à 11:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Certaines branches professionnelles n’ont pas répercuté la progression du salaire minimal, augmenté en novembre 2021, en janvier puis en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d’ici au 1er octobre.                    Lire aussi :  Smic : les syndicats demandent à l’Etat d’être plus exigeant à l’égard des branches professionnelles                                 Le 08/07 à 11:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « EDF est le bras armé de notre politique énergétique », soutient Agnès Pannier-Runacher        « Il n’y a jamais eu de projet de démantèlement d’EDF », a assuré la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, au micro de RTL, ce matin. En accédant à 100 % du capital de l’entreprise, « nous montrons bien qu’EDF n’est pas une entreprise comme les autres. C’est le bras armé de notre politique énergétique. Et notre politique énergétique est absolument stratégique », a déclaré la ministre.          « Je ne pense pas que cette nationalisation va changer le quotidien des Français, mais, encore une fois, notre objectif, c’est que les Français soient mieux servis en électricité et que nous puissions totalement piloter une politique énergétique », a répondu Mme Pannier-Runacher de l’impact de cette nationalisation sur le quotidien de la population.                    Le 08/07 à 11:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’exécutif a présenté, hier en fin d’après-midi, des dispositifs pour l’essentiel déjà annoncés, mais par lesquels il a tenu à rappeler les masses d’argent public mobilisées depuis l’automne 2021 en soutien aux ménages pénalisés par l’inflation.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                       Le 08/07 à 11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des solutions « d’ici à deux mois » pour diminuer l’inflation dans les outre-mer, promet Gérald Darmanin        En déplacement à La Réunion, le ministre de l’intérieur, accompagné du ministre délégué chargé des outre-mer, Jean-François Carenco, a annoncé un travail spécifique sur ces territoires pour lutter contre l’inflation.          « Jean-François Carenco m’a proposé de lancer pendant les deux mois qui viennent une grande réunion de travail avec l’ensemble des entreprises qui interviennent dans les outre-mer : les transports, les distributeurs, les producteurs, a fait savoir Gérald Darmanin. Il les réunira rue Oudinot, au ministère des outre-mer, sous sa responsabilité et, d’ici à deux mois, il aura trouvé les accords pour pouvoir diminuer très fortement la vie chère, ici à La Réunion comme [ailleurs] dans les outre-mer », a-t-il déclaré.                    Le 08/07 à 10:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’année électorale qui vient de se terminer aura permis à la rhétorique et aux théories réactionnaires de prospérer, y compris sur les chaînes de l’audiovisuel public. Une tendance que le nombre inédit de députés du Rassemblement national devrait accentuer.                    Lire aussi :  Comment l’extrême droite a infiltré les médias                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielles et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Comment l’extrême droite a infiltré les médiasElisabeth Borne face à la concurrence interne des quatre « crocodiles »Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentairesEntre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationaleLe calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-08T16:30:21+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T17:47:24+00:00","headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","description":"\u00ab\u00a0Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 am\u00e9liorer les proc\u00e9dures de ce comit\u00e9, a reconnu Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Polémique sur le comité de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se jaugent sur le projet de loi sur le pouvoir d’achat : l’actualité politique du 8 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 am\u00e9liorer les proc\u00e9dures de ce comit\u00e9, a reconnu Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, citant le cas de Taha Bouhafs, qui reproche au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/6756/4467/1342/887/3/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-08T16:30:21+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T17:47:24+00:00"
  Il est l\u2019heure de terminer ce direct et de vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Nous vous donnons rendez-vous lundi \u00e0 7\u00a0h\u00a030 pour une journ\u00e9e qui sera marqu\u00e9e, entre autres, par le vote sur la motion de censure de la Nupes. Bonne soir\u00e9e et excellent week-end \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et \u00e0 lundi\u00a0!","dateModified":"2022-07-08T17:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T16:27:01+00:00","articleBody":"     Economie. Elisabeth Borne est attendue, samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, aux Rencontres \u00e9conomiques d\u2019Aix-en-Provence, pour d\u00e9livrer sa vision des \u00ab\u00a0transformations du monde\u00a0\u00bb en sa qualit\u00e9 de \u00ab\u00a0grand t\u00e9moin\u00a0\u00bb. Dimanche matin, ce sera au tour de Bruno Le\u00a0Maire d\u2019intervenir devant des acteurs de l\u2019\u00e9conomie.          Motion de censure. La motion d\u00e9pos\u00e9e par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale contre le gouvernement Borne doit \u00eatre d\u00e9battue par les d\u00e9put\u00e9s et soumise au vote, lundi\u00a011\u00a0juillet \u00e0 partir de 16\u00a0heures. Les chances de r\u00e9ussite de la gauche sont tr\u00e8s minces, car elle ne dispose que de 151\u00a0\u00e9lus alors qu\u2019il faudra 289\u00a0voix pour remporter le vote. Qu\u2019elle r\u00e9ussisse ou non, l\u2019initiative \u00ab\u00a0mettra chacune et chacun face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise.          Premier texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Il s\u2019agit du projet de loi sanitaire permettant le maintien de \u00ab\u00a0mesures de freinage\u00a0\u00bb contre le Covid-19, et il sera examin\u00e9 par la nouvelle Assembl\u00e9e \u00e0 compter du 11\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda des prochains jours","dateModified":"2022-07-08T17:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T16:22:34+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, la Commission nationale de contr\u00f4le de la campagne \u00e9lectorale (CNCCEP) a publi\u00e9 vendredi son rapport sur la campagne de 2022. \u00ab\u00a0Au regard des int\u00e9r\u00eats dont elle a la charge\u00a0\u00bb, la CNCCEP a estim\u00e9 que la campagne s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00ab\u00a0dans des conditions tout \u00e0 fait satisfaisantes\u00a0\u00bb et qu\u2019aucun \u00e9v\u00e9nement \u2013 pas m\u00eame la pand\u00e9mie de Covid-19 \u2013 n\u2019avait \u00e9t\u00e9 de nature \u00e0 lui faire \u00ab\u00a0obstacle\u00a0\u00bb.          Par volont\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer le bon d\u00e9roulement des campagnes pr\u00e9sidentielles en France, la CNCCEP a par ailleurs formul\u00e9 dans son rapport une poign\u00e9e de suggestions. Parmi ces propositions, celle \u00ab\u00a0d\u2019avancer la date \u00e0 laquelle les candidats doivent remettre \u00e0 la Commission leur mat\u00e9riel \u00e9lectoral du premier tour (affiches, professions de foi ou d\u00e9clarations) en vue de leur homologation\u00a0\u00bb, afin que les \u00e9lecteurs puissent \u00ab\u00a0disposer de ces documents avec un d\u00e9lai suffisant pour en prendre connaissance en vue de d\u00e9terminer leur vote\u00a0\u00bb.          En avril, un \u00ab\u00a0grand nombre d\u2019\u00e9lecteurs\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9taient en effet trouv\u00e9s tardivement en possession de l\u2019enveloppe contenant les professions de foi, \u00ab\u00a0parfois quelques heures \u00e0 peine avant le premier tour\u00a0\u00bb, rappelle la CNCCEP. Elle souhaite que les \u00e9lecteurs re\u00e7oivent ces documents plus d\u2019une semaine avant le premier scrutin. Au vu du nombre important d\u2019\u00e9lecteurs fran\u00e7ais n\u2019ayant pas un \u00ab\u00a0acc\u00e8s ais\u00e9 aux moyens de communication num\u00e9rique\u00a0\u00bb, la CNCCEP juge indispensable de maintenir la diffusion des professions de foi par voie postale. Elle sugg\u00e8re toutefois au gouvernement de d\u00e9velopper une \u00ab\u00a0solution\u00a0\u00bb pour ceux pouvant, et souhaitant, y avoir acc\u00e8s par une \u00ab\u00a0consultation num\u00e9rique\u00a0\u00bb.          La CNCCEP f\u00e9licite \u00e9galement \u00ab\u00a0les \u00e9diteurs de presse et les plates-formes\u00a0\u00bb qui ont majoritairement \u00ab\u00a0jou\u00e9 le jeu\u00a0\u00bb durant cette campagne et permis de \u00ab\u00a0pr\u00e9server la sinc\u00e9rit\u00e9 du vote\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission nationale de contr\u00f4le de la campagne \u00e9lectorale juge \u00ab\u00a0satisfaisant\u00a0\u00bb le d\u00e9roulement de...","dateModified":"2022-07-08T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T15:49:07+00:00","articleBody":"     Difficile de gagner quand on ne ma\u00eetrise pas les r\u00e8gles du jeu. Le Front national (FN) en fait l\u2019am\u00e8re exp\u00e9rience, au d\u00e9but de juillet\u00a02017, sur les bancs du Palais-Bourbon. Le parti lep\u00e9niste a fait \u00e9lire huit d\u00e9put\u00e9s, mais encore faut-il qu\u2019ils sachent quand et comment intervenir. Notre coll\u00e8gue Olivier Faye relate que, par deux fois, les \u00e9lus d\u2019extr\u00eame droite ont cru ne pas disposer de temps de parole au motif qu\u2019ils si\u00e8gent parmi les non-inscrits, ces d\u00e9put\u00e9s qui ne sont pas rattach\u00e9s \u00e0 un groupe parlementaire.          La premi\u00e8re fois, c\u2019est devant le Congr\u00e8s \u2013 l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat r\u00e9unis \u2013, dont le r\u00e8glement stipule qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 peut parfaitement parler au nom des non-inscrits\u00a0: il suffit d\u2019\u00eatre le premier \u00e0 se manifester. Ce jour-l\u00e0, c\u2019est Philippe Adnot, s\u00e9nateur de l\u2019Aube (divers droite), qui grille la politesse aux d\u00e9put\u00e9s du FN. La m\u00e9saventure se r\u00e9p\u00e8te plus tard \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 il ne revient pas au FN, mais \u00e0 Jacques Bompard, fin connaisseur de l\u2019H\u00e9micyle et vieil ennemi du parti, de r\u00e9pondre au premier ministre.          Ces incidents n\u2019aident pas Marine Le Pen \u00e0 se revendiquer premi\u00e8re opposante \u00e0 Emmanuel Macron, laissant la place \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, constate notre journaliste. Pourtant, assure-t-elle cr\u00e2nement, \u00ab\u00a0nous sommes huit [d\u00e9put\u00e9s] mais nous en valons quatre-vingt\u00a0\u00bb. En\u00a02022, ils sont quatre-vingt-neuf \u00e0 si\u00e9ger, et leur cheffe de file escompte bien qu\u2019ils ne r\u00e9p\u00e9teront pas les erreurs pass\u00e9es.                Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 6\u00a0juillet 2017. ARCHIVE \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/e514d31_1657284294865-lepen.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: en\u00a02017, Marine Le Pen ne parvient pas \u00e0 incarner une opposition a...","dateModified":"2022-07-08T16:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T15:25:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, je crains que vous ne r\u00e9pondiez pas \u00e0 mon interrogation stup\u00e9faite, qui est aussi celle de Sandrine Rousseau et de Maxime Combes (economiste ATTAC) sur une proc\u00e9dure log\u00e9e dans le projet de loi portant sur le Pouvoir d\u2019Achat, transmise par Madame Borne au Conseil d\u2019Etat puis \u00e0\u00a0 l\u2019AN, visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la construction d\u2019un terminal d\u2019importation de gaz de Schiste, \u00e0 savoir un terminal m\u00e9thanier flottant (article 12 ou 13), avec proposition (art 14) de \"d\u00e9roger aux r\u00e9glementations environnementales en vigueur\". Quel rapport avec le Pouvoir d\u2019Achat ? Merci quand m\u00eame.    Babs         Bonjour Babs,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au projet de futur terminal m\u00e9thanier flottant au large du\u00a0Havre, dont le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration. G\u00e9r\u00e9e par l\u2019entreprise p\u00e9trogazi\u00e8re TotalEnergies (ex-Total), la structure s\u2019ajouterait aux quatre terminaux m\u00e9thaniers du pays\u00a0: deux \u00e0 Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne), un \u00e0 Montoir-de-Bretagne (Loire-Atlantique) et un autre \u00e0 Dunkerque (Nord).          Dans l\u2019expos\u00e9 des motifs du projet de loi du gouvernement, il est \u00e9crit que la r\u00e9alisation de ce projet repose sur \u00ab\u00a0certaines d\u00e9rogations proc\u00e9durales, notamment au code de l\u2019environnement\u00a0\u00bb, justifi\u00e9es, selon le gouvernement, \u00ab\u00a0par l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui s\u2019attache \u00e0 la mise en service rapide d\u2019un terminal m\u00e9thanier flottant en France\u00a0\u00bb. L\u2019article\u00a014 du projet de loi pr\u00e9voit ainsi \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 d\u2019une exon\u00e9ration d\u2019\u00e9valuation environnementale pour le projet\u00a0\u00bb de m\u00e9thanier, ou encore \u00ab\u00a0une disposition permettant, dans l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une destruction d\u2019esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es ou d\u2019habitats d\u2019esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, d\u2019autoriser le d\u00e9marrage des travaux sans attendre la validation finale des mesures de compensation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb invoqu\u00e9 par le gouvernement est \u00e0 comprendre dans le contexte de la guerre en Ukraine, de la hausse des prix du gaz et des menaces qui planent sur l\u2019approvisionnement gazier pour l\u2019hiver prochain. Les terminaux m\u00e9thaniers servent \u00e0 regaz\u00e9ifier du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) transport\u00e9 par voie maritime. Ils sont au centre des attentions et des discussions depuis quelques mois, car le GNL permet aux pays europ\u00e9ens d\u2019importer du gaz en s\u2019affranchissant du r\u00e9seau de gazoducs europ\u00e9ens, qui sert notamment \u00e0 faire venir le gaz de Russie. Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui manquent de terminaux permettant de regaz\u00e9ifier le GNL \u00e0 grande \u00e9chelle, cherchent donc \u00e0 les d\u00e9velopper.          Si le GNL import\u00e9 est vu par les pays europ\u00e9ens comme un moyen de sortir de la d\u00e9pendance russe, il n\u2019en reste pas moins une solution co\u00fbteuse pour l\u2019environnement, son empreinte carbone \u00e9tant sup\u00e9rieure \u00e0 celle du gaz naturel. Greenpeace a d\u00e9nonc\u00e9 cette disposition du projet de loi, critiquant une contradiction avec l\u2019ambition affich\u00e9e par Emmanuel Macron de faire de la France \u00ab\u00a0la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb. Les Amis de la Terre, eux, ont fustig\u00e9 une \u00ab\u00a0discr\u00e8te man\u0153uvre qui instrumentalise la crise \u00e9nerg\u00e9tique et l\u2019enjeu du pouvoir d\u2019achat au profit de l\u2019industrie fossile\u00a0\u00bb. Une partie du GNL import\u00e9 par la France provenant des Etats-Unis, les deux associations ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 un terminal qui \u00ab\u00a0ouvre la porte \u00e0 l\u2019importation de gaz de schiste\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T15:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T14:30:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La nomination de Christophe B\u00e9chu n\u2019est pas un bon signal du tout pour l\u2019\u00e9cologie.\u00a0\u00bb Elsa Richard, conseill\u00e8re municipale, membre d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, a \u00e9carquill\u00e9 les yeux en apprenant la promotion du maire d\u2019Angers, lundi 4\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Au vu de l\u2019ampleur de la transformation n\u00e9cessaire, il aurait fallu quelqu\u2019un avec une culture de l\u2019\u00e9cologie. Lui, il se d\u00e9crit comme un techno-solutionniste, cette vision de la science qui va nous sauver. C\u2019est notre grande divergence.\u00a0\u00bb          Le nouveau ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires est critiqu\u00e9 par l\u2019opposition municipale, qui lui reproche une prise de conscience tardive sur cet enjeu en tant qu\u2019\u00e9lu de la ville du Maine-et-Loire.                    Lire aussi :  Christophe B\u00e9chu, le maire d\u2019Angers converti de force \u00e0 l\u2019\u00e9cologie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T14:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T14:17:10+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, a reproch\u00e9 vendredi \u00e0 Elisabeth Borne son manque de clart\u00e9 sur la possible individualisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s. Le gouvernement et la majorit\u00e9 ont rejet\u00e9 plusieurs fois la mesure l\u2019an dernier, mais Emmanuel Macron avait promis en avril de \u00ab\u00a0bouger\u00a0\u00bb sur le sujet.          \u00ab\u00a0Lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, la majorit\u00e9 s\u2019est oppos\u00e9e constamment \u00e0 cette mesure. Aujourd\u2019hui, la premi\u00e8re ministre para\u00eet pr\u00eate \u00e0 l\u2019adopter. C\u2019est une bonne chose, mais c\u2019est encore flou. Elle semble la renvoyer apr\u00e8s la conf\u00e9rence sur le handicap, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019ici un \u00e0 deux ans\u00a0\u00bb, critique le d\u00e9put\u00e9 du Lot dans un entretien au Parisien. Il demande au gouvernement de lancer la r\u00e9forme d\u00e8s maintenant. Mercredi, lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, Elisabeth Borne \u00ab\u00a0a dit qu\u2019elle voulait avancer sur la base du \u201cprincipe de la d\u00e9conjugalisation\u201d mais sans dire clairement les choses\u00a0\u00bb, estime Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 a ajout\u00e9 que le groupe LR avait d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi sur la question le 5\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Elle est op\u00e9rationnelle et peut \u00eatre mise en \u0153uvre d\u00e8s le projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, attendu dans l\u2019h\u00e9micycle pour le 18\u00a0juillet, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Le gouvernement pr\u00e9tend \u00eatre dans la coconstruction, voyons si c\u2019est de la com\u00e9die ou si c\u2019est s\u00e9rieux. Je dis \u00e0 la premi\u00e8re ministre\u00a0: \u201cSi vos d\u00e9clarations sur la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH ne sont pas du pur baratin, suivez notre proposition d\u00e8s la semaine prochaine\u201d\u00a0\u00bb, demande ce cadre du parti de droite.          La \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire le fait qu\u2019elle soit calcul\u00e9e sans tenir compte des revenus du conjoint, est r\u00e9clam\u00e9e par de nombreuses associations et l\u2019ensemble des oppositions. Elle figure ainsi dans la proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb port\u00e9e par la Nupes.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne fait un pas vers la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 (LR) reproche au gouvernement son \u00ab\u00a0flou\u00a0\u00bb sur la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocati...","dateModified":"2022-07-08T14:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:45:45+00:00","articleBody":"     Comme un air de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale. Jeudi 7\u00a0juillet au soir, pour sa premi\u00e8re audition devant une commission des finances largement remani\u00e9e, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Bruno Le Maire a d\u00fb faire face, pendant pr\u00e8s de deux heures, aux tirs de barrage nourris des diff\u00e9rents groupes d\u2019opposition issus des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin.          Le ministre de l\u2019\u00e9conomie pr\u00e9sentait avec Gabriel Attal, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, le projet de loi de finances rectificative qui contient une partie des 20\u00a0milliards d\u2019euros de mesures pour doper le pouvoir d\u2019achat. Il sera examin\u00e9 la semaine du 11\u00a0juillet en commission, avant un d\u00e9bat qui promet d\u2019\u00eatre ardu, \u00e0 partir du 18\u00a0juillet, dans l\u2019h\u00e9micycle.          Sans attendre, Eric Coquerel, successeur d\u2019Eric Woerth en tant que pr\u00e9sident de la commission, a donn\u00e9 le ton. \u00ab\u00a0Vous connaissez mes remarques\u00a0: avant, je les faisais au fond de la salle, maintenant je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 en pr\u00e9ambule le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de Seine-Saint-Denis.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s les annonces du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat, tour de chauffe \u00e0 la commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T14:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:25:02+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale d'ici le 18 juillet? Rien?    OnparleplusduParlement         Bonjour, OnparleplusduParlement,          D\u00e9trompez-vous\u00a0! Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sera pr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle le 18\u00a0juillet, mais avant \u00e7a, lundi\u00a011, les d\u00e9put\u00e9s discuteront et voteront sur la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. Le m\u00eame jour, le projet de loi maintenant provisoirement un dispositif de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire en mati\u00e8re de lutte contre le Covid-19 sera pr\u00e9sent\u00e9 puis discut\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 mardi ou mercredi. Autre temps fort, la premi\u00e8re session de questions au gouvernement aura lieu mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T13:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#566117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T13:16:44+00:00","articleBody":"     Le nom de Cl\u00e9mentine Autain est au c\u0153ur de la pol\u00e9mique depuis que Taha Bouhafs, qui s\u2019est vu retirer son investiture La France insoumise (LFI) aux l\u00e9gislatives de juin apr\u00e8s des accusations de violences sexuelles, a reproch\u00e9 \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e insoumise de l\u2019avoir enjoint d\u2019abandonner sa candidature en cachant la v\u00e9ritable raison de son retrait.          Le journaliste de 25\u00a0ans reproche plus globalement au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre face aux accusations et aux signalements r\u00e9alis\u00e9s aupr\u00e8s du comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes (CVSS) de LFI. Ses avocats ont d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une proc\u00e9dure \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb men\u00e9e par le comit\u00e9.          A nouveau interrog\u00e9e sur cette question vendredi sur le plateau de RMC, Cl\u00e9mentine Autain a reconnu, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon mercredi soir, que le cas de Taha Bouhafs soulevait \u00ab\u00a0une vraie question\u00a0\u00bb quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre des accusations formul\u00e9es publiquement contre lui. La d\u00e9put\u00e9e a cependant insist\u00e9 sur le fait que LFI n\u2019avait pas cherch\u00e9 \u00e0 rendre une quelconque forme de justice, mais avait fait un \u00ab\u00a0choix politique\u00a0\u00bb\u00a0:           Un mouvement politique n\u2019est pas la justice, il n\u2019\u00e9tablit pas la v\u00e9rit\u00e9. En revanche, nous avons nos r\u00e8gles internes de fonctionnement, et nous voulons pr\u00e9munir notre mouvement des hommes violents et faire en sorte qu\u2019il y ait une ad\u00e9quation entre les principes f\u00e9ministes que l\u2019on affiche et la r\u00e9alit\u00e9 des hommes que l\u2019on promeut.           \u00ab\u00a0Je ne dis pas que ces proc\u00e9dures sont parfaites\u00a0\u00bb, a reconnu Mme\u00a0Autain, estimant que LFI est \u00ab\u00a0devant une difficult\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019est \u00ab\u00a0pas au bout de l\u2019exp\u00e9rience [qu\u2019elle] a mise en place\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je dis juste que nous avons pris nos responsabilit\u00e9s face \u00e0 des t\u00e9moignages qui nous paraissaient circonstanci\u00e9s et graves\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          A la question de savoir si le parti fond\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon appliquait un traitement diff\u00e9renci\u00e9 \u00e0 Eric Coquerel, pr\u00e9sident LFI de la commission des finances vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel, Cl\u00e9mentine Autain a fermement ni\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0les faits n\u2019ont strictement rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que la CVSS avait \u00e9t\u00e9 saisie et qu\u2019elle \u00ab\u00a0s\u2019empar[ait] de ce sujet\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon invite \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb pour am\u00e9liorer les proc\u00e9dures du comit\u00e9 contre les violences sexuelles de LFI         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un mouvement politique n\u2019est pas la justice, il n\u2019\u00e9tablit pas la v\u00e9rit\u00e9. Nous avons fait un cho...","dateModified":"2022-07-08T13:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T12:26:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVous semblez insinuer dans vos r\u00e9ponses que l'augmentation des retraites des fonctionnaires ne sera pas effective dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus. En est-il de m\u00eame pour l'augmentation des fonctionnaires en exercices ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse et pour votre travail !    fonctionnaire inquiet         Bonjour, fonctionnaire inquiet,          La revalorisation des retraites fait partie des mesures figurant dans le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat, dont la mise en \u0153uvre d\u00e9pend, comme nous l\u2019expliquions dans notre r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente, de la dur\u00e9e et de l\u2019issue des d\u00e9bats parlementaires. Il n\u2019en va pas de m\u00eame pour la hausse du traitement des fonctionnaires en activit\u00e9, qui d\u00e9coule de l\u2019augmentation du point d\u2019indice annonc\u00e9e \u00e0 la fin de juin. Cette hausse n\u2019est pas inscrite dans une loi qui devrait \u00eatre vot\u00e9e au Parlement, elle passe par voie r\u00e9glementaire\u00a0: c\u2019est le gouvernement qui publie un d\u00e9cret permettant l\u2019application de la mesure.          Ledit d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi au Journal officiel. Il pr\u00e9voit une hausse de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice des fonctionnaires \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T13:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T11:40:54+00:00","articleBody":"    Avais je bien lu il y a quelques semaines que les socialistes qui refusaient d\u2019int\u00e9grer la Nupes seraient exclus? Or on n\u2019en parle plus . Pourquoi ? Est ce \u00e0 dire que M. Faure s\u2019aper\u00e7oit que c\u2019\u00e9tait grotesque ? anti r\u00e8glement du PS ? Ou qu\u2019il veut calmer le jeu ? D\u2019ici peu ils ne vont pas tarder \u00e0 les f\u00e9liciter pour leur refus de c\u00e9der aux sir\u00e8nes ? Merci     Lol 47         Bonjour,          Olivier Faure a \u00e9voqu\u00e9 le sujet ce matin sur le plateau des \u00ab\u00a04\u00a0V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02. Pour lui, les proc\u00e9dures entam\u00e9es contre les 79\u00a0dissidents socialistes ne sont pas une \u00ab\u00a0purge\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 candidats contre des candidats soutenus ou pr\u00e9sent\u00e9s par le PS. Nos statuts disent clairement qu\u2019on ne peut pas \u00eatre candidat contre nos candidats\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre, et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l\u2019avertissement jusqu\u2019\u00e0 l\u2019exclusion, en passant par l\u2019expulsion temporaire\u00a0\u00bb, selon le premier secr\u00e9taire du PS.          Certains membres du parti ont bien \u00e9t\u00e9 suspendus de mani\u00e8re temporaire, comme Vincent Le Meaux. Sauf que la lettre qu\u2019il a re\u00e7ue n\u2019\u00e9tait pas sign\u00e9e. Un oubli qui s\u2019ajoute, selon lui, \u00e0 plusieurs autres vices de forme qui rend la sentence irrecevable, comme il l\u2019a affirm\u00e9 au Monde.                    Lire aussi :  Au Parti socialiste, la direction a commenc\u00e9 la grande lessive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T11:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T11:22:28+00:00","articleBody":"    Mise \u00e0 jour du vendredi 8 juillet 2022 \u00e0 12h12] Le projet de loi sur le pouvoir d'achat pr\u00e9voit de revaloriser les retraites \u00e0 hauteur de 4%, au 1er juillet, \u00e0 titre r\u00e9troactif.  Le texte sera d\u00e9battu le lundi 18 juillet \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Si l'augmentation des retraites est bel et bien ent\u00e9rin\u00e9e, elle sera mise en \u0153uvre sur la pension de juillet, vers\u00e9e au mardi 9 ao\u00fbt 2022.     ?????????????         Je ne comprends pas votre r\u00e9ponse au sujet de l'augmentation des retraites fonctionnaires ! Il est clairement dit qu'elle sera vot\u00e9e le 18 juillet et que l'augmentation sera visible sur nos comptes d\u00e9s le 1er ao\u00fbt avec r\u00e9troactif du mois de juillet \/ Pouvez vous confirmer et mentionner votre erreur (ou pas) ? Merci     Eve          Bonjour,          Pour revaloriser les retraites de 4\u00a0%, il faut que le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat soit vot\u00e9 puisque cette mesure y figure. Il sera bien pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 partir du 18\u00a0juillet, mais pour l\u2019heure rien ne permet d\u2019affirmer qu\u2019il sera vot\u00e9 dans la foul\u00e9e. Cela d\u00e9pend de la longueur des d\u00e9bats au sein de l\u2019H\u00e9micycle et du nombre d\u2019amendements d\u00e9pos\u00e9s. Plus il y aura d\u2019amendements, plus l\u2019examen du texte sera long. Marine Le Pen a annonc\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national allaient voter ce texte bien qu\u2019\u00ab\u00a0imparfait\u00a0\u00bb, mais cela ne semble pas \u00eatre le cas de la coalition de gauche, par exemple. Enfin, que vont faire Les R\u00e9publicains\u00a0? Les interrogations politiques sont nombreuses.          Par ailleurs, d\u2019un point de vue plus technique, la mise en place r\u00e9troactive de la revalorisation, d\u00e8s le mois d\u2019ao\u00fbt, des pensions du mois de juillet est un souhait de l\u2019ex\u00e9cutif, mais il faut que le syst\u00e8me d\u2019information du versement des retraites soit en mesure d\u2019int\u00e9grer les 4\u00a0% de revalorisation rapidement pour les quelque 14\u00a0millions de retrait\u00e9s affili\u00e9s au r\u00e9gime de base, selon les donn\u00e9es de la Drees en\u00a02019. Cette revalorisation pourrait donc \u00eatre effective \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre, dans un sc\u00e9nario plut\u00f4t optimiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T11:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T10:32:00+00:00","articleBody":"     L\u2019id\u00e9e que le personnel politique serait incapable d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et enclin \u00e0 la dissimuler n\u2019est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi r\u00e9pandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, \u00e0 l\u2019heure de la \u00ab\u00a0post-v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La v\u00e9rit\u00e9, pilier \u00e9branl\u00e9 de la d\u00e9mocratie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T10:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T10:14:38+00:00","articleBody":"    Quid des retraites des fonctionnaires? Je n'ai rien trouv\u00e9 \u00e0 ce sujet. Merci    Perdue         Bonjour,          Les fonctionnaires \u00e0 la retraite sont aussi concern\u00e9s par la revalorisation de 4\u00a0% du r\u00e9gime de base, annonc\u00e9 par le gouvernement. Comme le texte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, il est possible de devoir attendre plusieurs mois avant de voir arriver ce coup de pouce sur les comptes en banque des retrait\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T10:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:52:27+00:00","articleBody":"     Certaines branches professionnelles n\u2019ont pas r\u00e9percut\u00e9 la progression du salaire minimal, augment\u00e9 en novembre\u00a02021, en janvier puis en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d\u2019ici au 1er\u00a0octobre.                    Lire aussi :  Smic\u00a0: les syndicats demandent \u00e0 l\u2019Etat d\u2019\u00eatre plus exigeant \u00e0 l\u2019\u00e9gard des branches professionnelles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T09:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:22:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a jamais eu de projet de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, au micro de RTL, ce matin. En acc\u00e9dant \u00e0 100\u00a0% du capital de l\u2019entreprise, \u00ab\u00a0nous montrons bien qu\u2019EDF n\u2019est pas une entreprise comme les autres. C\u2019est le bras arm\u00e9 de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique. Et notre politique \u00e9nerg\u00e9tique est absolument strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Je ne pense pas que cette nationalisation va changer le quotidien des Fran\u00e7ais, mais, encore une fois, notre objectif, c\u2019est que les Fran\u00e7ais soient mieux servis en \u00e9lectricit\u00e9 et que nous puissions totalement piloter une politique \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme Pannier-Runacher de l\u2019impact de cette nationalisation sur le quotidien de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0EDF est le bras arm\u00e9 de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, soutient Agn\u00e8s Pannier-Runacher","dateModified":"2022-07-08T09:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:10:25+00:00","articleBody":"     L\u2019ex\u00e9cutif a pr\u00e9sent\u00e9, hier en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, des dispositifs pour l\u2019essentiel d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s, mais par lesquels il a tenu \u00e0 rappeler les masses d\u2019argent public mobilis\u00e9es depuis l\u2019automne 2021 en soutien aux m\u00e9nages p\u00e9nalis\u00e9s par l\u2019inflation.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement d\u00e9bloque 20\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T09:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T09:04:36+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 La R\u00e9union, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, accompagn\u00e9 du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, Jean-Fran\u00e7ois Carenco, a annonc\u00e9 un travail sp\u00e9cifique sur ces territoires pour lutter contre l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco m\u2019a propos\u00e9 de lancer pendant les deux mois qui viennent une grande r\u00e9union de travail avec l\u2019ensemble des entreprises qui interviennent dans les outre-mer\u00a0: les transports, les distributeurs, les producteurs, a fait savoir G\u00e9rald Darmanin. Il les r\u00e9unira rue Oudinot, au minist\u00e8re des outre-mer, sous sa responsabilit\u00e9 et, d\u2019ici \u00e0 deux mois, il aura trouv\u00e9 les accords pour pouvoir diminuer tr\u00e8s fortement la vie ch\u00e8re, ici \u00e0 La R\u00e9union comme [ailleurs] dans les outre-mer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des solutions \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 deux mois\u00a0\u00bb pour diminuer l\u2019inflation dans les outre-mer, promet G\u00e9rald Da...","dateModified":"2022-07-08T09:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:46:01+00:00","articleBody":"     L\u2019ann\u00e9e \u00e9lectorale qui vient de se terminer aura permis \u00e0 la rh\u00e9torique et aux th\u00e9ories r\u00e9actionnaires de prosp\u00e9rer, y compris sur les cha\u00eenes de l\u2019audiovisuel public. Une tendance que le nombre in\u00e9dit de d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national devrait accentuer.                    Lire aussi :  Comment l\u2019extr\u00eame droite a infiltr\u00e9 les m\u00e9dias         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T08:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:29:36+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9sultat des proc\u00e9dures du comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise (LFI) n\u2019est \u00ab\u00a0pas encore satisfaisant\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il faut r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 les am\u00e9liorer, estime Jean-Luc M\u00e9lenchon dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration, citant le cas de Taha Bouhafs.          Objet d\u2019un signalement aupr\u00e8s du comit\u00e9 de LFI pour des violences sexuelles suppos\u00e9es, Taha Bouhafs avait vu son investiture aux l\u00e9gislatives de juin retir\u00e9e par LFI. Il est sorti de son silence mardi pour reprocher au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre des accusations. \u00ab\u00a0La situation actuelle n\u2019est pas satisfaisante. On ne peut se laver les mains d\u2019aucun aspect du r\u00e9sultat humain que \u00e7a donne\u00a0\u00bb, r\u00e9agit le leader de LFI.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me lui-m\u00eame est \u00e0 la recherche de son point d\u2019\u00e9quilibre. D\u00e9cider de croire la parole des femmes est un choix arbitraire, mais nous l\u2019assumons. Mais \u00e7a ne peut suffire\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0On doit pouvoir dire \u00e0 la personne qui s\u2019est plainte \u201cje te crois\u201d et prendre les mesures n\u00e9cessaires. Et tenir compte, \u00e0 l\u2019autre bout, d\u2019un jeune homme de 25\u00a0ans qui demande de pouvoir pr\u00e9senter sa d\u00e9fense quand il est condamn\u00e9 \u00e0 vie \u00e0 l\u2019infamie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ne sait pas de quoi il est accus\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe-t-il.          Donc \u00ab\u00a0nous devons maintenant r\u00e9fl\u00e9chir de nouveau. Comment \u00eatre pour le droit \u00e0 la d\u00e9fense, le droit au contradictoire et, nous-m\u00eames dans certaines circonstances, m\u00eame avec des motifs l\u00e9gitimes et imp\u00e9rieux, faire le contraire\u00a0\u00bb, interroge-t-il, insistant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne connais pas la r\u00e9ponse.\u00a0\u00bb          M.\u00a0M\u00e9lenchon r\u00e9affirme aussi que le pr\u00e9sident LFI de la commission des finances, Eric Coquerel, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel, \u00ab\u00a0n\u2019est coupable de rien du tout\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fait l\u2019objet d\u2019une rumeur et d\u2019une op\u00e9ration politique\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par ailleurs sur l\u2019alliance de la gauche Nupes, il se f\u00e9licite que sa constitution ait permis de \u00ab\u00a0d\u00e9nouer une crise qui durait \u00e0 gauche depuis une g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00bb, et que, \u00ab\u00a0d\u00e9sormais, il en co\u00fbtera tr\u00e8s cher de descendre du train\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela vaut pour tout le monde. Y compris pour nous \u201cinsoumis\u201d\u00a0\u00bb, assure-t-il. Il esp\u00e8re que les partenaires LFI, PS, EELV et PCF se mettront \u00ab\u00a0d\u2019accord pour des actions communes de masse, comme une marche au mois de septembre pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon reconna\u00eet que le comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes de la LFI reste p...","dateModified":"2022-07-08T08:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T08:10:56+00:00","articleBody":"     Recevant les d\u00e9put\u00e9s Renaissance, MoDem et Horizons \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, hier soir  le chef de l\u2019Etat a reconnu que \u00ab\u00a0les chantiers devant [eux] sont immenses et donnent un peu le vertige\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0entendre les oppositions\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T08:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:47:27+00:00","articleBody":"     Appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la volont\u00e9 de Marine Le Pen et de Fabien Roussel de voter le texte sur le pouvoir d\u2019achat malgr\u00e9 leurs oppositions \u00e0 certaines mesures, Bruno Le Maire a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis un peu comme saint Thomas, donc je juge sur les actes.\u00a0\u00bb Il a ensuite fix\u00e9 trois limites au travail avec les oppositions\u00a0: le refus pour la majorit\u00e9 d\u2019augmenter les imp\u00f4ts, contenir les finances publiques et ne pas d\u00e9penser des milliards d\u2019euros dans la subvention d\u2019\u00e9nergies fossiles.          Pour autant, le ministre de l\u2019\u00e9conomie s\u2019est dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s ouvert\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0recherche de compromis\u00a0\u00bb avec les oppositions, mais \u00ab\u00a0dans un cadre qui est celui qui [lui] para\u00eet responsable pour le pays, et surtout conforme au choix qu\u2019on fait les Fran\u00e7ais au moment de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en soutenant le projet du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire fixe trois limites aux n\u00e9gociations avec les oppositions","dateModified":"2022-07-08T08:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:19:55+00:00","articleBody":"     Pourquoi ne pas taxer les grandes entreprises de l\u2019\u00e9nergie ou des transports\u00a0? \u00ab\u00a0Toute la logique de ce que je vous pr\u00e9sente, c\u2019est celle d\u2019un compromis collectif et d\u2019un engagement collectif contre l\u2019inflation. Et je crois plus \u00e0 cet engagement collectif qu\u2019\u00e0 des taxes, des obligations, des contraintes\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019\u00e9conomie au micro de Franceinfo, ce matin.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, nous ferons les comptes. Je ne suis pas na\u00eff. J\u2019ai demand\u00e9 des efforts \u00e0 un certain nombre d\u2019entreprises, a rappel\u00e9 M.\u00a0Le Maire en faisant la liste des secteurs auxquels il a adress\u00e9 sa demande. Pour le moment, elles ne m\u2019ont pas r\u00e9pondu. Je leur dis tr\u00e8s simplement, nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Je ne fais pas simplement des d\u00e9clarations. Je ne suis pas comptable des actions des uns des autres\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e pour voir si, effectivement, les entreprises qui ont profit\u00e9 de la situation actuelle, parce qu\u2019elle peut profiter \u00e0 certaines entreprises, ont bien r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019appel.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, assure Bruno Le\u00a0Maire apr\u00e8s son appel \u00e0 la sol...","dateModified":"2022-07-08T07:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T07:01:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSavez vous si un amendement va \u00eatre propos\u00e9 au projet de loi du pouvoir d'achat pour permettre rapidement l'adoption de la deconjugalisation sur laquelle tout le monde semble (enfin!) d'accord ? \r\nMerci par avance !    Sam         Bonjour Sam,          Bruno Le Maire vient d\u2019\u00e9voquer ce sujet au micro de Franceinfo. Il a r\u00e9pondu \u00e0 une question sur l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), qui ne figure pas dans les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier en conseil des ministres. \u00ab\u00a0La d\u00e9conjugalisation, \u00e7a va faire partie du d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Elisabeth Borne. C\u2019est un sujet qui est tr\u00e8s sensible, sur lequel il y a des attentes tr\u00e8s fortes de la part des oppositions et de la part de [la] majorit\u00e9. Il faut qu\u2019il y ait un d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale (\u2026). Il y a eu un d\u00e9bat, nous avons ferm\u00e9 la porte il y a quelques mois. Nous voyons bien que cela cr\u00e9e des inqui\u00e9tudes, des incompr\u00e9hensions. Nous remettons le d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et nous nous en remettons \u00e0 la sagesse du d\u00e9bat parlementaire.\u00a0\u00bb          Pour le moment, aucun amendement n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 puisque le texte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais vous avez raison sur le consensus qui semble partag\u00e9 par la majorit\u00e9 des groupes \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle. Pour autant, il est fort \u00e0 parier que plusieurs amendements seront tout de m\u00eame d\u00e9pos\u00e9s, car c\u2019est le principe du d\u00e9bat parlementaire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pol\u00e9mique sur le comit\u00e9 de lutte contre les violences sexuelles de LFI, gouvernement et oppositions se j...","dateModified":"2022-07-08T07:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:50:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Non, on est plus dans le quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0depuis plusieurs mois\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Bruno Le Maire au micro de Franceinfo, qui affirme que les mesures d\u00e9fendues en conseil des ministres hier sur le pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0n\u2019arrosent pas tout le monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ciblons les personnes qui en ont le plus besoin et nous ciblons en particulier ceux qui travaillent.\u00a0\u00bb          Pour lui, les 20\u00a0milliards que vont co\u00fbter ces mesures sont financ\u00e9s \u00ab\u00a0en grande partie par des recettes fiscales exceptionnelles\u00a0\u00bb. Gr\u00e2ce aux \u00ab\u00a055\u00a0milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, l\u2019Etat peut ainsi \u00ab\u00a0financer ce paquet pouvoir d\u2019achat sans creuser la dette et sans alourdir le d\u00e9ficit qui doit \u00eatre en\u00a02022 de 5\u00a0%\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0La France ne vit pas au-dessus de ses moyens, elle aide ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La France ne vit pas au-dessus de ses moyens, elle aide ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le M...","dateModified":"2022-07-08T06:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:32:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La philosophie, c\u2019est que l\u00e0 o\u00f9 les prix augmentent, nous sommes l\u00e0 pour accompagner ceux qui ont des difficult\u00e9s en fin de mois.\u00a0\u00bb C\u2019est un bouquet qui fait en sorte que partout o\u00f9 vous regarder que les prix augmentent, nous serons l\u00e0 pour aider les Fran\u00e7ais \u00e0 boucler leur fin de mois. On intervient l\u00e0 o\u00f9 c\u2019est le plus utile et n\u00e9cessaire.          Concernant les salaires, oubli\u00e9s des mesures du gouvernement, selon la CGT et FO, M.\u00a0V\u00e9ran a mis en avant la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, qui va pouvoir aller jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la premi\u00e8re ministre et le gouvernement sont parfaitement conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir des comptes \u00e9quilibr\u00e9s. Si vous n\u2019avez pas une \u201cS\u00e9cu\u201d \u00e0 flot, vous ne pouvez pas faire pendant la crise Covid et d\u00e9penser pour prot\u00e9ger ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb, a fait savoir le porte-parole du gouvernement.          \u00ab\u00a0L\u00e0, aujourd\u2019hui, commence le second quinquennat. On ferme la p\u00e9riode de compagne, qui a \u00e9t\u00e9 longue et \u00e9prouvante pour les Fran\u00e7ais. Et on rentre dans le dur, et le dur, en l\u2019occurrence, est plut\u00f4t doux pour les Fran\u00e7ais, puisqu\u2019il est protecteur face \u00e0 l\u2019inflation.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, il y a de la place pour le d\u00e9bat avec les oppositions, a assur\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran concernant la flexibilit\u00e9 du texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement. Je suis s\u00fbr que les oppositions vont faire des amendements \u00e0 ce projet de loi (\u2026) Nous ne compterons pas sur les voix du Front national (sic) pour faire voter ce texte, selon lui. Mais si le Front national et ses parlementaires \u2013 ils sont libres \u2013, veut voter ce texte, ils pourront le faire. C\u2019est la diff\u00e9rence entre voter avec et voter gr\u00e2ce\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Nous, nous souhaitons avoir une majorit\u00e9 en dehors du Rassemblement national (\u2026) Parce que c\u2019est le Front national, c\u2019est l\u2019extr\u00eame droite. Ce n\u2019est pas un parti avec lequel nous souhaitons gouverner, mais nous ne pouvons pas les emp\u00eacher de voter les textes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne compterons pas sur les voix du Front national pour faire voter\u00a0\u00bb le projet de loi sur le pou...","dateModified":"2022-07-08T06:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T06:06:59+00:00","articleBody":"     Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2 ce matin. Il est notamment revenu sur le texte pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, hier. \u00ab\u00a0On aurait pu avoir un texte de gain de pouvoir d\u2019achat ou m\u00eame de le pr\u00e9server et, en fait, on a un texte qui permet de limiter la perte de pouvoir d\u2019achat. Si vous vous me dites \u201cest-ce que vous voulez rien ou un peu plus que rien\u00a0?\u201d, je vous dirais un peu plus que rien\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que l\u2019Etat a mis 20\u00a0milliards de plus sur la table et, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019inflation, vient de r\u00e9cup\u00e9rer 57\u00a0milliards de plus. Il y a un probl\u00e8me, le compte n\u2019y est pas. On verra quelle est la nature du d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir concernant son vote sur ce projet de loi.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un texte de protection, mais de moindre perte\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ne le jugeant \u00ab\u00a0pas encore suffisant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je vais plaider, c\u2019est qu\u2019on soit au minimum au niveau de l\u2019inflation (\u2026) Nous allons d\u00e9battre, pour l\u2019instant, nous allons faire en sorte que le gouvernement entende ce que disent les Fran\u00e7ais (\u2026) Les Fran\u00e7ais veulent pouvoir vivre dignement de leur travail, ce n\u2019est pas difficile \u00e0 comprendre. il faut augmenter les salaires, et commencer par le smic et le porter \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Concernant l\u2019indemnit\u00e9 carburant, qui va entrer en vigueur en octobre. \u00ab\u00a0c\u2019est un moindre mal\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Faure. \u00ab\u00a0C\u2019est une mesure qui va permettre aux gens de perdre un peu moins de pouvoir d\u2019achat.\u00a0\u00bb          A propos de la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH), Olivier Faure a affirm\u00e9 qu\u2019il allait voter ce texte car cela correspond \u00e0 une demande de la gauche depuis plusieurs ann\u00e9es.          L\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s socialistes vont-ils voter la motion de censure contre le gouvernement\u00a0? \u00ab\u00a0Oui, tous les d\u00e9put\u00e9s socialistes vont voter la motion de censure. Nous sommes tous dans une opposition au gouvernement, qui n\u2019a pas fait d\u00e9monstration de sa volont\u00e9 de compromis\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9lu de Seine-et-Marne.          Concernant la possible exclusion des dissidents socialistes, M.\u00a0Faure a clarifi\u00e9 la position du PS. \u00ab\u00a0Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 mis sur la table d\u2019exclure les dissidents (\u2026) Nos statuts disent qu\u2019on ne peut pas \u00eatre candidat contre nos candidats. Il y a une commission des conflits, qui est pluraliste. Chacun aura la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre et ensuite il y aura des sanctions, qui peuvent aller de l\u2019avertissement jusqu\u2019\u00e0 l\u2019exclusion, en passant par l\u2019expulsion temporaire. Il n\u2019y a jamais eu de purge au sein du parti socialiste. Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 d\u2019exclure Fran\u00e7ois Hollande\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Sera-t-il candidat \u00e0 sa succession \u00e0 l\u2019automne\u00a0? \u00ab\u00a0Nous verrons bien, a-t-il r\u00e9pondu. Je souhaite que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est mise en place progressivement prenne toute sa place et que les \u201c\u00e9l\u00e9phants\u201d laissent la place \u00e0 celles et ceux qui doivent faire vivre la gauche et les socialistes en premier lieu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Olivier Faure, le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat du gouvernement n\u2019est \u00ab\u00a0pas un texte de pr...","dateModified":"2022-07-08T06:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T05:43:39+00:00","articleBody":"      Une partie du gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu au conseil des ministres.          La motion de censure de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale  va \u00eatre d\u00e9battue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi apr\u00e8s-midi          Devant sa majorit\u00e9, Emmanuel Macron a demand\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0en campagne permanente\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier","dateModified":"2022-07-08T05:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html#565285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/08/l-actualite-politique-en-direct-pour-jean-luc-melenchon-la-cellule-de-lutte-contre-les-violences-sexistes-et-sexuelles-de-lfi-reste-perfectible_6133911_823448.html","datePublished":"2022-07-08T05:30:31+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Vous avez des questions ou des remarques\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les faire parvenir et nous tenterons d\u2019y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/305/0/6756/3378/1342/671/60/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-07-08T05:30:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/6756/4467/1342/887/3/0/9766a15_748973705-pghe5710.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/10/14-14">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le comité contre les violences sexuelles et sexistes du parti est mis en cause par Taha Bouhafs, dont les avocats ont dénoncé une procédure « hors du droit ». Jean-Luc Mélenchon reconnaît que la situation n’est « pas satisfaisante ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       La France insoumise             Jean-Luc Mélenchon invite à « réfléchir » pour améliorer les procédures du comité contre les violences sexuelles de LFI      Le comité contre les violences sexuelles et sexistes du parti est mis en cause par Taha Bouhafs, dont les avocats ont dénoncé une procédure « hors du droit ». Jean-Luc Mélenchon reconnaît que la situation n’est « pas satisfaisante ».       Le Monde avec AFP     Publié le 08 juillet 2022 à 13h54 - Mis à jour le 08 juillet 2022 à 14h27    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Jean-Luc Mélenchon le reconnaît : le résultat des procédures du comité contre les violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise (LFI) n’est « pas encore satisfaisant ». Dans une interview à Libération, publiée jeudi 7 juillet, l’ancien candidat de LFI à la présidentielle estime qu’« il faut réfléchir » à améliorer ces procédures, à nouveau vivement mises en cause jeudi par Taha Bouhafs.            Objet d’un signalement auprès du comité de LFI pour des accusations de violences sexuelles, le journaliste de 25 ans s’était vu retirer son investiture aux législatives de juin par le parti fondé par Jean-Luc Mélenchon. Mardi, Taha Bouhafs a publié une lettre de six pages, dans laquelle il expose sa colère d’avoir été désinvesti sur la base de plusieurs témoignages de « violences sexuelles » que LFI ne lui aurait jamais dévoilés. Ses avocats ont dénoncé jeudi une procédure « hors du droit » menée par le CVSS de LFI.                             Lire aussi :  Taha Bouhafs accuse La France insoumise d’avoir manqué à une « procédure juste et équitable » après sa mise à l’écart pour « violences sexuelles », LFI dément                   Dans son communiqué, M. Bouhafs attaquait nommément Clémentine Autain. Il reprochait à la députée LFI de Seine-Saint-Denis d’avoir refusé de le confronter à une accusatrice et de lui communiquer le détail des accusations, mais aussi d’avoir voulu dissimuler la raison véritable de sa mise à l’écart, en l’incitant à faire valoir à la place le poids d’attaques racistes contre lui.            « Je ne connais pas la réponse »            Le parti s’est défendu en expliquant ne pas pouvoir lui transmettre « les informations envoyées à la cellule », ni organiser une confrontation, au nom de « la volonté d’anonymat des plaignantes », tout en soulignant que M. Bouhafs pourrait être entendu par ses instances. « Si la justice avait les moyens de faire son travail, si la société accompagnait sérieusement les victimes, nous n’en serions peut-être plus là, à chercher des voies forcément imparfaites pour combler les défaillances en chaîne », a répondu Clémentine Autain.              « La situation actuelle n’est pas satisfaisante. On ne peut se laver les mains d’aucun aspect du résultat humain que ça donne, estime Jean-Luc Mélenchon dans l’entretien à Libération. Le système lui-même est à la recherche de son point d’équilibre. Décider de croire la parole des femmes est un choix arbitraire mais nous l’assumons. Mais ça ne peut suffire », ajoute-t-il.            Il est, selon lui, nécessaire de « pouvoir dire à la personne qui s’est plainte “je te crois” et prendre les mesures nécessaires » tout en tenant compte, dans le même temps, « d’un jeune homme de 25 ans qui demande de pouvoir présenter sa défense quand il est condamné à vie à l’infamie » et « ne sait pas de quoi il est accusé ».            « Comment être pour le droit à la défense, le droit au contradictoire et, nous-même dans certaines circonstances, même avec des motifs légitimes et impérieux, faire le contraire. Je ne connais pas la réponse », admet l’ancien député des Bouches-du-Rhône, reconnaissant se « heurter à une contradiction ».              Au sujet du président LFI de la commission des finances, Eric Coquerel, visé par une plainte pour harcèlement sexuel, Jean-Luc Mélenchon est en revanche sans appel : il « n’est coupable de rien du tout » et « fait l’objet d’une rumeur et d’une opération politique ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/jean-luc-melenchon-invite-a-reflechir-pour-ameliorer-les-procedures-du-comite-contre-les-violences-sexuelles-de-lfi_6133985_823448.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon invite \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb pour am\u00e9liorer les proc\u00e9dures du comit\u00e9 contre les violences sexuelles de LFI","dateCreated":"2022-07-08T13:54:55+02:00","datePublished":"2022-07-08T13:54:55+02:00","dateModified":"2022-07-08T14:27:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Politique","La France insoumise"],"description":"Le comit\u00e9 contre les violences sexuelles et sexistes du parti est mis en cause par Taha Bouhafs, dont les avocats ont d\u00e9nonc\u00e9 une proc\u00e9dure \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb. Jean-Luc M\u00e9lenchon reconna\u00eet que la situation n\u2019est \u00ab\u00a0pas satisfaisante\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/262/0/5315/2657/1342/671/60/0/a059388_362983372-yc-nupes-hd-009.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/10/14-15">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Pour sa première audition de ce nouveau quinquennat, Bruno Le Maire s’est heurté aux vives critiques des oppositions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Après les annonces du gouvernement en faveur du pouvoir d’achat, tour de chauffe à la commission des finances      Pour sa première audition de ce nouveau quinquennat, Bruno Le Maire s’est heurté aux vives critiques des oppositions.          Par Audrey Tonnelier         Publié le 08 juillet 2022 à 12h14 - Mis à jour le 08 juillet 2022 à 12h44    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Comme un air de répétition générale. Jeudi 7 juillet au soir, pour sa première audition devant une commission des finances largement remaniée, à l’Assemblée nationale, Bruno Le Maire a dû faire face, pendant près de deux heures, aux tirs de barrage nourris des différents groupes d’opposition issus des élections législatives de juin.          Le ministre de l’économie présentait avec Gabriel Attal, le ministre délégué aux comptes publics, le projet de loi de finances rectificative qui contient une partie des 20 milliards d’euros de mesures pour doper le pouvoir d’achat. Il sera examiné la semaine du 11 juillet en commission, avant un débat qui promet d’être ardu, à partir du 18 juillet dans l’Hémicycle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                 Sans attendre, Eric Coquerel, successeur d’Eric Woerth (ex-Les Républicains, LR) en tant que président de la commission, a donné le ton. « Vous connaissez mes remarques : avant je les faisais au fond de la salle, maintenant je suis à côté de vous », a lancé en préambule le député La France insoumise de Seine-Saint-Denis, élu à ce poste le 30 juin au terme d’une bataille politique avec le Rassemblement national (RN).          Quelques compromis          Son groupe, ainsi que les autres formations membres de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ont rappelé les points qui leur tiennent à cœur : smic à 1 500 euros, taxation des grandes entreprises, rétablissement de l’impôt de solidarité sur la fortune plutôt que suppression des impôts de production, et blocage des prix.          « On s’attendait à pas grand-chose, on est quand même déçu », a pour sa part lancé le député RN Jean-Philippe Tanguy, rappelant la demande de son groupe de baisser la TVA sur le carburant, et arguant de l’absence de mesures massives pour les classes moyennes. De son côté, Véronique Louwagie, LR, a défendu le principe de plafonner le prix du litre d’essence à 1,50 euro et récusé le coût de 50 milliards d’euros que lui oppose Bercy.          M. Le Maire a tout de même tenté d’afficher quelques points de compromis, notamment sur le sujet des hausses de salaire. « Je vous rejoins sur les minima de branches : il n’est pas acceptable qu’il y en ait autant qui soient inférieurs au smic. C’est désespérant », a-t-il répondu à M. Coquerel en référence à un article du texte destiné à encourager les négociations de branche sur ce point.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron appelle sa majorité à « entendre les oppositions »                 Le locataire de Bercy a également réitéré l’idée, déjà avancée à la fin du précédent quinquennat, de « flécher les recettes fiscales issues des énergies fossiles vers la transition écologique », quitte à faire une exception au principe budgétaire de non-affectation des taxes.        Il vous reste 28.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/mesures-en-faveur-du-pouvoir-d-achat-tour-de-chauffe-a-la-commission-des-finances_6133975_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s les annonces du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat, tour de chauffe \u00e0 la commission des finances","dateCreated":"2022-07-08T12:14:02+02:00","datePublished":"2022-07-08T12:14:02+02:00","dateModified":"2022-07-08T12:44:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Pour sa premi\u00e8re audition de ce nouveau quinquennat, Bruno Le Maire s\u2019est heurt\u00e9 aux vives critiques des oppositions.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/5dfa3dc_1657238110668-conseil-des-ministres-20220707-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-16">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ L’enjeu d’une relocalisation n’est pas seulement politique, mais aussi environnemental et économique, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Pertes et profits         Réindustrialisation : « Le gouvernement a lancé la machine, mais il reste le plus dur, changer les esprits »   Chronique            Philippe Escande        L’enjeu d’une relocalisation n’est pas seulement politique, mais aussi environnemental et économique, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié le 08 juillet 2022 à 11h32    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Les panneaux solaires de la centrale solaire de Labarde à Bordeaux, le 12 mai 2022.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Nostalgique et paradoxale, la France a passé les quarante dernières années à remplacer, dans ses campagnes, des usines par des supermarchés et à verser des larmes de crocodile sur la fin d’une époque rude, mais épanouissante, celle de l’industrie, et sur l’avènement d’une société confortable, mais avilissante, celle de la consommation.          Comme la plupart de ses prédécesseurs, la première ministre, Elisabeth Borne, a plaidé, dans son discours de politique générale, à l’Assemblée nationale, mercredi 6 juillet, pour une souveraineté industrielle retrouvée. Un rapport du cabinet de conseil PwC, publié vendredi 8 juillet, rappelle que la France se positionne parmi les derniers dans le classement des pays européens en matière d’industrialisation, avec 10,1 % du produit intérieur brut seulement généré par l’industrie manufacturière en 2019, contre une moyenne européenne à 16 %. Ce sujet sera au cœur des Rencontres économiques d’Aix-en-Provence, qui se tiennent à partir de vendredi dans les Bouches-du-Rhône.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dispositif « zéro artificialisation nette » : « On les mettra où, les usines, demain ? »                 Mais comment faire ? Deux travaux tout frais viennent illustrer à la fois les enjeux, les opportunités, mais aussi les difficultés à faire revenir l’industrie en France. Le premier émane, jeudi 7 juillet, de l’Agence internationale de l’énergie (AIE) et porte sur la fabrication des panneaux solaires. Il a suffi d’une dizaine d’années pour que la production, répartie assez équitablement entre l’Amérique, le Japon, l’Europe et la Chine, bascule presque totalement du côté de l’empire du Milieu : 80 % de la production de silicium, de lingots, de cellules et d’autres composants est désormais localisée en Chine. Ce sera 95 %, en 2025.          Bon courage aux audacieux          Or, les besoins vont exploser. Si l’on veut respecter les engagements climatiques, l’AIE affirme qu’il faudra multiplier par quatre le nombre de panneaux installés et doubler la production. L’enjeu d’une relocalisation n’est pas seulement politique, mais aussi environnemental, puisque les panneaux chinois sont produits avec de l’énergie riche en charbon, et également économique : 120 milliards d’euros d’investissement dans le monde et 500 000 emplois supplémentaires. Une chance à saisir pour l’Europe ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Réindustrialisation : Macron veut célébrer « l’attractivité dans les territoires »                 Le deuxième émane du Sénat et souligne les limites de cette perspective enthousiasmante. Consacré à la souveraineté économique et remis, jeudi, à Bercy, il plaide pour la relance d’une politique minière ambitieuse en France. Rappelant que de nombreux métaux, notamment les terres rares, sont présents dans les smartphones, les batteries de voiture électrique, les éoliennes et le solaire, il milite pour une accélération de la délivrance de permis d’exploration et d’exploitation minières. Bon courage aux audacieux qui se lancent dans ce métier sur notre territoire, et dont les simples tentatives d’exploration sont généralement reçues à coups de fourche ou de carabine.        Il vous reste 12.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/08/reindustrialisation-le-gouvernement-a-lance-la-machine-mais-il-reste-le-plus-dur-changer-les-esprits_6133957_3234.html"},"headline":"R\u00e9industrialisation\u00a0: \u00ab\u00a0Le gouvernement a lanc\u00e9 la machine, mais il reste le plus dur, changer les esprits\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T11:32:51+02:00","datePublished":"2022-07-08T11:32:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Politique","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"L\u2019enjeu d\u2019une relocalisation n\u2019est pas seulement politique, mais aussi environnemental et \u00e9conomique, observe Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/578/0/7000/3500/1342/671/60/0/eee1027_1657267678461-000-329y42q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-17">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’assemblée de la ville a adopté, jeudi 7 juillet, un texte qui réoriente le plan d’aménagement de ce futur quartier, avec, notamment, l’abandon de six gratte-ciel.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Le Conseil de Paris relance le projet Bercy-Charenton      L’assemblée de la ville a adopté, jeudi 7 juillet, un texte qui réoriente le plan d’aménagement de ce futur quartier, avec, notamment, l’abandon de six gratte-ciel.          Par Benoît Floc'h         Publié le 08 juillet 2022 à 10h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vue du futur quartier Bercy-Charenton  GAËLLE ANASTASIO/LECLERCQ ASSOCIÉS               Le projet d’aménagement du nouveau quartier de Bercy-Charenton est de nouveau sur les rails. Jeudi 7 juillet, le Conseil de Paris, l’assemblée délibérante de la ville, a adopté un texte qui définit de nouveaux objectifs et les modalités de la concertation qui débutera le 9 juillet.          « Ce projet est réorienté », a assumé Emmanuel Grégoire, premier adjoint de la maire Anne Hidalgo (Parti socialiste), espérant tourner la page d’une période particulièrement électrique. Le plan initial du réaménagement complet de cette zone parisienne de 80 hectares, aujourd’hui essentiellement occupée par des voies de chemin de fer et des entrepôts, en un quartier d’habitations et d’activités, avait été adopté de justesse en 2018. Et immédiatement remis en cause de toute part.          L’exécutif municipal avait donc remis l’ouvrage sur le métier et proposé, en avril, une nouvelle mouture. Il y aura moins de bâti : on passe de 583 000 mètres carrés à 230 000 mètres carrés, moins d’habitants (3 500 contre 9 000). Les six gratte-ciel qui devaient répondre à la tour de 190 mètres à ériger côté Charenton ont été abandonnés. La hauteur des logements sera limitée à 50 mètres, celle des bureaux à 37 mètres. L’idée d’un quartier sur dalle n’a pas été retenue. Au contraire, il est prévu deux fois plus d’espaces verts (45 % minimum de pleine terre) avec un parc boisé de 3,5 hectares.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris revoit de A à Z son principal projet d’urbanisme, le futur quartier de Bercy-Charenton                 La délibération votée jeudi précise : « Tout en conservant ces qualités premières, la remise à plat proposée aujourd’hui vise à tenir compte de l’urgence climatique, sociale et démocratique en concevant un projet plus vertueux, tant au plan environnemental qu’humain, qui réponde davantage aux enjeux de lutte contre les îlots de chaleur, favorise la végétalisation, porte de nombreuses innovations constructives pour offrir en toute frugalité des espaces pour se ressourcer, respirer et partager. » Une longue phrase qui dit bien la volonté de la municipalité d’embarquer tout le monde.          « Modèle d’urbanisme bioclimatique »          « Je me réjouis qu’un chapitre vienne se clore avec cette délibération pour nous permettre de débuter l’écriture du suivant », a confié, devant le Conseil de Paris, l’écologiste Emmanuelle Marie-Pierre, maire du 12e arrondissement, en précisant : « Je savoure ces victoires écolos. » En écho, la conseillère écologiste Fatoumata Koné a insisté : « A travers cette délibération, nous clôturons un chapitre important, celui de la fin des projets de tours à Paris, que nous nous risquons à qualifier d’historique. Car nous enterrons aujourd’hui un urbanisme obsolète. » De son côté, la conseillère Danielle Simonnet (La France insoumise) s’est félicité que, « eh bien, écoutez, la lutte, ça paye ».        Il vous reste 41.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/le-conseil-de-paris-relance-le-projet-bercy-charenton_6133947_823448.html"},"headline":"Le Conseil de Paris\u00a0relance le projet Bercy-Charenton","dateCreated":"2022-07-08T10:40:25+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:40:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Cities","Grand Paris","Plan\u00e8te","Climat","Politique","Paris"],"description":"L\u2019assembl\u00e9e de la ville a adopt\u00e9, jeudi 7\u00a0juillet, un texte qui r\u00e9oriente le plan d\u2019am\u00e9nagement de ce futur quartier, avec, notamment, l\u2019abandon de six gratte-ciel.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/179/0/1200/600/1342/671/60/0/e26dca3_1657268555490-illustration-cheminement-doux-bercy-charenton-gae-e-lle-anastasio-leclercq-associe-u-s.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-18">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Certaines d’entre elles n’ont pas répercuté la progression du salaire minimal, augmenté successivement en novembre 2021, en janvier et en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d’ici au 1er octobre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Smic : les syndicats demandent à l’Etat d’être plus exigeant à l’égard des branches professionnelles      Certaines d’entre elles n’ont pas répercuté la progression du salaire minimal, augmenté successivement en novembre 2021, en janvier et en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d’ici au 1er octobre.          Par Bertrand Bissuel         Publié le 08 juillet 2022 à 10h25 - Mis à jour le 08 juillet 2022 à 11h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour la troisième fois, le smic va être revalorisé cette année. Olivier Dussopt, le ministre du travail, l’a confirmé, jeudi 7 juillet, lors d’une réunion avec les partenaires sociaux. La date d’entrée en vigueur et le montant exact de la hausse ne sont pas encore arrêtés, mais elle devrait, sauf surprise, prendre effet, au plus tard, le 1er octobre. Les syndicats veulent que l’Etat se montre plus exigeant à l’égard des branches professionnelles qui tardent à répercuter dans les conventions collectives la progression du salaire minimal.          Cette nouvelle augmentation du smic avait été évoquée par l’Insee dans sa note de conjoncture du 24 juin. Elle est la conséquence de l’application de dispositions visant à garantir que la rémunération minimale évolue au moins aussi vite que l’inflation. La précédente majoration – de 2,65 % – remonte au 1er mai. En ajoutant celles qui sont intervenues le 1er novembre 2021 et le 1er janvier, le smic aura crû de 5,9 %, atteignant un peu plus de 1 302 euros net par mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hausse du smic met les entreprises sous pression                 Imputables à l’emballement des prix, ces réajustements successifs mettent sous pression les branches professionnelles. Sur les 171 qui sont suivies par le ministère du travail, près des deux tiers (soit 112) avaient, au 1er juillet, une grille salariale comportant au moins un coefficient inférieur au smic. Ces situations dites « de non-conformité » sont liées aux difficultés que le patronat et les syndicats rencontrent pour se mettre autour d’une table et parvenir à un compromis, à l’échelon sectoriel. Dans certains cas, on relève même des « blocages structurels », mais le ministère du travail affirme qu’ils sont « en net recul » par rapport à la fin 2021. Parmi les branches où le dialogue social s’avère infructueux ou atone, il y a celle de la prévention-sécurité : sa grille de salaire contient trois niveaux au-dessous du smic, le dernier accord remontant à la fin septembre 2021, selon la direction générale du travail.          Des contreparties plus strictes          Jeudi, M. Dussopt a tenu un discours empreint de bienveillance et de fermeté à l’égard des partenaires sociaux. Il a salué les « progrès » accomplis dans les branches qui ont cessé d’être en retard sur le smic, tout en affichant sa détermination à utiliser « l’ensemble des leviers » disponibles pour éliminer les cas de « non-conformité ». Une allusion, notamment, à un article du projet de loi pour la protection du pouvoir d’achat, présenté – le même jour – en conseil des ministres : il permettra à l’administration de fusionner une branche « mauvaise élève » avec une autre branche.        Il vous reste 43.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/smic-les-syndicats-demandent-a-l-etat-d-etre-plus-exigeant-a-l-egard-des-branches-professionnelles_6133943_823448.html"},"headline":"Smic\u00a0: les syndicats demandent \u00e0 l\u2019Etat d\u2019\u00eatre plus exigeant \u00e0 l\u2019\u00e9gard des branches professionnelles","dateCreated":"2022-07-08T10:25:30+02:00","datePublished":"2022-07-08T10:25:30+02:00","dateModified":"2022-07-08T11:10:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique"],"description":"Certaines d\u2019entre elles n\u2019ont pas r\u00e9percut\u00e9 la progression du salaire minimal, augment\u00e9 successivement en novembre 2021, en janvier et en mai. Une nouvelle hausse devrait entrer en vigueur d\u2019ici au 1er octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/229/0/8192/4096/1342/671/60/0/9092a85_5651475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-19">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ « Les chantiers devant nous sont immenses et donnent un peu le vertige », a reconnu le chef de l’Etat, jeudi, lors de la réception à l’Elysée des députés Renaissance, MoDem et Horizons.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron appelle sa majorité à « entendre les oppositions »      « Les chantiers devant nous sont immenses et donnent un peu le vertige », a reconnu le chef de l’Etat, jeudi, lors de la réception à l’Elysée des députés Renaissance, MoDem et Horizons.          Par Alexandre Lemarié         Publié le 08 juillet 2022 à 09h58 - Mis à jour le 08 juillet 2022 à 11h35    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Elisabeth Borne arrivent au palais de l’Élysée à Paris, le 4 juillet 2022.  CHRISTOPHE PETIT TESSON / AP               Le jour et la nuit. Comme si tout avait changé en l’espace de cinq ans. Terminée l’attitude triomphante d’Emmanuel Macron et de ses troupes, en 2017, après leur double victoire à l’élection présidentielle, puis aux législatives, lorsque ce jeune président promettait de « transformer » le pays à marche forcée, grâce à son écrasante majorité absolue à l’Assemblée nationale. A l’époque, l’opposition était réduite au silence, condamnée à regarder les élus du « nouveau monde » dicter leur tempo, leur vision et leur politique.          Aujourd’hui, la configuration est tout autre. « Nous voilà face à une situation politique très atypique », a reconnu Emmanuel Macron, jeudi 7 juillet, lors de la réception des députés de la majorité, réunis, pour la première fois de ce nouveau quinquennat, à l’Elysée. Et pour cause : s’il est parvenu à se faire réélire, la déconvenue de son camp aux législatives le contraint à changer radicalement de ton. Plus question d’ignorer le Parlement. Maintenant qu’il ne dispose que d’une majorité relative, le chef de l’Etat enjoint à ses partisans de faire preuve d’ouverture à l’égard des autres groupes. « Il vous faudra entendre les oppositions pour travailler ensemble », a-t-il lancé aux près de deux cents élus des groupes Renaissance (ex-La République en marche), Horizons et MoDem, qu’il avait en face de lui. Avant de leur demander de « construire des majorités de rassemblement ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle accusée de ne plus faire barrage à l’extrême droite                 Alors que l’ensemble des projets de loi étaient votés les yeux fermés, lors de la précédente législature, le gouvernement doit désormais trouver une quarantaine de voix pour atteindre la majorité absolue, fixée à 289 sièges. Texte par texte, des accords devront être trouvés avec des forces d’opposition. Ce qui exige de manœuvrer de manière fine pour convaincre des députés d’autres groupes de voter les réformes de l’exécutif.          « C’est dans notre ADN »          Dans une sorte de discours de la méthode, M. Macron a expliqué à ses partisans la recette pour « construire des compromis ». « Nous devons amener les oppositions à l’esprit de responsabilité », a-t-il déclaré devant la première ministre, Elisabeth Borne, et plusieurs membres du gouvernement. « L’important, c’est d’être sur un chemin qui fait sortir des postures vos interlocuteurs et d’être cohérents », a poursuivi celui qui exclut toute alliance avec les députés du Rassemblement national (RN) ou de La France insoumise (LFI).          M. Macron a rappelé être déjà passé par là, lorsqu’il était ministre de l’économie, lors du quinquennat de François Hollande. En 2015, il avait alors bataillé à l’Assemblée nationale, afin de faire adopter la loi portant son nom (qui a permis, notamment, la mise en place des « cars Macron »), en réunissant des suffrages sur des bancs différents. Un modèle à suivre, selon lui, même si cette réforme avait finalement été adoptée en utilisant l’article 49.3. « Si j’ai fondé En marche ! et que nous en sommes là, c’est parce que j’ai bâti un projet et une loi avec des femmes et des hommes de droite et de gauche. C’est dans notre ADN », a-t-il déclaré, disant « attendre » de ses troupes qu’elles parviennent à « construire à nouveau ce dépassement ».        Il vous reste 43.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/08/macron-appelle-sa-majorite-a-entendre-les-oppositions_6133932_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron appelle sa majorit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0entendre les oppositions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-08T09:58:06+02:00","datePublished":"2022-07-08T09:58:06+02:00","dateModified":"2022-07-08T11:35:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","La R\u00e9publique en marche","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Les chantiers devant nous sont immenses et donnent un peu le vertige\u00a0\u00bb, a reconnu le chef de l\u2019Etat, jeudi, lors de la r\u00e9ception \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s Renaissance, MoDem et Horizons.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/228/0/5500/2750/1342/671/60/0/cd5b619_1657267658696-438074.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/10/14-20">
<filnamedate="20220710"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220710"><AAMMJJHH="2022071014">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ L’idée que le personnel politique serait incapable d’accéder à la vérité et enclin à la dissimuler n’est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n’a été aussi répandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, à l’heure de la « post-vérité ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Boris Johnson    Tour de France 2022    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Chez Transavia France, un syndicat de personnel navigant appelle à la grève du 13 au 17 juillet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Chronique Immobilier : les gaz toxiques des algues sarcasses, un vice caché ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Au rythme actuel, la décarbonation des bâtiments pourrait prendre des siècles »   Ruairi Revell Responsable « environnement, social, gouvernance » (ESG) de l’activité immobilière d’abrdn, société britannique de gestion d’actifs (anciennement Standard Life Aberdeen)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial EDF : après la renationalisation, tout reste à faire                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En plein doute, le fact-checking cherche à se réinventer                   Enquête  Article réservé à nos abonnés La vérité, pilier ébranlé de la démocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « A l’heure de l’école inclusive, il faut redonner toute sa place au braille »   Anne Chotin Formatrice à l’Institut national de formation et de recherche pour l’éducation des jeunes handicapés et les enseignements adaptés (INSHEA), utilisatrice non voyante du braille au quotidien.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Merlant, actrice au cœur battant                   Livres  Article réservé à nos abonnés Anne Akrich : « C’est épuisant de passer trois ans, comme je l’ai fait pour “Le Sexe des femmes”, à se regarder »                   Culture « Le Monde dans un tableau, le piment de Velazquez », un documentaire épicé sur Arte                   Culture Netflix revendique plus de dix millions de foyers abonnés en France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Grande enquête 2029 : les fantasmes préférés des Français (vont vous surprendre)   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                      Lisa Mouchet                        Débats       Politique         La vérité, pilier ébranlé de la démocratie   Par Marion Dupont   Publié le 08 juillet 2022 à 08h00, mis à jour à 04h36     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’idée que le personnel politique serait incapable d’accéder à la vérité et enclin à la dissimuler n’est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n’a été aussi répandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, à l’heure de la « post-vérité ».         L’adéquation entre une proposition et la réalité des faits, ce que nous appelons communément « la vérité », a connu de meilleurs jours, notamment sur la scène politique internationale. Il suffit, pour s’en persuader, de regarder autour de soi.          A l’est, quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, l’offensive informationnelle du régime de Vladimir Poutine est menée dans de nombreuses directions : contre-vérités grossières énoncées par le gouvernement, répression massive de toute expression de vérités autres que celle portée par le pouvoir, réécriture de l’histoire… Cet encadrement répressif et propagandiste de la sphère publique russe répond à une accélération de la stratégie, engagée de longue date par le régime, d’établissement d’une vérité d’Etat. Résultat de cette entreprise aux accents totalitaires – sans que cette analyse suffise (encore) à faire du poutinisme un totalitarisme : le lien entre le discours et la réalité se distend inexorablement.          Aux Etats-Unis, le « grand mensonge »          Aux Etats-Unis, c’est un autre redécoupage politique des contours entre « mensonge » et « vérité » qui semble avoir lieu. Le départ de Trump de la présidence ne s’est pas accompagné, comme espéré, de la fin de l’ère des « vérités alternatives » inaugurée, en 2016, par l’ex-président et son équipe. Alors que la commission d’enquête sur l’assaut du 6 janvier 2021 contre le Capitole présente publiquement les résultats de son investigation, l’ancien chef de l’Etat persiste à la présenter comme « une tentative éhontée de détourner l’attention du public de la vérité » – la vérité résidant, selon lui, du côté du récit d’une élection « volée » par le Parti démocrate. Cette théorie du « grand mensonge » (« big lie »), récusée par le travail d’enquête d’innombrables journalistes et tribunaux saisis à la suite de l’élection, mais soutenue par la diffusion virale de fausses informations, poursuit son lent empoisonnement de la vie politique du pays : plus d’un tiers des électeurs américains y adhéreraient actuellement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donald Trump a « allumé la mèche » de l’assaut du Capitole, selon la commission d’enquête                 En Europe, et en France en particulier, un doute grandissant semble s’installer quant au devenir de la vérité dans les sociétés démocratiques. A en croire la 13e vague du « Baromètre de la confiance politique », étude menée par le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et publiée en janvier 2022, une vaste majorité (75 % des répondants) juge que les hommes politiques seraient « déconnectés de la réalité », et donc, par extension, aveugles aux réalités du terrain et incapables de mener des politiques qui bénéficieraient à d’autres qu’eux. D’autre part, 65 % des personnes interrogées affirment que les élus et dirigeants politiques français seraient davantage « corrompus » qu’honnêtes – ce qui peut être interprété comme la conviction que ces dirigeants entretiendraient un rapport volontairement ambivalent aux valeurs de sincérité, d’honnêteté et de vérité.        Il vous reste 87.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/08/la-verite-pilier-ebranle-de-la-democratie_6133915_3232.html"},"headline":"La v\u00e9rit\u00e9, pilier \u00e9branl\u00e9 de la d\u00e9mocratie","dateCreated":"2022-07-08T08:00:24+02:00","datePublished":"2022-07-08T08:00:24+02:00","dateModified":"2022-07-10T04:36:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Enqu\u00eates id\u00e9es","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","Culture"],"description":"L\u2019id\u00e9e que le personnel politique serait incapable d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et enclin \u00e0 la dissimuler n\u2019est pas nouvelle. Jamais, pourtant, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi r\u00e9pandue. La question des liens entre la politique et le vrai interroge depuis toujours la philosophie. Retour sur cette longue histoire, \u00e0 l\u2019heure de la \u00ab\u00a0post-v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/1290/0/2438/1219/1342/671/60/0/7ebe752_1657118045832-final-hommepolitique-lisamouchet-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  
