<FILE-date="2022/07/21/19">

<article-nb="2022/07/21/19-1">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Originaire de l’Etat d’Odisha, dans l’est de l’Inde, elle avait été désignée par le parti au pouvoir de Narendra Modi, le Bharatiya Janata Party, comme candidate à ce poste essentiellement cérémoniel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Inde             En Inde, Draupadi Murmu, issue d’une communauté tribale marginalisée, élue présidente      Originaire de l’Etat d’Odisha, dans l’est de l’Inde, elle avait été désignée par le parti au pouvoir de Narendra Modi, le Bharatiya Janata Party, comme candidate à ce poste essentiellement cérémoniel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h30    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une femme membre du Bharatiya Janata Party pose une pâtisserie sur une photo de la nouvelle présidente de l’Inde, Draupadi Murmu, à New Delhi, le 21 juillet 2022.  PRAKASH SINGH / AFP                 Elle a bénéficié du soutien du parti au pouvoir du premier ministre Narendra Modi. Une femme issue d’une communauté tribale marginalisée a été élue, jeudi 21 juillet, présidente de l’Inde, à l’issue d’un vote du Parlement.            Draupadi Murmu, appartenant à la tribu Santhal, a reçu le soutien de plus de la moitié des parlementaires, selon des résultats partiels publiés par la commission électorale. A 64 ans, elle devient la première présidente issue d’une tribu et la deuxième présidente de l’Inde.              Mme Murmu, originaire de l’Etat d’Odisha, dans l’est de l’Inde, a été désignée par le parti au pouvoir de M. Modi, le Bharatiya Janata Party (BJP), comme candidate à ce poste essentiellement cérémoniel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Inde va devoir réfléchir à l’aggravation des pénuries de nourriture, d’eau et d’énergie »                   M. Modi a dans un tweet félicité Mme Murmu, soulignant que « son succès exemplaire motivait chaque Indien ». « Elle a émergé comme un rayon d’espoir pour nos citoyens, notamment les pauvres, les marginalisés et les opprimés », a-t-il ajouté.            Met Smt. Droupadi Murmu Ji and congratulated her. https://t.co/ALdJ3kWSLj— narendramodi (@Narendra Modi)              Le principal adversaire de Mme Murmu, Yashwant Sinha, ancien membre du BJP et ex-ministre des finances et des affaires étrangères qui était soutenu par les partis d’opposition, a également félicité la nouvelle présidente. L’Inde espère qu’elle agira « comme gardienne de la Constitution sans crainte ni favoritisme », a-t-il écrit.            Ancienne institutrice            Mme Murmu sera la deuxième femme présidente de l’Inde après Pratibha Patil, qui a exercé cette fonction pendant cinq ans à partir de 2007. Elle succède à Ram Nath Kovind, le deuxième président du pays issu de la communauté des dalits, au plus bas dans le système des castes, appelés aussi les intouchables.              Née dans le district de Mayurbhanj dans l’Etat d’Odisha, elle a commencé sa vie professionnelle comme institutrice avant d’exercer des fonctions politiques. Elle a occupé des postes ministériels dans le gouvernement de cet Etat, avant d’être gouverneuse de l’Etat voisin de Jharkhand. « En tant que femme issue d’une communauté tribale du district reculé de Mayurbhanj, je ne pensais pas devenir la candidate pour le poste », avait-elle déclaré à la presse après sa désignation par le BJP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Inde, les musulmans sous la menace des fondamentalistes hindous                   Rôle dans le processus de formation des gouvernements            L’élection de Mme Murmu était considérée comme acquise en raison de la prédominance du BJP et de ses alliés au Parlement et dans les assemblées des Etats. Ce poste étant principalement cérémoniel, son élection ne devrait pas se traduire par des changements significatifs pour les communautés tribales, longtemps reléguées aux marges de la société.            « Nous combattons pour les droits des tribus depuis les années 1990 », a déclaré à l’AFP la militante Dayamani Barla. « Elle ne sera capable de faire quelque chose que si elle est autorisée à utiliser son stylo », a-t-elle ajouté.              Le premier ministre indien détient le pouvoir exécutif, mais le président peut renvoyer quelques projets de loi du Parlement pour réexamen. Le président joue aussi un rôle dans le processus de formation des gouvernements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/en-inde-draupadi-murmu-issue-d-une-communaute-tribale-marginalisee-elue-presidente_6135680_3210.html"},"headline":"En Inde, Draupadi Murmu, issue d\u2019une communaut\u00e9 tribale marginalis\u00e9e, \u00e9lue pr\u00e9sidente","dateCreated":"2022-07-21T19:30:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T19:30:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Originaire de l\u2019Etat d\u2019Odisha, dans l\u2019est de l\u2019Inde, elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par le parti au pouvoir de Narendra Modi, le Bharatiya Janata Party, comme candidate \u00e0 ce poste essentiellement c\u00e9r\u00e9moniel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/452/0/5421/2710/1342/671/60/0/9fbfb9e_5764586-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-2">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Malgré la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu à sauver ses activités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation      Malgré la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu à sauver ses activités.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               UNIT.City, le plus grand parc consacré aux hautes technologies d’Ukraine, à Kiev, le 15 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Entre les immeubles qui dominent un jeu d’échiquier géant, un espace trampoline et un food truck, quelques jeunes Ukrainiens traversent le plus grand parc consacré au secteur des hautes technologies du pays, UNIT.City. Avant la guerre, cette « ville dans la ville », selon Denys Shymanskyi, le chargé de communication du site, accueillait plus de 3 000 salariés et 110 entreprises. Créé en 2016 sur l’emplacement d’une usine abandonnée de la capitale, l’espace se veut un centre ultramoderne mêlant travail, vie et éducation aux hautes technologies. « L’idée, c’est un écosystème dans lequel tout va plus vite, où les start-up peuvent trouver de l’argent et des investisseurs directement sur place », explique Denys Tuchkov, le responsable des ventes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connectée fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky                 UNIT.City commence à reprendre des couleurs et à retrouver un semblant d’activité depuis sa réouverture, début juin. Au début de la guerre, dans tout le pays, des dizaines de milliers de salariés spécialisés dans le secteur des technologies de l’information, les IT, se sont délocalisés à l’ouest du pays, dans des régions éloignées des combats, où à l’étranger. Si UNIT.City n’a retrouvé que 15 % de son activité normale, le calme apparent qui règne entre les tours dotées de « caméras intelligentes » ne reflète en rien le dynamisme du milieu.            Dans une situation où l’économie s’est effondrée et où, selon les prévisions de la Banque mondiale, l’Ukraine pourrait voir son PIB plonger de 45 % à la fin de l’année, le troisième secteur économique du pays représente une manne importante pour les autorités. Selon la Banque nationale d’Ukraine, pour le premier trimestre 2022, les IT ont fourni au budget ukrainien un montant record de 2 milliards de dollars de recettes d’exportation contre 1,44 milliard de dollars l’année précédente, à la même période. Selon l’association IT Ukraine, le volume des exportations a même augmenté de 28 %. En outre, l’association a déclaré que le nombre de spécialistes en informatique a atteint 285 000 en 2021, contre 244 000 un an plus tôt.          « La pandémie nous a préparés à travailler comme ça »          Pour Dominique Petiot, le PDG depuis trois années d’UNIT.City, ce secteur est celui « qui s’en sort le mieux ». L’entrepreneur franco-américain qui a quitté le pays quelques jours avant le début de l’invasion considère que les entreprises ont appris de l’expérience de la pandémie. « On a été beaucoup préparé au travail à distance. Et la tech s’y prête assez bien puisqu’on n’a pas besoin d’être dans un bureau pour développer. » A cela s’ajoute un second facteur : « La majorité des clients de la tech ukrainienne sont étrangers, explique l’homme. Ceux qui avaient des clients ukrainiens ont nécessairement dû arrêter. Mais ceux qui avaient des clients étrangers ont pu continuer, parce que leurs sources de revenus ne se sont pas arrêtées. »        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/le-secteur-des-hautes-technologies-en-ukraine-entre-survie-et-innovation_6135678_3210.html"},"headline":"Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation","dateCreated":"2022-07-21T19:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-21T19:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu \u00e0 sauver ses activit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/579/0/5403/2701/1342/671/60/0/fddb69f_1658386304900-raf-010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-3">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Cette décision fait suite à la défection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             En Italie, le président dissout le Parlement après la démission de Mario Draghi, provoquant des élections anticipées      Cette décision fait suite à la défection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Cette photo prise et publiée le 21 juillet 2022 par le service de presse du palais présidentiel du Quirinal montre le président italien Sergio Mattarella signant le décret de dissolution du Parlement devant le premier ministre italien démissionnaire Mario Draghi.  HANDOUT / AFP                 Le président italien, Sergio Mattarella, a annoncé jeudi 21 juillet la dissolution du Sénat et de la Chambre des députés, ce qui provoque automatiquement la tenue d’élections anticipées dès cet automne. « La situation politique a conduit à cette décision », a déclaré le président lors d’une allocution télévisée, en référence à la démission du premier ministre, Mario Draghi, après la défection mercredi de trois partis importants de sa coalition lors d’un vote de confiance au Sénat.            « La discussion, le vote et les modalités dans lesquelles ce vote a été exprimé hier au Sénat » ont démontré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité », a-t-il expliqué. « Cette condition a rendu inévitable la dissolution anticipée du Parlement », qui « est toujours la dernière option », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                   Après sa démission refusée par le président la semaine dernière, le premier ministre italien s’était dit prêt à rester en poste si sa coalition parvenait à se ressouder. Mais Forza Italia, la Ligue et le Mouvement 5 étoiles ont annoncé mercredi leur non-participation au vote de confiance, des défections qui ont logiquement conduit à la démission de M. Draghi.            La coalition entre Forza Italia, Fratelli d’Italia et la Ligue favorite            Les médias italiens avancent plusieurs dates possibles pour ces élections : le 18 ou le 25 septembre, ou encore le 2 octobre. L’archi-favori du scrutin à venir est la coalition dite « de centre droit », qui réunit Forza Italia, le parti de droite de Silvio Berlusconi, et l’extrême droite représentée par la Ligue, du tribun populiste antimigrants Matteo Salvini, et Fratelli d’Italia.              Ce dernier, parti post-fasciste présidé par Giorgia Meloni, est donné en tête dans les intentions de vote, à près de 24 %, devant le Parti démocrate (22 %) et la Ligue (14 %), selon un sondage de l’institut SWG réalisé le 18 juillet. Forza Italia recueillerait 7,4 % des voix et le Mouvement 5 Etoiles (M5S) 11,2 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                   « Un grand homme d’Etat italien »            Jeudi, Emmanuel Macron a salué l’engagement « sans faille » de Mario Draghi. C’est « un grand homme d’Etat italien », « un partenaire de confiance » et « un ami de la France », a-t-il affirmé dans un communiqué, estimant que le « travail » effectué par M. Draghi « constitue une base très solide, sur laquelle l’Italie pourra s’appuyer dans les mois et années à venir ».            « Au cours de la présidence française » de l’UE au premier semestre 2022, « l’Italie de Mario Draghi aura été un soutien indéfectible pour apporter des réponses européennes à nos défis communs, notamment face à l’agression de l’Ukraine par la Russie », a encore souligné le chef de l’Etat français.                             Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/italie-le-president-dissout-le-parlement-apres-la-demission-de-mario-draghi-provoquant-des-elections-anticipees_6135674_3210.html"},"headline":"En Italie, le pr\u00e9sident dissout le Parlement apr\u00e8s la d\u00e9mission de Mario Draghi, provoquant des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-07-21T18:46:27+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:46:27+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:59:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 la d\u00e9fection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montr\u00e9 l\u2019absence de \u00ab\u00a0soutien parlementaire au gouvernement et l\u2019absence de perspectives pour donner naissance \u00e0 une nouvelle majorit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c20bd86_5764680-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-4">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Si le président Xi Jinping a engagé une profonde réorganisation de l’Armée populaire de libération, les experts occidentaux doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             Si elle envahissait aujourd’hui Taïwan, la Chine subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine      Si le président Xi Jinping a engagé une profonde réorganisation de l’Armée populaire de libération, les experts occidentaux doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 18h33    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président chinois, Xi Jinping, lors d’une inspection de la garnison de l’Armée populaire de libération à Hongkong, le 1er juillet 2022 (photo transmise par l’agence Chine nouvelle).  LI GANG / AP               « Je pense que la leçon tirée [de la guerre russe en Ukraine] par les dirigeants et les militaires chinois est qu’ils devront amasser une force écrasante pour envisager une opération [contre Taïwan] à l’avenir. » Le chef de la CIA, William Burns, qui s’exprimait au forum sécuritaire d’Aspen (Colorado) mercredi 20 juillet, n’a aucun doute : même si la Chine dit préférer une « réunification pacifique », le patron du renseignement extérieur américain partage l’analyse de ses homologues militaires pour estimer qu’elle « utilisera la force un jour ou l’autre pour prendre le contrôle » de l’île démocratique. De son côté, Pékin est convaincu que Washington défendra le gouvernement de la République de Chine à Taïpei. Le conflit pourrait faire 500 000 morts des deux côtés, selon le Pentagone.          Reste à savoir comment le Parti communiste chinois utilisera l’Armée populaire de libération (APL). Car les énormes difficultés logistiques de l’armée russe en Ukraine depuis l’offensive-éclair ratée du 24 février – lignes d’approvisionnement coupées, navires empêchés d’accéder aux côtes – préoccupent l’APL.            Son défi est de se projeter à travers un détroit de 180 kilomètres. Les documents chinois disponibles « décrivent différents concepts opérationnels pour une invasion amphibie de Taïwan, explique le rapport 2021 du département de la défense au Congrès sur la Chine. Le plus important, la “Campagne interarmées de débarquement sur l’île”, envisage une opération complexe reposant sur des opérations coordonnées, imbriquées, pour la logistique, le soutien aérien et naval, et la guerre électronique ». Mais aucune opération d’assaut amphibie d’envergure n’a été considérée comme réussie depuis la seconde guerre mondiale, mis à part celle d’Incheon lors de la guerre de Corée en septembre 1950.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvel épisode de menaces et de manœuvres de dissuasion autour du détroit de Taïwan                 La Chine, en l’état de ses moyens militaires, ne ferait pas mieux que la Russie, estiment des analystes américains qui ont travaillé pour le Pentagone sur ce sujet et livré quelques conclusions, mardi, au Center for Strategic and International Studies (CSIS). « Nous n’avons pas de réponses à beaucoup de nos questions », confesse prudemment Lonnie Henley, ancien du renseignement militaire, expert à la George Washington University. L’APL peut-elle supporter une attaque ennemie tout en continuant à soutenir ses troupes ? Peut-elle adapter ses frappes au jour le jour en dehors du plan préétabli, une fois la guerre commencée ? « Selon moi, la Chine ne peut tenir une opération de combat aérien majeure au-delà de deux semaines. Elle n’a pas la capacité de projeter des forces à très grande échelle, et on ne sait même pas si elle veut le faire », assure M. Henley.        Il vous reste 62.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/si-elle-envahissait-aujourd-hui-taiwan-la-chine-subirait-le-meme-echec-logistique-que-la-russie-en-ukraine_6135673_3210.html"},"headline":"Si elle envahissait aujourd\u2019hui Ta\u00efwan, la Chine subirait le m\u00eame \u00e9chec logistique que la Russie en Ukraine","dateCreated":"2022-07-21T18:33:28+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:33:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["D\u00e9fense","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Si le pr\u00e9sident Xi Jinping a engag\u00e9 une profonde r\u00e9organisation de l\u2019Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration, les experts occidentaux doutent que P\u00e9kin puisse \u00e0 l\u2019heure actuelle \u00ab\u00a0projeter des forces \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/192/0/3489/1744/1342/671/60/0/aa83019_c6956bdce3054cb0963f3d98022fd351-c6956bdce3054cb0963f3d98022fd351-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-5">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La Tunisie de Kaïs Saïed (4). Le berceau des « printemps arabes » a perdu de son lustre diplomatique, tandis que s’exacerbent les convoitises des pays voisins.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        International             La fragile Tunisie exposée aux vents contraires de la géopolitique régionale      La Tunisie de Kaïs Saïed (4). Le berceau des « printemps arabes » a perdu de son lustre diplomatique, tandis que s’exacerbent les convoitises des pays voisins.          Par Frédéric Bobin(Tunis, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Les présidents algérien, Abdelmajid Tebboune, et tunisien, Kaïs Saïed, à Tunis, le 15 décembre 2021.  FETHI BELAID / AFP               C’est peu dire que Kaïs Saïed perturbe les chancelleries occidentales. En privé, les diplomates font la moue et lèvent les yeux au ciel, déroutés, décontenancés par un projet politique qui leur semble vouer la Tunisie aux affres de l’inconnu. Officiellement, le langage est bien sûr plus aseptisé. Un mot revient, lancinant : « préoccupé ». Depuis le régime d’exception que le chef de l’Etat a instauré le 25 juillet 2021 au motif d’un « péril imminent », son œuvre de démantèlement méthodique des institutions issues de la Constitution de 2014 inspire à intervalles réguliers des communiqués réprobateurs. Les Européens se disent donc « préoccupés », mais sans plus. Les Américains, plus critiques, ajoutent un adverbe : « profondément préoccupés ».            Une séquence des relations entre la Tunisie et l’Occident vient bel et bien de s’achever. Avec l’aventure personnelle et imprévisible de Kaïs Saïed, c’en est fini de la belle histoire de cette Tunisie « modèle démocratique » du monde arabe, auréolée du prix Nobel de la paix de 2015. Certes, son étoile avait commencé à pâlir avant l’élection de Kaïs Saïed en 2019, alors que le pays souffrait de stagnation socio-économique et de paralysie institutionnelle. Le désamour est désormais franc et ouvert, à l’heure où le référendum du 25 juillet sur la nouvelle Constitution va consacrer le retour à un hyperprésidentialisme lourd de danger autocratique.                           Lire aussi :  En Tunisie, Rached Ghannouchi ressort libre de son audition par le pôle antiterroriste                 Le chef de l’Etat n’a pas l’air de s’émouvoir outre mesure de cette érosion de l’image extérieure de la Tunisie. Bien au contraire, il prend à témoin l’opinion publique pour exalter la « souveraineté » nationale face aux « ingérences étrangères ». Ce type de posture sied au nationalisme arabe, dont il se veut l’héritier. « Qu’ils s’occupent de leurs gondoles ! », avait-il ainsi grondé en son palais de Carthage après la publication d’un rapport de la Commission de Venise – organe consultatif du Conseil de l’Europe –, saisie pour avis par Bruxelles sur les conditions d’organisation du référendum. Les experts de la commission avaient conclu qu’il n’était « pas réaliste » de prévoir d’organiser « de manière crédible et légitime » une telle consultation « en l’absence de règles claires ».          « Nous sommes un peu piégés »          Les chancelleries ont fini par s’accommoder de ce président à l’humeur erratique – faute d’alternative. Si les Américains commencent à trahir une certaine impatience – l’aide militaire pourrait être réduite de moitié pour l’année fiscale 2022-2023 –, les Européens tiennent bon dans leur résolution à continuer de soutenir la Tunisie quoi qu’ils pensent de la personne du chef de l’Etat.          Il vous reste 63.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/21/la-fragile-tunisie-exposee-aux-vents-contraires-de-la-geopolitique-regionale_6135670_3212.html"},"headline":"La fragile Tunisie expos\u00e9e aux vents contraires de la g\u00e9opolitique r\u00e9gionale","dateCreated":"2022-07-21T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Libye","Egypte","Maroc","Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed (4). Le berceau des \u00ab\u00a0printemps arabes\u00a0\u00bb a perdu de son lustre diplomatique, tandis que s\u2019exacerbent les convoitises des pays voisins.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin","description":"Tunis, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/4492/2246/1342/671/60/0/43f58ea_1658407304046-000-32dv843.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-6">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Coiffeur, dentiste, école… Ce centre d’accueil, situé dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir « un peu comme à la maison ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale      vidéo   Coiffeur, dentiste, école… Ce centre d’accueil, situé dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir « un peu comme à la maison ».          Par Service vidéo du Monde (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h56       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Bogdana Dzyndza montre fièrement sa bague au doigt. Elle s’est mariée avec un autre réfugié qu’elle a rencontré dans ce centre d’accueil en Pologne. « Il y a beaucoup de personnes qui n’avaient pas d’endroit où aller et qui attendent de voir comment la situation va évoluer, constate Piotr Plocharski, le représentant du centre. Du coup, elles sont ici depuis de nombreuses semaines. »            Ce lieu représentait une solution temporaire, qui s’est prolongée en même temps que le conflit. Le centre s’adapte et se transforme en proposant des services, comme un coiffeur ou un dentiste. « Nous faisons très attention à créer ici une ambiance cordiale, familiale pour que ces gens puissent se sentir au moins un peu comme s’ils étaient à la maison », explique Maksym Demidov, bénévole du fond caritatif Palianytsia.                             Lire aussi :  Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine                        Service vidéo du Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/21/dans-un-centre-d-accueil-en-pologne-des-refugies-ukrainiens-sont-en-quete-d-une-vie-normale_6135669_3210.html"},"headline":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","dateCreated":"2022-07-21T17:56:04+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:56:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Coiffeur, dentiste, \u00e9cole\u2026 Ce centre d\u2019accueil, situ\u00e9 dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir \u00ab\u00a0un peu comme \u00e0 la maison\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/840c68a_1658416280577-afp-tv-20220721-pol-pol-russierefugies-32et9ej-fr-mp4-00-00-35-12-still001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","uploadDate":"2022-07-21T17:56:04+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8clp4h?pubtool=oembed","duration":"02:18"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/840c68a_1658416280577-afp-tv-20220721-pol-pol-russierefugies-32et9ej-fr-mp4-00-00-35-12-still001.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-7">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le « clan » des Rajapaksa, au pouvoir à Colombo jusqu’à la fuite du président Gotabaya, avait été associé à l’essor spectaculaire des investissements de Pékin dans l’île. L’Inde y avait perdu de son influence traditionnelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Inde             L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine      Le « clan » des Rajapaksa, au pouvoir à Colombo jusqu’à la fuite du président Gotabaya, avait été associé à l’essor spectaculaire des investissements de Pékin dans l’île. L’Inde y avait perdu de son influence traditionnelle.          Par Carole Dieterich(Colombo, envoyée spéciale) et Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre indien Narendra Modi, au centre gauche, salue son homologue sri-lankais de l’époque, Mahinda Rajapaksa, lors d’une réception solennelle au palais présidentiel indien, à New Delhi, en Inde, le 8 février 2020.  MANISH SWARUP / AP               La chute de la « famille » Rajapaksa, qui vient d’être emportée dans la tourmente d’une révolution populaire sans précédent au Sri Lanka, est une occasion en or pour l’Inde de regagner son influence dans l’île. Même si aucun dirigeant indien ne le dira en ces termes, cette perspective repose sur une réalité tangible : le « clan » du président déchu, Gotabaya Rajapaksa, avait permis à la Chine de renforcer sa présence en Asie du Sud. Le Sri Lanka, dont la relation avec New Delhi est traditionnellement étroite mais non sans complexité, avait ainsi constitué une « prise de guerre » d’importance pour Pékin dans le cadre de sa rivalité avec l’Inde. « Cette crise est sans aucun doute un moyen pour nous d’améliorer notre relation avec le Sri Lanka », confirme une source diplomatique indienne qui se félicite du fait que son pays bénéficie en ce moment « d’une image positive à Colombo ».          Le gouvernement du premier ministre Narendra Modi s’était engouffré dans la brèche dès le début de l’année, alors que l’économie sri-lankaise vacillait au bord du précipice : New Delhi a débloqué en faveur de l’île des lignes de crédit de 3,8 milliards de dollars, destinées aux achats de biens essentiels, de carburants et d’engrais. L’Inde a également apporté une assistance humanitaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                 Main tendue          Cette main tendue s’inscrit dans la politique du Neighbourhood first [« le voisinage en premier »] voulue par New Delhi, avec pour objectif de recouvrer son influence dans la région, singulièrement au Sri Lanka, où la Chine s’est imposée à travers des projets d’infrastructures dans le cadre de la Belt and Road Initiative (BRI) – les fameuses « nouvelles routes de la soie ».            Sous la présidence de Mahinda Rajapaksa (2005-2015) – devenu premier ministre de son frère Gotabaya après la victoire de ce dernier à la présidentielle de 2019 –, le Sri Lanka s’était considérablement endetté auprès de Pékin. Et les projets démesurés d’un chef de l’État atteint de la folie des grandeurs avaient débouché sur un retentissant fiasco. L’exemple le plus frappant de ces « éléphants blancs » fut la construction d’un terminal portuaire et d’un aéroport international sur les terres natales des Rajapaksa, à Hambantota, dans le sud du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Rajapaksa, un clan qui a précipité le Sri Lanka dans l’abîme                 Le port n’a jamais attiré les cargos, pas plus que l’aéroport les avions. Résultat, le Sri Lanka s’était vu contraint de céder le terminal portuaire, pour une durée de quatre-vingt-dix-neuf ans, à la société d’Etat China Merchants Port Holdings, en contrepartie de l’effacement d’un emprunt à la Chine d’un peu plus de 1 milliard de dollars. Depuis que la crise est arrivée à son point d’orgue, mi-juillet, avec la fuite honteuse de « Gota » – surnom du président déchu –, obligé d’abandonner sa résidence après l’invasion de celle-ci par des masses hostiles, la Chine est restée muette. Laissant, pour l’instant, le champ libre à l’Inde et donnant à cette dernière le loisir de pousser ses pions sur l’échiquier du « grand jeu » régional.  « L’Inde a déjà fait beaucoup pour le Sri Lanka et fourni des efforts financiers considérables au cours des six derniers mois. Ce qui contraste avec l’absence relative de la Chine depuis le début de cette crise », confirme Constantino Xavier, chercheur associé au Centre for Social and Economic Progress, un groupe de réflexion basé à New Delhi.        Il vous reste 43.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/l-inde-mise-sur-la-crise-au-sri-lanka-pour-regagner-le-terrain-perdu-face-a-la-chine_6135661_3210.html"},"headline":"L\u2019Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face \u00e0 la Chine","dateCreated":"2022-07-21T17:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Inde","International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le \u00ab\u00a0clan\u00a0\u00bb des Rajapaksa, au pouvoir \u00e0 Colombo jusqu\u2019\u00e0 la fuite du pr\u00e9sident Gotabaya, avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 l\u2019essor spectaculaire des investissements de P\u00e9kin dans l\u2019\u00eele. L\u2019Inde y avait perdu de son influence traditionnelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"Colombo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/514/0/5797/2898/1342/671/60/0/f279705_1bfaf4361ce84eb49b7221d88e6f8f22-1bfaf4361ce84eb49b7221d88e6f8f22-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-8">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le groupe de Seattle a jeté son dévolu sur One Medical, une jeune société californienne qui a fait de la technologie un aspect essentiel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Amazon             Amazon rachète un réseau de soins pour 3,8 milliards d’euros, élargissant ainsi son activité dans la santé      Le groupe de Seattle a jeté son dévolu sur One Medical, une jeune société californienne qui a fait de la technologie un aspect essentiel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h52, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur cette photo prise le 12 juillet 2022, le logo d’Amazon Delivery est affiché à l’extérieur d’un centre de livraison d’Amazon à Torrance, en Californie.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Amazon, qui lorgne de plus en plus du côté de la santé, va acquérir le réseau de soins privé américain One Medical pour 3,9 milliards de dollars (3,8 milliards d’euros), a-t-on appris, jeudi 21 juillet. C’est un nouvel exemple de sa volonté de diversification.            Le groupe de Seattle a jeté son dévolu sur cette jeune société qui a fait de la technologie un aspect essentiel et différenciant de son offre. Il ambitionne ainsi une « réinvention » du secteur des soins, a expliqué, dans un communiqué, Neil Lindsay, vice-président de la branche santé d’Amazon.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Amazon se lance discrètement dans la santé                   Livres, supermarché ou encore streaming            Vendeur de livres en ligne à l’origine, Amazon n’a cessé de se diversifier depuis sa création en 1994, des supermarchés (Whole Foods) au streaming (Prime Video), en passant par l’informatique dématérialisée (cloud).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   En 2019, le géant de Seattle a lancé un service de télémédecine, baptisé « Amazon Care ». Initialement dédiée aux seuls employés de la société, l’offre, qui inclut également des visites à domicile, a été proposée, en 2021, à toutes les entreprises aux Etats-Unis. En 2020, Amazon a aussi mis en service une plate-forme de livraison de médicaments sur ordonnance, Amazon Pharmacy.              Auparavant, le groupe fondé par Jezz Bezos avait renoncé à un ambitieux projet, entrepris en 2018, d’un nouveau système de prise en charge des soins de santé avec la banque JPMorgan Chase et le conglomérat Berkshire Hathaway. « Nous pensons que les soins de santé figurent assez haut sur la liste des services qui ont besoin de rénovation », a expliqué Neil Lindsay.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   A l’instar de son service de télémédecine, Amazon dit vouloir développer une offre de santé plus moderne, qui s’adapte davantage aux modes de vie actuels, plus personnalisée et moins chronophage. « Nous voyons de nombreuses opportunités d’améliorer la qualité du service et de faire gagner aux gens du temps », a défendu le responsable.            One Medical est chapeauté par la société 1Life Healthcare, basée à San Francisco (Californie), qui a été introduite en Bourse début 2020.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/amazon-rachete-un-reseau-de-soins-pour-3-8-milliards-d-euros-elargissant-ainsi-son-activite-dans-la-sante_6135659_3234.html"},"headline":"Amazon rach\u00e8te un r\u00e9seau de soins pour 3,8\u00a0milliards d\u2019euros, \u00e9largissant ainsi son activit\u00e9 dans la sant\u00e9","dateCreated":"2022-07-21T16:52:32+02:00","datePublished":"2022-07-21T16:52:32+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:57:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Amazon"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","High tech","Amazon","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le groupe de Seattle a jet\u00e9 son d\u00e9volu sur One Medical, une jeune soci\u00e9t\u00e9 californienne qui a fait de la technologie un aspect essentiel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/725/0/7261/3630/1342/671/60/0/c4c31fe_5763574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Amazon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/amazon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-9">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La Russie avait accusé peu auparavant l’Ukraine d’avoir effectué des frappes de drone sur le site de cette centrale nucléaire. « Cela confirme la volonté des autorités ukrainiennes de créer les conditions d’une catastrophe nucléaire dans toute l’Europe », a déclaré Maria Zakharova, la porte-parole du ministère des affaires étrangères russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                    Nord Stream fonctionne à nouveau         Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Anne Guillard      Image de couverture :  Un bâtiment scolaire endommagé à la suite d’un bombardement dans la ville de Kramatorsk, le 21 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Près de cinq mois après le début de son offensive, la Russie a élargi mercredi 20 juillet ses objectifs à d’autres territoires que ceux de l’est de l’Ukraine.« Ce ne sont plus seulement les républiques populaires de Donetsk et Louhansk [deux territoires séparatistes de l’est de l’Ukraine], ce sont aussi les régions de Kherson et de Zaporijia [dans le Sud] et une série d’autres territoires, et ce processus continue de façon constante », a déclaré M. Lavrov à l’agence de presse RIA Novosti, avant d’ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n’aurait « aucun sens dans la situation actuelle ».L’Ukraine a réclamé plus d’armes et des sanctions supplémentaires contre Moscou. « Les Russes veulent du sang, pas des négociations. J’appelle tous les partenaires à renforcer les sanctions contre la Russie et à accélérer les livraisons d’armes à l’Ukraine », a écrit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba.La première dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononcé un vibrant plaidoyer devant le Congrès américain : « Je vous demande davantage d’armes (…) pour protéger les maisons de chacun et le droit de se réveiller vivant dans ces maisons », a-t-elle lancé.La Russie « travaille à l’annexion des territoires ukrainiens », en utilisant le même « mode d’emploi » que pour la Crimée en 2014, a accusé, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. « Le gouvernement russe dispose de plans détaillés pour annexer un certain nombre de régions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l’ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk », a déclaré Washington. Les représentants « illégitimes » que Moscou a imposés dans ces zones « vont organiser des référendums fantoches sur la réunification avec la Russie », « peut-être en septembre lors des élections régionales russes », a-t-il ajouté.En parallèle, la Russie cherche à y installer des banques russes, pour généraliser l’usage du rouble, « force les résidents à demander la citoyenneté russe », « impose ses fidèles dans les services de sécurité », tout en « sabotant l’Internet civil », a-t-il encore assuré.M. Poutine a déclaré, mercredi 20 juillet, qu’il n’avait pas observé de volonté de la part de l’Ukraine de respecter les termes de ce qu’il a présenté comme un accord de paix préliminaire décidé au mois de mars.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Médias. Sputnik France placé en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         Economie. L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie         Reportage. Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l’hôpital d’Oumane         Décryptage. La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Reportage. En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie         Décryptage. En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Nord Stream fonctionne à nouveau         Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-21T16:45:34+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T04:45:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","description":"La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucléaire occupée de Zaporijia, dans le sud-est du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-21T16:45:34+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T04:45:34+00:00"
  En repr\u00e9sailles aux sanctions prises par l\u2019ustralie contre la Russie, Moscou a interdit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 39 citoyens australiens travaillant notamment dans les services de s\u00e9curit\u00e9 et la d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision de responsables \u00e0 Canberra d\u2019imposer des sanctions (...), la Russie ajoute 39 personnes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la liste\u00a0\u00bb des personnes interdites d\u2019entrer sur son territoire, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Parmi ces personnes figurent notamment des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants des services de maintien de l\u2019ordre, des garde-fronti\u00e8res, ainsi que des entrepreneurs du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Sur la liste, diffus\u00e9e par le minist\u00e8re, on trouve en particulier un vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Marc Ablong, et les chefs de la police de plusieurs r\u00e9gions australiennes.          En juin, Moscou avait d\u00e9j\u00e0 interdit son territoire \u00e0 121 Australiens pour les m\u00eames raisons. Depuis le d\u00e9but de son offensive contre l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures similaires contre plusieurs centaines d\u2019autres personnalit\u00e9s occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En riposte aux sanctions, Moscou interdit son territoire \u00e0 39 Australiens ","dateModified":"2022-07-21T17:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T16:37:01+00:00","articleBody":"     Coiffeur, dentiste, \u00e9cole\u2026 Ce centre d\u2019accueil, situ\u00e9 dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir \u00ab\u00a0un peu comme \u00e0 la maison\u00a0\u00bb.                    Voir aussi :  Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","dateModified":"2022-07-21T16:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T16:12:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur deux des canons Caesar livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, assurant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 vendus par l\u2019Ukraine \u00e0 Moscou et qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s dans une usine de chars\u00a0\u00bb. La France a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 douze de ces syst\u00e8mes tr\u00e8s perfectionn\u00e9s et six autres sont en route pour l\u2019Ukraine.          En juin, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9menti une telle information, relay\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque notamment par l\u2019agence de presse russe TASS. Le haut commandement fran\u00e7ais avait d\u00e9crit aupr\u00e8s de TF1 une \u00ab\u00a0rumeur compl\u00e8tement infond\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9clarations de M.\u00a0Loukachenko n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse appelle les Occidentaux \u00e0 cesser d\u2019armer l\u2019Ukraine, qui se d\u00e9fend contre la Russie depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e dans le pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier, par Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie relaie une rumeur, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mentie par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, selon laquelle la Russie au...","dateModified":"2022-07-21T17:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:40:16+00:00","articleBody":"                     Tourelle d\u2019un char d\u00e9truit dans les rues de la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/55809be_1658417859837-2022-07-21t151705z-1931028484-rc25pt97r5s7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T15:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:35:56+00:00","articleBody":"                     Lors de la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire organis\u00e9e pour un militaire ukrainien tu\u00e9 lors d\u2019un combat contre les troupes russes dans la r\u00e9gion de Kherson le 17\u00a0juillet. En Ukraine, le 21\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/b981c9a_1658417497778-665012.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T15:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:04+00:00","articleBody":"     La Gr\u00e8ce rejoint la position de l\u2019Espagne et du Portugal. Ath\u00e8nes s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 son tour, oppos\u00e9 au plan propos\u00e9 mercredi par Bruxelles visant \u00e0 diminuer de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la baisse des livraisons russes.          \u00ab\u00a0Le gouvernement n\u2019approuve pas, par principe, la proposition de la Commission [europ\u00e9enne] de r\u00e9duire de 15\u00a0% sa consommation de gaz naturel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le porte-parole du gouvernement, Yannis Economou. La Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9, mercredi, aux Vingt-Sept de r\u00e9duire volontairement leur demande de gaz au cours des huit prochains mois, en d\u00e9voilant un arsenal de mesures cens\u00e9 permettre \u00e0 l\u2019UE d\u2019affronter une \u00e9ventuelle interruption des approvisionnements russes.          Ce plan, qui doit \u00eatre discut\u00e9 le 26\u00a0juillet lors d\u2019un Conseil europ\u00e9en, pr\u00e9voit concr\u00e8tement que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023 sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.          Sachant qu\u2019environ 70\u00a0% du gaz import\u00e9 par la Gr\u00e8ce sert \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a expliqu\u00e9 le ministre, une telle r\u00e9duction induirait tr\u00e8s vraisemblablement des perturbations dans l\u2019approvisionnement des particuliers comme des entreprises.          \u00ab\u00a0M\u00eame si nous r\u00e9duisons de 15\u00a0% notre consommation, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que plus de gaz ira en direction de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb, largement d\u00e9pendante des livraisons russes, a insist\u00e9 le ministre grec. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9sapprouvons non seulement le caract\u00e8re obligatoire de cette mesure, mais aussi le niveau m\u00eame de r\u00e9duction pr\u00e9conis\u00e9 par Bruxelles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Skrekas.                    Lire aussi :  R\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie\u00a0: pourquoi et comment les individus et les entreprises peuvent-ils agir\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Gr\u00e8ce s\u2019oppose \u00e0 la r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz propos\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-21T16:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T14:48:36+00:00","articleBody":"     La Russie entend d\u00e9velopper sa relation \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avec la Hongrie malgr\u00e9 les sanctions prises contre Moscou par l\u2019Union europ\u00e9enne, dont Budapest est membre, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0J\u2019appr\u00e9cie r\u00e9ellement nos relations. Nos discussions, aujourd\u2019hui, ont confirm\u00e9 leur nature durable et strat\u00e9gique. Et nous allons les d\u00e9velopper de toutes les fa\u00e7ons possibles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Moscou avec son homologue hongrois, Peter Szijjarto.          Par ailleurs, la Russie va \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 de livrer du gaz suppl\u00e9mentaire \u00e0 la Hongrie cette ann\u00e9e, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe.           Aujourd\u2019hui, nos coll\u00e8gues ont fait part de l\u2019int\u00e9r\u00eat du gouvernement hongrois pour un nouvel achat de gaz naturel cette ann\u00e9e. Cette requ\u00eate sera imm\u00e9diatement transmise et \u00e9tudi\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut d\u00e9velopper sa relation \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avec la Hongrie malgr\u00e9 les sanctions","dateModified":"2022-07-21T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T14:33:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 avoir sanctionn\u00e9 dix ressortissants syriens et deux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 pour leur implication dans le recrutement de mercenaires syriens et palestiniens envoy\u00e9s combattre en Ukraine pour le compte de la Russie.          Les sanctions consistent en un gel de leurs avoirs et l\u2019interdiction de se rendre dans les pays de l\u2019UE, pr\u00e9cise l\u2019expos\u00e9 des motifs publi\u00e9 au Journal officiel avec les identit\u00e9s des personnes et des entit\u00e9s sanctionn\u00e9es.          Le propri\u00e9taire de la compagnie a\u00e9rienne syrienne Cham Wings, Issam Shammout, un homme d\u2019affaires li\u00e9 au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, figure parmi les nouveaux inscrits sur cette liste noire de l\u2019UE. Un grad\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e syrienne, le colonel Saleh Al-Adbullah, est, pour sa part, sanctionn\u00e9 pour avoir recrut\u00e9 des militaires de son unit\u00e9, la 16e\u00a0brigade de l\u2019arm\u00e9e syrienne, pour combattre en Ukraine.          L\u2019UE a \u00e9galement inscrit sur sa liste noire le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e de lib\u00e9ration de la Palestine, Muhammad Al-Salti, ressortissant syrien, \u00ab\u00a0pour le recrutement de mercenaires palestiniens\u00a0\u00bb envoy\u00e9s en Libye et en Ukraine, ainsi que deux responsables militaires et le dirigeant d\u2019une faction politique syrienne.          Sont \u00e9galement sanctionn\u00e9es deux soci\u00e9t\u00e9s de protection syriennes, la Sanad Protection and Security Services et la Al-Sayyad Company for Guarding and Protection Services, toutes deux li\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e russe Wagner, ainsi que leurs quatre dirigeants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE sanctionne dix Syriens impliqu\u00e9s dans le recrutement de mercenaires pro-Russie","dateModified":"2022-07-21T14:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:21+00:00","articleBody":"                     Sabina pleure alors que son mari, dont le corps g\u00eet sur le sol, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un bombardement russe au march\u00e9 de Barabachovo, \u00e0 Kharkiv, jeudi 21\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/f3b3684_1658408170322-480399.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T13:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:09+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine ne cessera que si Kiev accepte ses pertes et n\u00e9gocie avec la Russie, a estim\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de Vladimir Poutine, dans un entretien exclusif avec l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de l\u2019Ukraine, actuellement. La particularit\u00e9 du moment est que la guerre peut se finir dans des conditions plus pr\u00e9f\u00e9rables pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Loukachenko. \u00ab\u00a0Elle doit s\u2019asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, \u00eatre d\u2019accord pour ne jamais menacer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a estim\u00e9 que l\u2019Occident, l\u2019Ukraine et la Russie doivent mettre fin au conflit pour \u00e9viter le \u00ab\u00a0pr\u00e9cipice\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0guerre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Allez, arr\u00eatons-nous. Il ne faut pas aller plus loin. Plus loin, c\u2019est le pr\u00e9cipice. Plus loin, c\u2019est la guerre nucl\u00e9aire. Cela ne doit pas aller jusque-l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il dit, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater ce chaos, l\u2019op\u00e9ration et la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019Occident voulait un conflit avec la Russie et \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a encore dit jeudi le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse au cours de cet entretien. \u00ab\u00a0Nous avons vu les causes de cette guerre, la cause est que si la Russie n\u2019avait pas devanc\u00e9 l\u2019OTAN, vous [les Occidentaux] vous seriez organis\u00e9s et l\u2019auriez frapp\u00e9e, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Vous en \u00eates \u00e0 l\u2019origine et vous prolongez cette guerre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin de la guerre \u00ab\u00a0d\u00e9pend de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui doit n\u00e9gocier avec Moscou, selon le pr\u00e9sident bi...","dateModified":"2022-07-21T13:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:47:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9 jeudi la Russie de stocker des armes lourdes et munitions sur le site de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e de Zaporijia, dans le sud du pays, o\u00f9 Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 des frappes de drone. Selon Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, au moins quatorze unit\u00e9s de mat\u00e9riel militaire lourd avec leurs munitions sont stock\u00e9es dans la salle des machines du r\u00e9acteur\u00a01 de la centrale, la plus grande d\u2019Europe. \u00ab\u00a0L\u2019ensemble de l\u2019arsenal lourd amen\u00e9 avec toutes les munitions est d\u00e9sormais tr\u00e8s proche des \u00e9quipements qui assurent le fonctionnement du turbo-g\u00e9n\u00e9rateur\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram.          Les \u00e9quipements russes sont situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du r\u00e9servoir d\u2019huile principal, dont le produit inflammable sert \u00e0 refroidir la turbine \u00e0 vapeur, tout comme l\u2019hydrog\u00e8ne servant \u00e0 refroidir le g\u00e9n\u00e9rateur, selon Energoatom. La compagnie ukrainienne s\u2019est alarm\u00e9e d\u2019un risque de d\u00e9tonation accidentelle et d\u2019incendie.          La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par Moscou depuis mars. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire non seulement sur leur territoire, mais dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, lors de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire. Elle n\u2019a toutefois pas fait \u00e9tat de d\u00e9g\u00e2ts mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire du site.          Selon elle, les forces ukrainiennes ont effectu\u00e9 une frappe de drone lundi \u00ab\u00a0\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de structures vitales pour la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale, un r\u00e9servoir de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 et le r\u00e9servoir de refroidissement d\u2019un r\u00e9acteur\u00a0\u00bb. La porte-parole a ajout\u00e9 que Kiev avait \u00e0 nouveau frapp\u00e9 le site mercredi. Des m\u00e9dias russes ont publi\u00e9 des images suppos\u00e9es de panaches de fum\u00e9es dans la ville d\u2019Energodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. L\u2019Agence France-Presse n\u2019a pu v\u00e9rifier les faits faisant l\u2019objet des accusations ukrainiennes et russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou de stocker des armes dans la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e de Zaporijia","dateModified":"2022-07-21T13:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:43:40+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand a accus\u00e9 jeudi Moscou d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0facteur d\u2019incertitude croissant\u00a0\u00bb sur le march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Europe, apr\u00e8s la reprise, apr\u00e8s des travaux de maintenance, des envois de gaz sur le pipeline Nord Stream, mais \u00e0 40 % de sa capacit\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie se r\u00e9v\u00e8le de plus en plus \u00eatre un facteur d\u2019incertitude dans le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, ajoutant que \u00ab\u00a0rien ne s\u2019opposait techniquement \u00e0 ce que Nord Stream revienne \u00e0 une exploitation \u00e0 plein r\u00e9gime apr\u00e8s son entretien\u00a0\u00bb. La Russie a rouvert le robinet du gaz vers l\u2019Europe jeudi en red\u00e9marrant le gazoduc Nord Stream apr\u00e8s dix jours de travaux de maintenance sous haute tension.          De premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade, montrent que le d\u00e9bit est identique \u00e0 celui d\u2019avant la maintenance, autour de 40% des capacit\u00e9s. Trop peu pour Berlin\u00a0: \u00ab\u00a0Ces faibles niveaux d\u2019envoi parlent une langue politique claire, confirmant que nous ne pouvons pas nous fier \u00e0 ces livraisons\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Habeck. Le gazoduc ne tourne plus \u00e0 plein r\u00e9gime depuis mi-juin, une d\u00e9cision du russe Gazprom, qui argue de l\u2019absence d\u2019une turbine en maintenance au Canada. Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est un \u00ab\u00a0facteur d\u2019incertitude croissant\u00a0\u00bb pour le secteur \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-07-21T13:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:08:31+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, se rend jeudi \u00e0 Moscou afin de discuter de nouvelles livraisons de gaz, a annonc\u00e9 le Fidesz, le parti du premier ministre hongrois, Viktor Orban. \u00ab\u00a0Dans le but de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acheter 700\u00a0millions de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel, en plus des quantit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues dans les contrats de long terme\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un message post\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie hongroise attendu jeudi \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-07-21T12:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T10:34:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin assure que des restrictions occidentales causent tous les probl\u00e8mes techniques de livraison de gaz russe vers l\u2019Europe, au moment o\u00f9 le gazoduc Nord Stream 1 a red\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s une p\u00e9riode de maintenance. \u00ab\u00a0Ce sont ces restrictions qui emp\u00eachent d\u2019effectuer les r\u00e9parations d\u2019\u00e9quipements, notamment des turbines dans les stations de compression\u00a0\u00bb, affirme le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Dmitri Peskov, qui rejette les accusations contre Moscou de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb au gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0probl\u00e8mes techniques\u00a0\u00bb de livraison de gaz sont caus\u00e9s par les Occidentaux, affirme  le Kremli...","dateModified":"2022-07-21T10:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T09:45:13+00:00","articleBody":"     Un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est \u00ab\u00a0possible dans les prochains jours\u00a0\u00bb si les Occidentaux r\u00e9pondent aux demandes de la Russie, a affirm\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu. Ankara pensait accueillir cette semaine un nouveau round de n\u00e9gociations entre experts militaires russes, ukrainiens, turcs et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, entrav\u00e9es par l\u2019invasion russe. Plus de\u00a020\u00a0millions de tonnes sont bloqu\u00e9es dans les ports d\u2019Ukraine, qui font cruellement d\u00e9faut au march\u00e9 mondial, au risque de p\u00e9nuries alimentaires graves pour l\u2019Afrique, notamment.          \u00ab\u00a0M\u00eame si les produits [agricoles] russes ne sont pas concern\u00e9s par les sanctions, il y a des blocages concernant le transport maritime, les assurances et le syst\u00e8me bancaire. Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne ont fait des promesses pour les lever\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre turc. \u00ab\u00a0Lorsque nous aurons r\u00e9solu cette question, non seulement la voie de l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et de l\u2019huile de tournesol ukrainiennes sera ouverte, mais aussi celle pour les produits de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en se disant \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb. Selon le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, un \u00ab\u00a0m\u00e9morandum\u00a0\u00bb est pr\u00eat, qui pr\u00e9voit notamment l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un centre de coordination sous les auspices de l\u2019ONU \u00e0 Istanbul. Mais Moscou accuse l\u2019Ukraine de bloquer les discussions\u00a0:           Nous nous sommes entendus sur les principes de base permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais quand notre d\u00e9l\u00e9gation a demand\u00e9 d\u2019ajouter une deuxi\u00e8me partie [concernant la production russe], les Ukrainiens ont refus\u00e9 cat\u00e9goriquement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara esp\u00e8re un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T09:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T09:22:39+00:00","articleBody":"    Quelle est la l\u00e9gende de la photographie en haut de la page du live. Merci pour votre travail.    julie         Bonjour Julie,          La l\u00e9gende de la photo de couverture du live se trouve en t\u00eate de la zone \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb (colonne de droite). La l\u00e9gende de la photo actuelle est\u00a0:  \u00ab\u00a0Un p\u00e8re tient la main de son fils, tu\u00e9 par un missile russe dans la ville de Saltivka, le 20\u00a0juillet.\u00a0\u00bb La photo est sign\u00e9e Sergey Bobok, pour l\u2019Agence France-Presse (AFP).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T09:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:41:10+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-trois autres, bless\u00e9es, jeudi matin dans un bombardement russe sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleh Synehoubov. Quatre des bless\u00e9s sont dans un \u00e9tat grave \u00e0 la suite de ce bombardement au lance-roquettes multiple, a ajout\u00e9 sur Telegram M.\u00a0Synehoubov.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, la ville de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion fin f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 la prendre. Mercredi d\u00e9j\u00e0, des bombardements y ont fait au moins trois morts, selon les autorit\u00e9s locales. Parmi les victimes, un adolescent de 13 ans tu\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un d\u2019arr\u00eat de bus dont les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu le corps. Son p\u00e8re, en \u00e9tat de choc, est longuement rest\u00e9 agenouill\u00e9 en tenant la main de son fils dont le corps sans vie a \u00e9t\u00e9 recouvert d\u2019une couverture au milieu des d\u00e9bris de verre.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.                Des hommes d\u00e9placent le corps d\u2019une victime tu\u00e9e par un bombardement russe sur une civi\u00e8re \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, mercredi 20 juillet 2022. ANDRII MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/4df3918_1658396444573-477732.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts,vingt-trois  bless\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-07-21T12:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:38:48+00:00","articleBody":"     Le gouvernement portugais ne soutiendra pas le plan propos\u00e9 mercredi par Bruxelles visant \u00e0 diminuer de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes, a fait savoir le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le Portugal va s\u2019opposer\u00a0\u00bb \u00e0 cette mesure \u00ab\u00a0disproportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joao Galamba, le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019environnement et \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, dans un entretien au quotidien Publico publi\u00e9 jeudi.          La proposition de la Commission \u00ab\u00a0n\u2019est pas adapt\u00e9e pour des pays qui ne sont pas interconnect\u00e9s\u00a0\u00bb au r\u00e9seau gazier, comme le Portugal, a-t-il expliqu\u00e9. Le Portugal rejoint ainsi la position de l\u2019Espagne, dont la ministre de la transition \u00e9cologique, Teresa Ribera, s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 cette proposition, estimant qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00ab\u00a0juste\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lisbonne ne soutient pas la r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz propos\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-21T09:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:29:25+00:00","articleBody":"     La Banque nationale d\u2019Ukraine a annonc\u00e9 jeudi la d\u00e9valuation de 25 % de la monnaie nationale, la hryvnia, face au dollar, en raison de l\u2019impact de l\u2019invasion russe sur l\u2019\u00e9conomie nationale.          \u00ab\u00a0Une telle mesure renforcera la comp\u00e9titivit\u00e9 des producteurs ukrainiens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0soutiendra la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie dans les conditions de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la banque centrale, en \u00e9tablissant jeudi le taux d\u2019\u00e9change \u00e0 36,57\u00a0hryvnias pour un dollar, contre 29,25\u00a0hryvnias pour un dollar auparavant, cours qui \u00e9tait en vigueur au d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9value sa monnaie de 25 %","dateModified":"2022-07-21T09:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:13:35+00:00","articleBody":"     Aussi bien l\u2019arm\u00e9e russe que les forces ukrainiennes mettent \u00ab\u00a0inutilement\u00a0\u00bb en danger des civils en basant des troupes au c\u0153ur de zones habit\u00e9es, comme un sous-sol d\u2019\u00e9cole ou un dispensaire, a accus\u00e9 jeudi Human Rights Watch (HRW). \u00ab\u00a0Alors que la guerre en Ukraine fait rage, des civils ont \u00e9t\u00e9 inutilement pris dans des combats\u00a0\u00bb, constate Belkis Wille, une chercheuse de HRW cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces russes et ukrainiennes doivent toutes deux \u00e9viter de baser leurs troupes parmi les civils et faire tout leur possible pour \u00e9loigner les civils des environs\u00a0\u00bb, a-t-elle exhort\u00e9.          HRW pr\u00e9cise avoir document\u00e9 quatre cas de bases militaires russes et trois ukrainiennes \u00e9tablies dans des zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Les attaques qui ont suivi contre ces bases ont tu\u00e9 et bless\u00e9 des civils\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019organisation pr\u00e9cisant avoir interrog\u00e9 plus de 50 habitants de sept localit\u00e9s situ\u00e9es dans des r\u00e9gions ukrainiennes de Tchernihiv (Nord), Kharkiv (Est) et Zaporijia (Sud) et visit\u00e9 six d\u2019entre elles. Parmi les cas les plus connus, cit\u00e9s par HRW, le village de Iahidne, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, o\u00f9 les Russes ont d\u00e9tenu environ 350 civils pendant un mois dans le sous-sol d\u2019une \u00e9cole qu\u2019ils utilisaient comme base militaire.          De leur c\u00f4t\u00e9, les forces ukrainiennes ont \u00e9tabli une base dans un centre de contr\u00f4le des maladies d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de Pokotylivka (r\u00e9gion de Kharkiv), soutient l\u2019ONG. Lorsque les Russes ont attaqu\u00e9 le centre, le 28\u00a0avril, au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, et des dizaines de maisons voisines ainsi que l\u2019\u00e9cole locale ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils \u00ab\u00a0inutilement\u00a0\u00bb mis en danger par les deux camps en Ukraine, selon Human Rights Watch (HRW)","dateModified":"2022-07-21T08:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T07:39:42+00:00","articleBody":"     A la suite de la remise en route du gazoduc Nord Stream 1, jeudi, les premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade, montrent que le d\u00e9bit serait finalement identique \u00e0 celui d\u2019avant la maintenance, autour de\u00a040\u00a0% des capacit\u00e9s. Quelque 29\u00a0GWh de gaz ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s d\u00e8s la deuxi\u00e8me heure de service \u00e0 la station de Greifswald, en Allemagne, au bord de la mer Baltique, o\u00f9 aboutit le gazoduc.          Les flux de gaz pourraient \u00ab\u00a0atteindre le niveau de pr\u00e9maintenance d\u2019environ 40\u00a0% d\u2019utilisation [environ 700\u00a0GWh par jour]. Malheureusement, l\u2019incertitude politique (\u2026) demeure\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9bit de Nord Stream 1 devrait retrouver son niveau d\u2019avant la maintenance, \u00e0 40 % de sa capacit\u00e9","dateModified":"2022-07-21T07:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T06:23:22+00:00","articleBody":"     Ursula von der Leyen juge \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept. Pour y faire face, Bruxelles a pr\u00e9sent\u00e9 un plan s\u2019appuyant sur le volontariat, demandant \u00e0 chacun de ses membres de r\u00e9duire sa consommation.                    Lire aussi :  Pour s\u2019affranchir du gaz russe, la Commission veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la consommation des Europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T06:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T05:01:23+00:00","articleBody":"     Le gazoduc Nord Stream 1, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne a red\u00e9marr\u00e9 jeudi apr\u00e8s dix jours de maintenance, a fait savoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00eame nom, gestionnaire de l\u2019\u00e9quipement. \u00ab\u00a0Il fonctionne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00eame nom, sans toutefois pr\u00e9ciser la quantit\u00e9 de gaz en cours d\u2019acheminement. Les donn\u00e9es r\u00e9elles seront connues plus tard dans la journ\u00e9e.          Le gouvernement allemand craignait que ce pipeline ne soit pas rouvert par Moscou apr\u00e8s ces travaux d\u00e9but\u00e9s le 11 juillet. Selon des donn\u00e9es transmises par Gazprom \u00e0 Gascade, l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, le gazoduc devrait livrer 530\u00a0GWh durant la journ\u00e9e. C\u2019est seulement \u00ab\u00a030\u00a0%\u00a0\u00bb de ses capacit\u00e9s, a fait remarquer sur Twitter jeudi le pr\u00e9sident de l\u2019Agence allemande des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller. Ce serait en outre dix points de moins qu\u2019avant les travaux. Arguant de l\u2019absence d\u2019une turbine, en maintenance au Canada, Gazprom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit \u00e0 40\u00a0% des capacit\u00e9s les livraisons au moyen de Nord Stream 1 depuis la mi-juin.          Le groupe gazier russe Gazprom avait assur\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas garantir la reprise des livraisons par ce gazoduc, en maintenance jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin. Le groupe invoquait l\u2019absence de cette turbine, n\u00e9cessaire, selon l\u2019entreprise, pour faire fonctionner une station de compression. Un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, selon Berlin, qui d\u00e9nonce des d\u00e9cisions \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne \u00e9tait donc suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou concernant le red\u00e9marrage du pipeline, apr\u00e8s ces travaux de maintenance pr\u00e9vus de longue date.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a quant \u00e0 lui souffl\u00e9 le chaud et le froid sur les perspectives pour Nord Stream dans les prochaines semaines. Il a laiss\u00e9 entendre que le gazoduc pouvait red\u00e9marrer jeudi matin, mais que si la Russie ne recevait pas la turbine manquante, il fonctionnerait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine. Car, selon le pr\u00e9sident russe, une seconde turbine doit \u00e0 son tour faire l\u2019objet d\u2019une maintenance, \u00e0 la fin de juillet.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream fonctionne \u00e0 nouveau","dateModified":"2022-07-21T05:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:45:07+00:00","articleBody":"     Le sp\u00e9cialiste de la frite industrielle surgel\u00e9e tire un trait sur ses ambitions dans ce pays, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait implant\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 1990. Il mise sur l\u2019internationalisation et la diversification.                    Lire aussi :  L\u2019entreprise McCain a cess\u00e9 toute pr\u00e9sence commerciale en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T05:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:40:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019annonce russe en r\u00e9clamant plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          La premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a, pour sa part, prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0:           Je vous demande plus d\u2019armes (\u2026) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons.           Mercredi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 que les objectifs de la Russie ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine prend acte des propos de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-07-21T07:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:35:05+00:00","articleBody":"     Les sanctions europ\u00e9ennes visant la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ont lourdement pes\u00e9 sur les deux m\u00e9dias d\u2019influence du Kremlin. C\u2019est l\u2019\u00e9pilogue d\u2019une aventure de sept ans pour Sputnik, financ\u00e9 par le Kremlin. De son c\u00f4t\u00e9, la situation tranche avec celle de son grand concurrent, RT France, qui maintient toujours un semblant d\u2019activit\u00e9.                    Lire aussi :  Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T05:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:20:01+00:00","articleBody":"     Selon le maire de la ville de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, de puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues cette nuit, vers 3\u00a0heures du matin. La sir\u00e8ne d\u2019alerte aux bombardements a d\u2019ailleurs retenti. Aucun bilan n\u2019a pour le moment \u00e9t\u00e9 rendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud du pays","dateModified":"2022-07-21T05:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:15:00+00:00","articleBody":"           Un centre commercial de la ville de Kherson, au sud de l\u2019Ukraine, compl\u00e8tement d\u00e9truit suite aux bombardements russes. Le 20 juillet 2022. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/b4c00f1_5756400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T04:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:10:09+00:00","articleBody":"      Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son offensive, la Russie a \u00e9largi mercredi 20 juillet ses objectifs \u00e0 d\u2019autres territoires que ceux de l\u2019est de Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce ne sont plus seulement les r\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk [deux territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine], ce sont aussi les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia [dans le Sud] et une s\u00e9rie d\u2019autres territoires, et ce processus continue de fa\u00e7on constante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov \u00e0 l\u2019agence de presse RIA Novosti, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba.          La premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande davantage d\u2019armes (...) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.          La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb, en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014, a accus\u00e9, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Washington. Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes, pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019Internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          M. Poutine a d\u00e9clar\u00e9, mercredi 20 juillet, qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-21T13:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:00:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 148e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-21T04:00:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-10">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Prise pour la dernière fois en 2011, une telle mesure marque un tournant majeur après une longue période où l’argent était facilement accessible dans la zone euro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Union européenne             Pour faire face à l’inflation, la Banque centrale européenne décide d’une hausse de ses taux d’intérêt plus importante qu’attendue, de 0,5 point      Prise pour la dernière fois en 2011, une telle mesure marque un tournant majeur après une longue période où l’argent était facilement accessible dans la zone euro.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde, à Bruxelles, le 12 juillet 2022.  VIRGINIA MAYO / AP                 Pour la première fois en plus de dix ans, la Banque centrale européenne (BCE) a annoncé, jeudi 21 juillet, un relèvement de ses taux d’intérêt de 0,5 point – soit plus qu’attendu – face à l’inflation galopante et au risque de récession. Cette décision marque un tournant majeur après une longue période d’argent facilement accessible dans la zone euro.            Le principal taux d’intérêt passe ainsi de zéro, où il campait depuis 2016, à 0,5 %, tandis que celui taxant une partie des liquidités bancaires non distribuées en crédit, négatif depuis 2014, remonte de – 0,5 %, à zéro. La hausse est plus importante qu’attendue : en juin, la BCE avait annoncé que l’augmentation serait de 0,25 point.              L’horizon économique « s’assombrit » en zone euro, a déclaré sa présidente, Christine Lagarde, qui prévient que l’inflation restera à un « niveau élevé indésirable pendant un certain temps ». En renchérissant le coût du crédit, pour la première fois depuis 2011, la BCE emboîte le pas à d’autres banques centrales dans le monde. La Fed américaine a augmenté ses taux d’intérêt depuis mars et sa fourchette pour le taux des fonds fédéraux, établie désormais entre 1,5 % et 1,75 %, pourrait être relevée de 75 points de base fin juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                   Protéger les Etats contre des attaques spéculatives sur leur dette            La BCE a également annoncé jeudi un nouvel instrument pour protéger les Etats les plus fragiles contre des attaques spéculatives sur leur dette – les marchés ont dans leur ligne de mire l’Italie, où s’ouvre une période d’instabilité politique. Cet outil « pourra être activé pour contrer les dynamiques de marché injustifiées et désordonnées qui menacent gravement la transmission de la politique monétaire dans la zone euro », qui vise un taux d’inflation de 2 % à moyen terme, selon un communiqué à l’issue du conseil des gouverneurs.            Depuis l’annonce en juin d’un durcissement de la politique monétaire par la BCE, concrétisé par cette hausse des taux directeurs, les taux d’intérêt des dettes publiques européennes ont grimpé en flèche et l’écart entre les taux d’emprunts des différents pays s’est creusé. La BCE parle d’une « fragmentation » de la zone euro, qui gêne sa politique et doit donc être combattue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   L’emprunt de l’Italie se négociait jeudi dans la matinée au taux moyen de 3,55 %, soit 223 points de base au-dessus du taux allemand à dix ans, réputé sans risque. Cet écart se resserrait légèrement, à 219 points de base, après les annonces de la BCE. Face au risque d’une « fragmentation » allant en s’aggravant, voire d’une crise de la dette semblable à celle de 2012, l’institution de Francfort a développé un nouvel outil censé calmer l’emballement des marchés.              Une des caractéristiques majeures de ce programme dénommé « TPI » (« instrument de protection de la transmission ») est que les achats de dette seront potentiellement illimités pour contrer les attaques spéculatives. L’ampleur des achats au titre du TPI dépendra « de la gravité des risques auxquels est confrontée la transmission des politiques » monétaires. En assurant une meilleure « transmission » de ses décisions auprès des entreprises et ménages, le TPI permettra à la BCE « de remplir plus efficacement son mandat en matière de stabilité des prix », ajoute l’institut.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe et le choc de l’inflation                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/pour-faire-face-a-l-inflation-la-banque-centrale-europeenne-decide-d-une-hausse-de-ses-taux-d-interet-plus-importante-qu-attendue-de-0-5-point_6135646_3234.html"},"headline":"Pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, la Banque centrale europ\u00e9enne d\u00e9cide d\u2019une hausse de ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus importante qu\u2019attendue, de 0,5 point","dateCreated":"2022-07-21T14:43:59+02:00","datePublished":"2022-07-21T14:43:59+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:57:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Prise pour la derni\u00e8re fois en\u00a02011, une telle mesure marque un tournant majeur apr\u00e8s une longue p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019argent \u00e9tait facilement accessible dans la zone euro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/242/0/3785/1892/1342/671/60/0/fe9878a_fa81ae6079854d4ebd0764dce3b00a7d-fa81ae6079854d4ebd0764dce3b00a7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-11">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Alexandra Pettifer avait lancé des poursuites contre le groupe audiovisuel public, contestant les rumeurs « fabriquées » qui lui imputaient une aventure avec le prince Charles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             La BBC verse d’importantes indemnités à l’ex-nurse de William et d’Harry, visée par de fausses accusations      Alexandra Pettifer avait lancé des poursuites contre le groupe audiovisuel public, contestant les rumeurs « fabriquées » qui lui imputaient une aventure avec le prince Charles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h22    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’une des entrées du siège de la BBC, à Londres, en juillet 2017.  FRANK AUGSTEIN / AP                 La BBC a accepté, jeudi 21 juillet, de verser d’« importants » dommages et intérêts à l’ancienne nurse des princes Willam et Harry, qui avait été calomniée par l’un de ses anciens journalistes, Martin Bashir, dans le but de décrocher une interview événement de la princesse Diana en 1995.            Cet accord constitue un nouvel épisode de la saga autour des méthodes trompeuses employées pour organiser l’entretien, vu par 23 millions de téléspectateurs, dans lequel la princesse de Galles avait reconnu avoir une relation extraconjugale. Avant cette interview, M. Bashir aurait ainsi amené Diana à croire que la nurse était tombée enceinte du prince Charles, lorsque cette dernière était son assistante personnelle, en lui montrant un faux « justificatif » d’avortement.              Alexandra Pettifer, plus connue sous le nom de « Tiggy Legge-Bourke » (un surnom et son nom de jeune fille), avait lancé des poursuites contre le groupe audiovisuel public, contestant les allégations « fabriquées » par M. Bashir. Devant la Haute Cour de Londres, son avocate, Louise Prince, a déclaré que sa cliente était « soulagée que la BBC reconnaisse que les allégations étaient totalement fausses et sans aucun fondement ».                             Lire aussi :  Le journaliste de la BBC qui a interrogé Lady Di en 1995 présente ses excuses et se défend                   « Excuses publiques » de la BBC            « La BBC versera d’importants dommages et intérêts à Mme Pettifer et voudrait profiter de l’occasion pour lui présenter des excuses publiques, au prince de Galles et aux ducs de Cambridge et de Sussex pour la manière dont la princesse Diana a été abusée et l’impact sur leurs vies qui en a résulté », a déclaré dans un communiqué le directeur général du groupe, Tim Davie. « Si nous avions fait notre travail correctement, la princesse Diana », morte en 1997 dans un accident de voiture à Paris, « aurait su la vérité », a-t-il poursuivi.            Dans un rapport indépendant publié en mai 2021, l’ancien juge de la Cour suprême John Dyson avait mis en lumière les méthodes trompeuses du journaliste Martin Bashir pour décrocher l’interview et étrillé la BBC pour sa gestion de l’affaire.                              Lire aussi   « Diana, l’interview du siècle » : vingt-cinq ans après, un rapport conclut à une tromperie de la part du journaliste de la BBC                   De faux relevés de compte avaient également été montrés au frère de Diana, Charles Spencer, pour lui faire croire que les services de sécurité payaient deux personnes à la cour pour espionner sa sœur. Selon M. Spencer, c’est ce qui l’avait poussé à présenter le journaliste à Lady Di.              Après cette interview, Martin Bashir a poursuivi sa carrière aux Etats-Unis avant de revenir au Royaume-Uni travailler pour la BBC, jusqu’à sa démission, en mai 2022. Dans cette affaire, la BBC a déjà indemnisé l’ancien secrétaire privé de Lady Di et a conclu un accord financier avec un graphiste qui avait été écarté pour avoir dénoncé les méthodes trompeuses de Martin Bashir.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/la-bbc-verse-d-importantes-indemnites-a-l-ex-nurse-de-william-et-d-harry-visee-par-de-fausses-accusations_6135642_3210.html"},"headline":"La BBC verse d\u2019importantes indemnit\u00e9s \u00e0 l\u2019ex-nurse de\u00a0William et d\u2019Harry, vis\u00e9e par de fausses accusations","dateCreated":"2022-07-21T14:22:33+02:00","datePublished":"2022-07-21T14:22:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Alexandra Pettifer avait lanc\u00e9 des poursuites contre le groupe audiovisuel public, contestant les rumeurs \u00ab\u00a0fabriqu\u00e9es\u00a0\u00bb qui lui imputaient une aventure avec le prince Charles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/07/19/0/114/4114/2057/1342/671/60/0/f76c32f_096a2a2ba9cf41b18888841c221c263c-096a2a2ba9cf41b18888841c221c263c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-12">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Cette condamnation conclut une saga de plus d’un an, qui avait poussé l’entreprise à quitter Wall Street, après avoir vu sa valeur chuter de 80 %.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Chine             La Chine inflige à Didi, l’Uber chinois, une amende de plus d’un milliard d’euros      Cette condamnation conclut une saga de plus d’un an, qui avait poussé l’entreprise à quitter Wall Street, après avoir vu sa valeur chuter de 80 %.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 13h31, mis à jour à 13h39    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le leader chinois des VTC, Didi, a reçu une amende de 8,026 milliards de yuans (environ 1,2 milliard d’euros) pour violation de règles en matière de cybersécurité, a annoncé l’Administration du cyberespace de Chine (ACC), jeudi 21 juillet. C’est l’une des plus fortes amendes infligées à une entreprise en Chine, après celle de 2,7 milliards d’euros visant Alibaba, en 2021. Elle conclut une saga particulièrement douloureuse pour Didi, puisque le régulateur chinois du Web avait lancé son enquête quelques jours seulement après l’introduction du groupe à Wall Street, ce qui lui avait permis de lever 4,4 milliards de dollars (4,3 milliards d’euros) le 30 juin 2021, le valorisant 67 milliards de dollars.          Pendant toute la durée de l’enquête, Didi avait été radié des magasins d’application chinois et empêché de recruter de nouveaux usagers. En décembre 2021, la société avait annoncé sa sortie de la Bourse américaine, devenue effective quatre mois plus tard. Entre-temps, le cours de l’action avait chuté de 80 %.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Didi, l’Uber chinois, dans le collimateur de Pékin                 Au-delà de Didi, l’affaire avait jeté un froid sur les géants chinois de la tech, déjà sous le feu d’une série d’attaques des différents régulateurs du pays depuis fin 2020 et l’annulation in extremis de l’introduction en Bourse de la filiale financière d’Alibaba. Après un resserrement des règles encadrant la finance en ligne, puis de celles régissant les plates-formes de vente et de livraison, les autorités ouvraient un nouveau chapitre de leur campagne, avec l’épineuse question de la sécurité des données.            Longtemps laissée à la discrétion des entreprises, celle-ci fait l’objet d’une attention accrue de la part des pouvoirs publics. Pékin s’est doté d’une première loi de cybersécurité en 2017, imposant notamment aux sociétés de conserver dans le pays les données relatives aux utilisateurs chinois. En 2021, le pays a adopté un nouveau texte ciblant spécifiquement la question de la collecte et de l’utilisation des données. Comme souvent en Chine, le texte est vague et laisse une large latitude aux autorités. Un vrai défi pour les compagnies, tenues de se mettre en conformité.          « Risques sérieux »          Avec Didi, Pékin leur envoie un message clair. Dans son communiqué, l’ACC affirme avoir des « preuves incontestables » que Didi a violé de façon répétée la loi chinoise : « [Ses] opérations illégales ont provoqué des risques sérieux pour les infrastructures de l’information stratégique et la sécurité des données du pays. » L’entreprise est accusée d’avoir conservé les informations d’identité de plus de 57 millions de chauffeurs dans un format non sécurisé et d’avoir analysé des données utilisateurs, dont leur photo et leur numéro de téléphone, sans les en informer. Il est aussi reproché à Didi de ne pas avoir pris de mesures pour rectifier la situation, malgré plusieurs rappels à l’ordre. Outre les sanctions infligées au groupe, ses deux dirigeants, Cheng Wei et Liu Qing, ont reçu chacun une amende d’un million de yuans.        Il vous reste 34.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/pekin-inflige-a-didi-le-leader-chinois-des-vtc-une-amende-de-plus-d-un-milliard-d-euros_6135634_3234.html"},"headline":"La Chine inflige \u00e0 Didi, l\u2019Uber chinois, une amende de plus d\u2019un milliard d\u2019euros","dateCreated":"2022-07-21T13:31:13+02:00","datePublished":"2022-07-21T13:31:13+02:00","dateModified":"2022-07-21T13:39:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Entreprises","High-tech","International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Cette condamnation conclut une saga de plus d\u2019un an, qui avait pouss\u00e9 l\u2019entreprise \u00e0 quitter Wall Street, apr\u00e8s avoir vu sa valeur chuter de 80\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/332/0/4000/2000/1342/671/60/0/9e09f8c_5762217-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-13">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Des voix congolaises s’élèvent pour dénoncer l’implication de Kampala dans l’attaque de Bunagana, une ville à la frontière entre les deux pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             « Ils échangeaient par talkie-walkie » : en RDC, les liens entre l’Ouganda et la rébellion du M23 interrogent      Des voix congolaises s’élèvent pour dénoncer l’implication de Kampala dans l’attaque de Bunagana, une ville à la frontière entre les deux pays.          Par Coralie Pierret(Bukavu, RDC, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Des Congolais fuient vers l’Ouganda après des affrontements entre l’armée congolaise et les rebelles du M23, à Bunagana, le 2 avril 2022.  GUERCHOM NDEBO / AFP                 Nestor* n’a pas recroisé de militaires ougandais, excepté quelques douaniers, depuis l’attaque de Bunagana. Dans la nuit du 12 au 13 juin, les insurgés du Mouvement du 23-Mars (M23), un groupe armé issu d’une ancienne rébellion à dominante tutsi, ont attaqué la partie congolaise de cette ville à cheval entre la République démocratique du Congo (RDC) et l’Ouganda. « Dès que j’ai entendu les premières explosions, à l’aube, j’ai couru jusqu’à la douane pour me mettre en sécurité », explique l’étudiant congolais, joint par téléphone. Une cinquantaine de soldats de la Force de défense du peuple ougandais (UPDF) sont passés devant lui avant de « traverser la frontière aux côtés des rebelles », affirme-t-il.              Réfugié lui aussi à la douane – zone neutre entre les deux pays – pendant l’offensive, Célestin* a aperçu des hommes en uniforme qui portaient des bottes estampillées « UPDF ». « Ils échangeaient avec le M23 grâce à des radios talkie-walkie », indique ce résident de Bunagana. Pendant plusieurs heures, l’électricité a été « coupée » côté ougandais, rapportent deux témoins interrogés par Le Monde. « Pour faciliter l’attaque », analyse l’un d’entre eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de la RDC, la rébellion du M23 pousse toujours plus de civils sur les routes                   Si la résurgence du M23 et l’intensification des combats, ces dernières semaines, ont d’abord ravivé les tensions entre la RDC et le Rwanda, accusé ouvertement par Kinshasa de soutenir les rebelles, la prise de Bunagana interroge aussi sur le rôle joué par l’Ouganda dans le conflit.            Le M23 convoitait depuis plusieurs semaines ce carrefour commercial stratégique. Les 28 et 29 mars, un premier assaut avait déjà été lancé sur Bunagana, que les Forces armées de la RDC (FARDC) avaient repoussé avec « le soutien de l’UPDF », précise un rapport du Groupe d’experts de l’ONU publié le 14 juin. Mais « lors de la seconde attaque, ils collaboraient avec le M23 ; nous n’avons pas compris ce changement de stratégie », développe Cédric*, un représentant de la Société civile de Bunagana, qui regroupe des associations citoyennes.            Opération militaire conjointe            Le porte-parole de l’armée ougandaise, Felix Kulayigye, a rapidement nié l’implication de l’UPDF. « Si l’Ouganda avait voulu prendre Bunagana, nous avons un bataillon entier positionné à la frontière qui aurait pu le faire », a-t-il déclaré le 16 juin sur NBS, une chaîne de télévision ougandaise.              Ces démentis n’ont pas convaincu à Kinshasa. Le 21 juin, Christophe Mboso, le président de l’Assemblée nationale congolaise, a dénoncé l’occupation « illégale » de Bunagana avec la « complicité de l’Ouganda » lors d’un colloque entre les présidents des assemblées d’Afrique australe. Le deuxième personnage de l’Etat avait déjà annoncé en plénière, le 14 juin, la suspension du processus de ratification des accords conclus avec l’Ouganda, sans préciser lesquels étaient concernés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attaques du M23 dans l’est de la RDC : « La racine du problème, c’est la faiblesse de l’Etat congolais et de son armée structurellement défaillante »                   Les deux pays étaient pourtant en phase de rapprochement depuis plusieurs mois. Le 31 mai 2021, le président congolais, Félix Tshisekedi, avait signé avec son homologue ougandais, Yoweri Museveni, un partenariat pour rénover 223 kilomètres de routes commerciales dans l’est de la RDC, notamment l’axe Bunagana-Goma, l’une des plus grandes villes du pays. Le 30 novembre suivant, les FARDC et l’UPDF avaient lancé « Shujaa », une opération militaire conjointe (toujours en cours) pour lutter contre les Forces démocratiques alliées (ADF), un groupe armé d’origine ougandaise affilié à l’organisation Etat islamique (EI) et qui multiplie les exactions dans l’est de la RDC.            « Les soupçons sur l’Ouganda remontent à quelques semaines. Tout est parti de l’activisme sur Twitter du fils du président ougandais, Muhoozi Kainerugaba, influent parce qu’il est le commandant en chef de l’armée de terre. Il y affichait son soutien au président rwandais, Paul Kagame, explique un parlementaire élu dans l’est de la RDC. Ce ne serait pas la première fois que nos voisins cherchent à élargir leur influence au Congo. »            Au moins 400 combattants            Ces derniers mois, le fils du président Museveni a multiplié les voyages à Kigali. La frontière entre les deux pays, fermée depuis février 2019, a rouvert en janvier 2022. « Ce rapprochement de l’Ouganda avec le Rwanda expliquerait en partie pourquoi les autorités de Kampala laissent faire. Le M23 s’approvisionne en Ouganda et passe la frontière sans être inquiété » , analyse Reagan Miviri, de l’institut congolais Ebuteli. Le chef de l’Etat ougandais a apporté « un soutien diplomatique clair en faveur du M23 », poursuit le chercheur, en conseillant à une délégation congolaise, en visite à Kampala mi-juillet, de dialoguer avec les rebelles. Ce que Kinshasa continue de refuser.              Les pays voisins de la RDC se sont déjà impliqués dans plusieurs conflits dans l’est du pays. Lors de la précédente insurrection du M23, en 2012-2013, plusieurs pays et institutions internationales avaient dénoncé l’appui de Kigali et Kampala. Avant sa défaite en 2013, le groupe armé avait occupé plusieurs agglomérations, dont Bunanaga, grâce au « soutien des commandants des forces armées ougandaises », selon un rapport du Groupe d’experts de l’ONU publié en novembre 2012. A cette époque, la branche politique opérait depuis Kampala. Son responsable, Bertrand Bisimwa, y a d’ailleurs vécu jusqu’en janvier 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : la résurgence de la rébellion du M23 dans l’est du pays provoque des crispations jusqu’à Kigali                   Le chef de la branche armée, Sultani Makenga, s’est également installé dans la capitale ougandaise pendant plusieurs années après la signature d’un accord de paix en 2013. Puis, malgré les sanctions onusiennes qui le visent depuis une dizaine d’années, le « général » est retourné dans le maquis congolais dès 2017 avec « environ 200 hommes », selon le porte-parole du gouvernement congolais de l’époque, Lambert Mende.            Tous auraient quitté le camp ougandais de Bihanga, où ils étaient cantonnés, pour établir une base sur le mont Sabyinyo, dans le parc congolais des Virunga. Difficile aujourd’hui d’estimer le nombre de combattants présents dans les rangs du M23, mais ils étaient au moins 400 fin mars et leur recrutement continue, selon les Nations unies.              *Les prénoms ont été modifiés.                   Coralie Pierret(Bukavu, RDC, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/21/ils-echangeaient-par-talkie-walkie-en-rdc-les-liens-entre-l-ouganda-et-la-rebellion-du-m23-interrogent_6135632_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ils \u00e9changeaient par talkie-walkie\u00a0\u00bb\u00a0: en RDC, les liens entre l\u2019Ouganda et la r\u00e9bellion du M23 interrogent","dateCreated":"2022-07-21T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-21T13:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:40:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Rwanda","Ouganda","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Des voix congolaises s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer l\u2019implication de Kampala dans l\u2019attaque de Bunagana, une ville \u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Coralie Pierret","description":"Bukavu, RDC, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/370/0/6959/3479/1342/671/60/0/fdc5427_1658395288701-000-327j48p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-14">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’élection de ce cacique à la fonction suprême marque la victoire de l’establishment sur la rue et témoigne de la grande influence que conserve la famille Rajapaksa sur la vie politique du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             Sri Lanka : Ranil Wickremesinga, le « renard » de la politique élu président      L’élection de ce cacique à la fonction suprême marque la victoire de l’establishment sur la rue et témoigne de la grande influence que conserve la famille Rajapaksa sur la vie politique du pays.          Par Carole Dieterich(Colombo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 12h59, mis à jour à 19h22    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ranil Wickremesinghe, élu président du Sri Lanka, arrive pour un entretien avec l’Associated Press, à Colombo, le 11 juin 2022.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               C’était l’ambition de toute une vie. Le président par intérim, Ranil Wickremesinga, a finalement été élu chef de l’Etat par le Parlement du Sri Lanka, mercredi 20 juillet, en dépit d’une féroce opposition de la rue. Grâce au soutien du clan de son prédécesseur, Gotabaya Rajapaksa, poussé à la démission par un mouvement citoyen la semaine dernière, Ranil Wickremesinga a obtenu une majorité écrasante. Une élection qui marque la victoire de l’establishment sur la rue et qui témoigne de la grande influence que conserve la famille Rajapaksa sur la vie politique.          Le principal candidat de l’opposition, Sajith Premadasa, s’était pourtant retiré au profit de Dullas Alahapperuma, issu des rangs du parti des Rajapaksa mais perçu comme moins contestable. Ce front n’aura pas suffi à contrer Ranil Wickremesinga, dont l’habilité à manœuvrer au sein des arcanes du pouvoir lui vaut régulièrement d’être qualifié de « renard » par les Sri-Lankais.                           Lire aussi :  Sri Lanka : la mission impossible du nouveau pouvoir                 « Le Parlement, c’est toute ma vie, j’y ai passé quarante-cinq ans », a déclaré le nouveau président, s’adressant aux députés après sa victoire. L’accession à la fonction suprême de M. Wickremesinga, mercredi, consacre l’ultime objectif de sa carrière politique. L’homme de 73 ans appartient à l’une des grandes dynasties politiques du Sri Lanka. Il n’avait que 27 ans lorsqu’il est entré au gouvernement de son oncle, Junius Jayewardene, en tant que vice-ministre des affaires étrangères, souligne Austin Fernando, secrétaire à la défense de 2001 à 2003, sous le gouvernement de Ranil Wickremesinga, ministre à six reprises depuis les années 1990, sans jamais finir un seul de ses mandats.          « Un escroc en costume cravate »          Cette victoire marque aussi un retour politique spectaculaire. Lors des élections législatives de 2020, son parti, le United National Party, l’un des plus anciens du pays, avait été décimé, ne parvenant pas à remporter un seul siège au Parlement. Les nombreux détracteurs de M. Wickremesinga lui reprochent donc un manque de légitimité démocratique. « Le peuple peut questionner son élection d’un point de vue éthique, mais il a été élu selon les dispositions prévues par la Constitution », observe Austin Fernando.            « L’ensemble de sa carrière politique s’est fait sur des accords stratégiques », regrette, pour sa part, Harini Amarasuriya, députée du National People’s Power. Cette tendance à passer des accords politiques vaut d’ailleurs à M. Wickremesinga d’être surnommé « Ranil Deal » par les manifestants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le président déchu laisse derrière lui un pays en pleine faillite                 Ranil Wickremesinga gouvernera jusqu’à la fin du mandat de M. Rajapaksa, qui se termine en novembre 2024, et doit nommer un premier ministre pour former un gouvernement. « Je n’ai pas besoin de vous rappeler l’état dans lequel se trouve notre pays, a-t-il déclaré devant le Parlement. La population n’attend pas de nous la même vieille politique, a-t-il ajouté. Ils nous demandent d’être unis. » Le nouveau chef de l’Etat aura la lourde tâche de sortir le Sri Lanka de sa pire crise économique depuis son indépendance en 1948. Ceci dans un contexte explosif. « C’est un dirigeant impopulaire qui souffre d’un déficit de confiance : cela rendra sa mission encore plus délicate », avertit Bhavani Fonseka, chercheuse associée au Centre for Policy Alternatives, un groupe de réflexion sri-lankais.        Il vous reste 55.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/ranil-wickremesinga-le-renard-de-la-politique-sri-lankaise-elu-president_6135631_3210.html"},"headline":"Sri Lanka\u00a0: Ranil Wickremesinga, le \u00ab\u00a0renard\u00a0\u00bb de la politique \u00e9lu pr\u00e9sident","dateCreated":"2022-07-21T12:59:13+02:00","datePublished":"2022-07-21T12:59:13+02:00","dateModified":"2022-07-21T19:22:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"L\u2019\u00e9lection de ce cacique \u00e0 la fonction supr\u00eame marque la victoire de l\u2019establishment sur la rue et t\u00e9moigne de la grande influence que conserve la famille Rajapaksa sur la vie politique du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"Colombo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/283/0/6061/3030/1342/671/60/0/51d9a7e_df248624b93049c98df547be48c40694-df248624b93049c98df547be48c40694-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-15">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Des analyses toxicologiques indiquent la présence, dans le sang des victimes, de ce produit parfois utilisé dans la fabrication d’alcool de contrefaçon.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Le méthanol, une piste dans l’affaire de la mort de 21 jeunes dans un bar d’Afrique du Sud, retrouvés sans blessure apparente      Des analyses toxicologiques indiquent la présence, dans le sang des victimes, de ce produit parfois utilisé dans la fabrication d’alcool de contrefaçon.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h47, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Lors de la cérémonie nationale d’hommage aux victimes du bar d’Enyobeni, à East London, en Afrique du Sud, le 6 juillet 2022.  PHILL MAGAKOE / AFP                 Après plus de trois semaines d’attente et de rumeurs, les familles des 21 adolescents mystérieusement décédés dans un bar d’East London, en Afrique du Sud, le 26 juin, ont peut-être enfin une piste à laquelle s’accrocher. D’après les autorités sud-africaines, les résultats préliminaires des analyses toxicologiques ne révèlent pas de taux d’alcool mortel ni d’empoisonnement au monoxyde de carbone. Ils indiquent en revanche la présence de méthanol dans le sang des victimes, un produit toxique parfois utilisé dans la fabrication d’alcool de contrefaçon.                             Lire aussi :  Le mystère sur la mort de 21 jeunes, retrouvés sans vie mais sans blessure apparente, dans un bar d’Afrique du Sud                   « Normalement, on trouve [le méthanol] dans les produits industriels. Il peut être présent en très petite quantité dans l’alcool, mais pas au point de le retrouver dans le sang. Ce que nous voulons savoir maintenant, c’est dans quelle quantité il est présent », a déclaré le docteur Litha Matiwane, directeur adjoint des services de santé de la province du Cap-Oriental, à l’issue d’une conférence de presse, mardi 19 juillet. Les autorités attendent les résultats définitifs des analyses avant de confirmer une éventuelle intoxication et ne donnent pas d’indications sur la provenance de la substance retrouvée chez les victimes.              Incolore, le méthanol est utilisé comme pesticide ou comme solvant dans la peinture, les vernis, les colorants… On le retrouve également dans certains produits ménagers. Hautement toxique, il peut entraîner une défaillance respiratoire ou cardiaque en cas d’ingestion ou d’inhalation. Moins cher que l’éthanol, il est parfois utilisé dans la fabrication d’alcool de contrefaçon. Dans les premiers mois de la pandémie de Covid-19, en 2020, près d’une dizaine de personnes sont décédées après avoir consommé de l’alcool frelaté en Afrique du Sud.            « Ça va tuer », promettaient les organisateurs            Le 25 juin, une centaine de jeunes s’étaient retrouvés dans la taverne Enyobeni, à Scenery Park, un township de la banlieue d’East London, au bord de l’océan Indien. Les examens venaient de se terminer, c’était le temps des vacances. L’annonce de la soirée célébrant l’anniversaire d’un DJ avait largement circulé sur les réseaux sociaux. « Kuzofiwa », promettaient les organisateurs – « ça va tuer », en langue xhosa. Au petit matin, la police retrouve les corps inanimés d’une vingtaine de jeunes, éparpillés au sol et sur les tables, sans blessures apparentes. Dix-sept victimes sont déjà mortes, quatre décéderont à l’hôpital. La plus jeune a 13 ans, la plus âgée 17.             Les autorités ont écarté la piste d’une bousculade mortelle provoquée par un mouvement de foule            Les survivants du drame ont été traités pour des maux de tête, des vomissements, des douleurs à la poitrine et des troubles visuels. Les symptômes pourraient correspondre à un empoisonnement au méthanol. Au lendemain du drame, certains rescapés ont également décrit des scènes de panique. Les videurs auraient refermé les portes de l’établissement sur les adolescents qui tentaient de sortir, en les aspergeant de gaz. Certains évoquent du gaz lacrymogène, d’autres un gaz au poivre. Tous racontent des gens suffoquant autour d’eux. Les autorités ont écarté la piste d’une bousculade mortelle provoquée par un mouvement de foule.                              Lire aussi   L’Ogogoro, l’eau-de-vie qui tue les Nigérians                   « La faute incombe à ceux qui font de l’argent sur les rêves et l’avenir des jeunes Sud-Africains en leur vendant de l’alcool illégalement », a dénoncé le président Cyril Ramaphosa au cours de funérailles nationales, le 6 juillet. La tragédie a bouleversé les Sud-Africains, qui réclament plus de contrôles des tavernes informelles. Les townships en particulier regorgent de « shebeens », ces minuscules bars pas toujours déclarés. Les jeunes y sont de bons clients dans un pays où deux sur trois sont au chômage entre 15 et 24 ans. Les parents s’inquiètent de l’insécurité qui y règne. Depuis le drame d’Enyobeni, plusieurs fusillades visant des bars ont fait au moins 21 morts dans le pays.                 Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/21/afrique-du-sud-le-methanol-une-piste-dans-l-affaire-des-21-adolescents-morts-dans-un-bar-d-east-london_6135630_3212.html"},"headline":"Le m\u00e9thanol, une piste dans l\u2019affaire de la mort de 21 jeunes dans un bar d\u2019Afrique du Sud, retrouv\u00e9s sans blessure apparente","dateCreated":"2022-07-21T12:47:10+02:00","datePublished":"2022-07-21T12:47:10+02:00","dateModified":"2022-07-21T13:02:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Des analyses toxicologiques indiquent la pr\u00e9sence, dans le sang des victimes, de ce produit parfois utilis\u00e9 dans la fabrication d\u2019alcool de contrefa\u00e7on.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/301/0/4905/2452/1342/671/60/0/7707b83_1658397373279-000-32dw47p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-16">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le choix final entre Rishi Sunak et Liz Truss sera soumis en août au suffrage des 160 000 adhérents du Parti conservateur, nettement plus à droite que la moyenne du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Succession de Boris Johnson : dans la dernière phase, un processus discutable      Le choix final entre Rishi Sunak et Liz Truss sera soumis en août au suffrage des 160 000 adhérents du Parti conservateur, nettement plus à droite que la moyenne du pays.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 12h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sir Graham Brady, troisième à gauche, président du Comité 1922, annonce les résultats du scrutin donnant les deux derniers candidats à la direction du Parti conservateur, dans les Chambres du Parlement, à Londres, mercredi 20 juillet 2022. Le Parti conservateur britannique a choisi Rishi Sunak et Liz Truss comme les deux finalistes de l’élection visant à remplacer le premier ministre Boris Johnson.  STEFAN ROUSSEAU / AP               La dizaine de candidats au remplacement de Boris Johnson sur la liste de départ ayant été départagés par les 357 députés conservateurs britanniques, c’est désormais aux 160 000 membres du parti tory de choisir entre les deux finalistes, Rishi Sunak et Liz Truss : ils ont tout le mois d’août pour le faire, par vote postal. Qui sont ces personnes, représentant tout au plus 0,35 % de l’électorat britannique, dont la décision engage le destin de tout un pays ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?                 Donateurs, conseillers municipaux, activistes… Selon une étude réalisée par la Queen Mary University of London, les membres du parti sont à 70 % des hommes, plutôt âgés (la cinquantaine en moyenne), et ne représentant pas la diversité ethnique du pays. « Ils ont tendance à être plus radicaux, plus à droite que la moyenne des électeurs conservateurs – parce que ce sont des militants convaincus, prêts à donner de l’argent au parti », souligne Chris Curtis, de l’institut de sondages Opinium Research.            Ils s’inquiètent, par exemple, davantage de l’immigration que du changement climatique, « parce que 90 % d’entre eux seront morts en 2050 [date à laquelle le gouvernement britannique s’est engagé à parvenir à la neutralité carbone] », admettait, il y a quelques jours, le député conservateur Chris Skidmore, citant un sondage YouGov selon lequel seuls 4 % des membres du Parti conservateur considèrent la stratégie nationale de lutte contre le changement climatique comme une de leurs trois priorités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Surenchère des candidats          « Ils sont surtout radicaux en matière économique, très en faveur des baisses d’impôts et très en défaveur des dépenses publiques, c’est sur ces thématiques qu’ils divergent le plus des électeurs tories », ajoute Chris Curtis. C’est la raison pour laquelle les candidats – à l’exception notable de Rishi Sunak, l’ex-chancelier de l’échiquier de Boris Johnson – ont surenchéri dans leurs promesses de baisses d’impôts, jugées largement irréalistes étant donné la situation du pays (gros besoins de financement des services publics, notamment de l’hôpital, et inflation galopante).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la course à la succession de Boris Johnson se resserre chez les conservateurs                 En revanche, les membres du parti n’auraient pas d’a priori quant au genre – le Parti conservateur a déjà donné deux premières ministres au pays (Margaret Thatcher et Theresa May) – ou à l’origine ethnique des candidats – M. Sunak est d’origine indienne. « Ils sont parfaitement prêts à voter pour une femme de couleur », observe Michael Gove, ex-ministre d’Etat du gouvernement Johnson, qui a soutenu jusqu’au bout la candidature de Kemi Badenoch, Britannique d’origine nigériane (elle a été éliminée, mardi 19 juillet).          Il vous reste 49.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/succession-de-boris-johnson-dans-la-derniere-phase-un-processus-discutable_6135624_3210.html"},"headline":"Succession de Boris Johnson\u00a0: dans la derni\u00e8re phase, un processus discutable","dateCreated":"2022-07-21T11:47:48+02:00","datePublished":"2022-07-21T11:47:48+02:00","dateModified":"2022-07-21T12:16:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le choix final entre Rishi Sunak et Liz Truss sera soumis en ao\u00fbt au suffrage des 160\u00a0000 adh\u00e9rents du Parti conservateur, nettement plus \u00e0 droite que la moyenne du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4800/2400/1342/671/60/0/869b60c_5755409-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-17">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le premier ministre italien a annoncé sa démission. L’effondrement de sa coalition place le pays, mais aussi la zone euro et toute l’UE, dans une zone de fortes turbulences économiques et géopolitiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Débats       Italie         La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe   Éditorial   Le Monde    Le premier ministre italien a annoncé sa démission. L’effondrement de sa coalition place le pays, mais aussi la zone euro et toute l’UE, dans une zone de fortes turbulences économiques et géopolitiques.   Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 13h28    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le moment ne pouvait pas être pire pour l’Italie, pour la zone euro et pour l’Union européenne (UE) tout entière. Le désaveu infligé au premier ministre italien, Mario Draghi, au cours d’une folle journée au Parlement, mercredi 20 juillet, suivie par l’annonce de sa démission, jeudi, qui devrait logiquement aboutir à l’organisation de nouvelles élections, survient alors que les orages s’accumulent sur la Péninsule, au risque d’une inquiétante déstabilisation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                   Le pays, affaibli par le Covid-19, plombé par sa dette impressionnante et ses taux d’emprunt prohibitifs, compte sur les quelque 200 milliards d’euros du plan d’urgence européen post-pandémie dont il est, avec l’Espagne, le premier bénéficiaire. Or le dirigeant italien, arrivé au pouvoir en février 2021, lui-même ancien président de la Banque centrale européenne (BCE), était considéré à Bruxelles comme le garant d’un retour à la confiance par des réformes destinées à remettre sur les rails l’Italie, perçue comme le maillon faible de la zone euro.              L’effondrement de la coalition qui soutenait M. Draghi intervient à quelques heures d’annonces délicates de la BCE, qui cherche à limiter le décrochage des taux d’intérêt sur les dettes souveraines plombant l’exécutif italien, tout en cherchant à juguler l’inflation. La crise survient aussi alors que l’Italie, dont 40 % du gaz consommé est importé de Russie, subit les conséquences de la guerre en Ukraine sur ses approvisionnements en énergie.            Des formations au lourd passé            Cette « tempête parfaite » a été déclenchée par la défection de Forza Italia, le parti de droite de Silvio Berlusconi, de la Ligue, la formation d’extrême droite de Matteo Salvini, et de la formation antisystème Mouvement 5 étoiles (M5S), qui, mercredi, ont refusé de participer à un vote de confiance demandé par M. Draghi au Sénat. Ainsi a pris fin le paradoxe qui voulait que cohabite le Parlement le plus eurosceptique de l’histoire de l’Italie avec un président du conseil personnifiant le sauvetage de la zone euro après la crise financière de 2011, finalement appelé à la rescousse en Italie en 2021 pour sortir le pays de la crise du Covid-19.            Déstabilisante pour la zone euro, la crise politique italienne l’est aussi pour les Vingt-Sept, au moment même où ils mettent en œuvre l’innovation historique que constitue le plan de relance financé par une dette commune. La capacité de Mario Draghi à réformer l’Etat italien et à utiliser les fonds européens pour relancer l’économie était considérée, notamment à Berlin, comme un test du bien-fondé de cette solidarité européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                   Sa démission, au moment où deux autres piliers de l’UE, le chancelier Scholz et le président Macron, sont affaiblis – le premier par les conséquences de l’agression russe en Ukraine, le second par la perte de sa majorité parlementaire –, représente un choc majeur pour la consolidation de l’Union, pour son leadership et pour sa cohésion sur la scène internationale.              L’éclatement de la coalition gouvernementale met à nu les tensions extrêmes que connaît l’Italie dans son rapport avec la Russie. Ayant imposé une ferme politique de sanctions à l’encontre de Moscou, Mario Draghi s’est heurté à la russophilie de ses alliés de circonstance, en particulier la Ligue et Forza Italia, et d’une partie du patronat.            On mesure le bouleversement géopolitique que constituerait le retour au pouvoir, à l’occasion de prochaines élections, en pleine inquiétude énergétique à l’approche de l’hiver, de ces formations au lourd passé de complaisance avec Vladimir Poutine. Aux Italiens proeuropéens de se mobiliser et à l’UE d’agir avec doigté pour éviter ce scénario de cauchemar.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/21/la-fin-de-l-ere-de-draghi-en-italie-un-choc-pour-toute-l-europe_6135623_3232.html"},"headline":"La fin de l\u2019\u00e8re de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l\u2019Europe","dateCreated":"2022-07-21T11:33:47+02:00","datePublished":"2022-07-21T11:33:47+02:00","dateModified":"2022-07-21T13:28:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Italie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le premier ministre italien a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. L\u2019effondrement de sa coalition place le pays, mais aussi la zone euro et toute l\u2019UE, dans une zone de fortes turbulences \u00e9conomiques et g\u00e9opolitiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/365/0/3000/1500/1342/671/60/0/02afc16_5743318-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-18">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le montant de l’amende représente plus de 4 % du chiffre d’affaires annuel de l’entreprise en 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Chine             Didi, l’« Uber chinois », condamné à une amende de 1,2 milliard d’euros pour avoir analysé les données de passagers à leur insu      Le montant de l’amende représente plus de 4 % du chiffre d’affaires annuel de l’entreprise en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 12h11    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entreprise de VTC est également condamnée pour avoir analysé les données des passagers à leur insu, dont des photos présentes dans leurs téléphones portables.  JADE GAO / AFP                 Le régulateur de l’Internet chinois a infligé, jeudi 21 juillet, une amende d’environ 1,2 milliard d’euros au leader local des voitures de transport avec chauffeur (VTC) en Chine, Didi, qu’il accuse notamment d’infractions en matière de sécurité des données personnelles.            L’« Uber chinois », leader de la réservation de voitures avec chauffeur sur le marché chinois, subit ainsi la reprise en main par la Chine du secteur de la tech, commencée depuis près de deux ans. L’Administration chinoise du cyberespace (CAC) explique dans son communiqué avoir des « preuves incontestables » que Didi a violé de façon répétée la loi chinoise, notamment en matière de sécurité sur Internet et de protection des données personnelles.              Le montant de l’amende, établie à 8,03 milliards de yuans (près de 1,2 milliard d’euros), représente plus de 4 % du chiffre d’affaires annuel de l’entreprise en 2021. Dans son communiqué, le régulateur reproche, par exemple, à Didi d’avoir stocké illégalement les informations personnelles de plus de 57 millions de chauffeurs dans un format insuffisamment sécurisé.            L’entreprise de VTC est également condamnée pour avoir analysé les données de passagers à leur insu, dont des photos présentes dans leurs téléphones portables. « En dépit du fait que les autorités de régulation ont ordonné des rectifications [des pratiques de Didi], aucune correction générale et approfondie n’a été effectuée », déplore l’Administration chinoise du cyberespace. Elle affirme que les infractions à la loi se sont étalées sur une période de sept ans à partir de juin 2015.                             Lire aussi :  Didi, le « Uber chinois », annonce sa sortie de Wall Street                   Enquête administrative            Les entreprises majeures du numérique sont, depuis 2020, dans le viseur des autorités chinoises, qui multiplient les coups contre les puissants groupes de l’Internet pour des questions de concurrence et de données personnelles. Les start-up chinoises ont longtemps été encouragées à se financer grâce à des entrées en Bourse aux Etats-Unis.              En 2014, l’entreprise spécialiste du commerce en ligne Alibaba avait ainsi levé à Wall Street 25 milliards de dollars, signant alors la plus grosse introduction en Bourse de tous les temps. Mais dans un contexte d’affrontement croissant avec les Etats-Unis, en particulier dans le domaine technologique, la Chine incite désormais ses pépites à chercher des financements sur les places boursières nationales (Hongkong, Shanghaï, Shenzhen ou encore Pékin).            A rebours de bon nombre de ses compatriotes, Didi avait toutefois maintenu, en juin 2021, une levée de fonds à New York. Une obstination qui a provoqué le mécontentement de Pékin, qui craignait notamment un transfert de données sensibles vers le sol américain. Dans la foulée, les autorités chinoises ont déclenché une enquête administrative contre Didi, en lien avec sa collecte de données personnelles.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : dans le monde entier, chronique d’une extraordinaire entreprise de lobbying                   Deux ans de durcissement réglementaire            Le téléchargement de l’application de VTC avait aussi été interdit – une mesure inédite visant un groupe majeur de la tech. Les personnes qui l’avaient déjà sur leur smartphone pouvaient toutefois continuer à l’utiliser. Sous pression, Didi a finalement annoncé, en décembre, son retrait de la Bourse de New York, après seulement cinq mois de cotation.              Cette amende du régulateur annoncée jeudi contre l’entreprise de VTC est toutefois perçue comme un signal positif pour les entreprises du domaine de la tech, une sorte d’épilogue au tour de vis lancé en 2020. Après près de deux ans de durcissement réglementaire, Pékin avait déjà affirmé en avril son soutien à l’économie numérique, suscitant l’espoir d’une réconciliation avec ce secteur.            Plusieurs patrons ont également été reçus par le pouvoir ces dernières semaines, une initiative perçue comme un signe rassurant adressé aux puissantes entreprises du secteur de l’Internet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : comment Uber a remporté la bataille de Londres                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/le-leader-des-vtc-chinois-didi-condamne-a-une-amende-de-1-2-milliard-d-euros_6135617_3210.html"},"headline":"Didi, l\u2019\u00ab\u00a0Uber chinois\u00a0\u00bb, condamn\u00e9 \u00e0\u00a0une amende de\u00a01,2\u00a0milliard d\u2019euros pour avoir analys\u00e9 les donn\u00e9es de passagers \u00e0 leur insu","dateCreated":"2022-07-21T10:36:15+02:00","datePublished":"2022-07-21T10:36:15+02:00","dateModified":"2022-07-21T12:11:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie","Entreprises","High tech"],"description":"Le montant de l\u2019amende repr\u00e9sente plus de\u00a04\u00a0% du chiffre d\u2019affaires annuel de l\u2019entreprise en\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/453/0/5433/2716/1342/671/60/0/d626995_5761312-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-19">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le président américain a annoncé de nouvelles mesures en faveur de la lutte contre le réchauffement climatique. Parmi elles, des fonds supplémentaires pour aider à protéger les régions confrontées à la chaleur extrême et des mesures pour stimuler la production d’énergie éolienne aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       États-Unis             Etats-Unis : Joe Biden tente de relancer son plan climat malgré le blocage du Congrès      Le président américain a annoncé de nouvelles mesures en faveur de la lutte contre le réchauffement climatique. Parmi elles, des fonds supplémentaires pour aider à protéger les régions confrontées à la chaleur extrême et des mesures pour stimuler la production d’énergie éolienne aux Etats-Unis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 11h33    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président des Etats-Unis, Joe Biden, le 20 juillet 2022, à Washington.  PATRICK SEMANSKY / AP                 Paralysé au Congrès et limité par la Cour suprême, Joe Biden a malgré tout tenté, mercredi 20 juillet, de relancer ses promesses climatiques, en annonçant de nouvelles mesures réglementaires, au moment où une vague de chaleur étouffe les Etats-Unis et plusieurs pays européens.            Le changement climatique est « un danger clair et immédiat » ainsi qu’une « menace existentielle pour notre nation et le monde », a dit le président américain. « La santé de nos concitoyens est en jeu », ainsi que « notre sécurité nationale » et « notre économie », a-t-il ajouté, en visite dans le Massachusetts, sur le site d’une ancienne centrale à charbon très polluante, fermée depuis 2017 et en voie de conversion à l’énergie éolienne. « Puisque le Congrès ne fait pas ce qu’il devrait », a regretté le démocrate de 79 ans, qui vient tout juste de subir un grave revers parlementaire sur son programme de réformes environnementales, « je vais utiliser mes pouvoirs exécutifs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : les objectifs de Joe Biden mis à mal par une décision de la Cour suprême                   Des élus de son parti lui demandent de déclarer « l’état d’urgence climatique », une manœuvre dont l’impact n’est pas très clair, mais qui pourrait lui accorder des pouvoirs politiques supplémentaires. Va-t-il le faire ? « Je vais prendre cette décision rapidement », a-t-il déclaré lors de son retour à Washington, mercredi en fin de journée.              Au moment où M. Biden parlait depuis le Massachusetts, de grandes parties de l’Europe étouffaient sous la canicule, et les Etats-Unis n’étaient pas épargnés : environ 100 millions de personnes vivent actuellement dans des zones concernées par des alertes de grande chaleur ou de chaleur excessive.            « Nos enfants et petits-enfants comptent sur nous. Ce n’est pas une plaisanterie. Si nous ne limitons pas [le réchauffement] à moins de 1,5 °C, nous perdrons tout. Il n’y aura pas de retour en arrière possiblet. Nous n’avons plus d’excuse. »            « A son rythme »            Le président entend progresser « à son rythme. Il a un certain nombre de prérogatives qu’il peut utiliser », a justifié mercredi sur CNN sa principale conseillère sur le climat, Gina McCarthy. Mais la Maison Blanche rappelle que déclarer cet état d’urgence climatique reste une option.            Parmi les décrets présentés mercredi : des fonds supplémentaires pour aider à protéger les régions confrontées à la chaleur extrême et des mesures pour stimuler la production d’énergie éolienne aux Etats-Unis. Dans le détail, l’agence fédérale chargée de la prise en charge des catastrophes naturelles et autres situations d’urgence, la FEMA, va engager 2,3 milliards de dollars pour aider les collectivités locales à s’adapter au changement climatique et à ses conséquences (canicule, sécheresse, inondations, etc.).              Le gouvernement fédéral veut également soutenir les ménages les moins favorisés et les zones d’habitations les moins riches, qui n’ont pas accès à la climatisation, par exemple en aidant certaines familles à payer leurs factures d’électricité. Enfin, l’administration Biden va permettre l’installation dans le golfe du Mexique d’éoliennes pouvant fournir jusqu’à 3 millions de foyers en électricité.            Limites de son pouvoir            La Maison Blanche se dit déterminée à tenir ses engagements climatiques, notamment la réduction des émissions de gaz à effet de serre. M. Biden, qui est revenu dans l’accord de Paris sur le climat quitté par son prédécesseur, Donald Trump, a annoncé en avril 2021 que les Etats-Unis réduiraient leurs émissions de gaz à effet de serre de 50 % à 52 % d’ici à 2030, par rapport à 2005.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis ont réintégré l’accord de Paris, et cela peut accélérer la lutte contre le dérèglement climatique                   Mais le président des Etats-Unis, comme sur le droit à l’avortement, la régulation des armes à feu et bien d’autres projets de réformes, éprouve en matière d’environnement les limites de son pouvoir : il n’a pas de majorité franche au Congrès et le pouvoir judiciaire est contre lui. Son agenda climatique a pris un coup lorsque le sénateur démocrate Joe Manchin, dont le vote est crucial, a dit qu’il ne soutiendrait pas une loi ambitionnant de faire évoluer l’économie américaine vers des sources d’énergie propre, la condamnant vraisemblablement à l’échec.              Et M. Biden fait face à une Cour suprême devenue farouchement conservatrice et profondément hostile à toute régulation centralisée, qui vient de limiter fortement les pouvoirs de l’Etat fédéral dans la lutte contre le réchauffement climatique.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, la Cour suprême limite le pouvoir de l’Etat fédéral dans la lutte contre le changement climatique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/etats-unis-joe-biden-essaie-de-sauver-ses-ambitions-climatiques_6135614_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: Joe Biden tente de relancer son plan climat malgr\u00e9 le blocage du Congr\u00e8s","dateCreated":"2022-07-21T10:19:01+02:00","datePublished":"2022-07-21T10:19:01+02:00","dateModified":"2022-07-21T11:33:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 de nouvelles mesures en faveur de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Parmi elles, des fonds suppl\u00e9mentaires pour aider \u00e0 prot\u00e9ger les r\u00e9gions confront\u00e9es \u00e0 la chaleur extr\u00eame et des mesures pour stimuler la production d\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/290/0/3476/1738/1342/671/60/0/c2f7f66_0d6896fb928f4ca68186000fb2830738-0d6896fb928f4ca68186000fb2830738-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-20">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Pour l’Association marocaine des droits humains, « la décision d’attaquer violemment les demandeurs d’asile » est la « cause principale » du drame survenu fin juin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Une ONG pointe la responsabilité du Maroc et de l’Espagne dans la mort de 27 migrants à Melilla      Pour l’Association marocaine des droits humains, « la décision d’attaquer violemment les demandeurs d’asile » est la « cause principale » du drame survenu fin juin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors d’une manifestation dénonçant le « massacre » de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla, à Madrid, le 26 juin 2022.  NACHO DOCE / REUTERS                 Une ONG marocaine a imputé à Rabat et Madrid, mercredi 20 juillet, la responsabilité du drame ayant eu lieu à Melilla fin juin, quand 27 migrants africains sont morts, selon elle, en tentant de forcer le passage de cette enclave espagnole dans le nord du Maroc.            « La tragédie du 24 juin a coûté la vie à 27 migrants à cause d’une répression sans précédent des autorités marocaines avec la complicité de leurs homologues espagnoles », a dénoncé Omar Naji, de l’Association marocaine des droits humains (AMDH), lors d’une conférence de presse à Rabat. Selon les autorités marocaines, 23 migrants en situation irrégulière ont péri à la suite de bousculades et de chutes pendant la tentative d’entrée massive dans Melilla.                             Lire aussi :  Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants                   « Il s’agit d’un crime ignoble, résultat de politiques migratoires mortifères », a dénoncé M. Naji, qui présentait un rapport de l’AMDH sur le drame, soulignant que le bilan de l’association « repose sur des sources dignes de confiance ». « La décision d’attaquer violemment les demandeurs d’asile une fois arrivés à la barrière [séparant les territoires marocain et espagnol] est sans doute la cause principale derrière le bilan très lourd », est-il écrit dans le rapport.              Principale association indépendante de défense des droits humains au Maroc, l’ONG fustige « l’usage massif de gaz lacrymogène » par les policiers marocains et espagnols au moment où les migrants, en majorité des Soudanais, tentaient de pénétrer dans un poste-frontière exigu et fermé ou d’escalader une clôture métallique surmontée de barbelés. Les autorités espagnoles « ont refoulé à chaud une centaine de migrants », selon l’AMDH, qui fait état de 64 clandestins toujours portés disparus.            Opérations de ratissage            Dans un rapport préliminaire, le Conseil national des droits de l’homme (CNDH), organisme officiel marocain chargé d’enquêter sur le drame, a conclu à la mort par « asphyxie mécanique » des migrants, principalement au niveau de la zone tampon du poste-frontière, équipée de tourniquets manuels permettant le passage d’une seule personne à la fois. Son enquête a mis hors de cause les forces de l’ordre marocaines et pointé la responsabilité des autorités espagnoles, qui ont maintenu fermé le poste-frontière.            Pour l’AMDH, la reprise de la coopération migratoire entre Rabat et Madrid, prix de la réconciliation scellée le 18 mars après un an de brouille diplomatique, fait figure de principale accusée. Elle a donné lieu à une « augmentation » des opérations de ratissage marocaines dans les forêts voisines de Melilla : plus de 30 entre avril et juin 2022, contre 37 pour toute l’année 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Drame de Melilla : « Le Maroc était prêt à tout pour arrêter les migrants, au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne »                   Si Madrid et Rabat ont dénoncé l’implication de « réseaux de traite criminels » dans le drame du 24 juin, l’AMDH rejette ce « nouveau discours de criminalisation » des migrants. Quand ces derniers tentent une traversée terrestre en escaladant des clôtures barbelées, ils « le font sans rien payer, contrairement à ceux qui la tentent par voie maritime », argue M. Naji.              Mardi, 33 migrants arrêtés après le drame de Melilla ont été condamnés à Nador à onze mois de prison ferme chacun pour « entrée illégale » au Maroc ; 29 autres sont poursuivis devant la justice marocaine. Ce drame migratoire est le plus meurtrier jamais survenu lors des nombreuses tentatives de migrants de pénétrer dans Melilla et dans l’enclave espagnole voisine de Ceuta, les deux principales frontières terrestres de l’Union européenne avec le continent africain.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/21/une-ong-pointe-la-responsabilite-du-maroc-et-de-l-espagne-dans-la-mort-de-27-migrants-a-melilla_6135613_3212.html"},"headline":"Une ONG pointe la responsabilit\u00e9 du Maroc et de l\u2019Espagne dans la mort de 27\u00a0migrants \u00e0 Melilla","dateCreated":"2022-07-21T10:06:38+02:00","datePublished":"2022-07-21T10:06:38+02:00","dateModified":"2022-07-21T10:18:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Immigration en Europe","Soudan","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Pour l\u2019Association marocaine des droits humains, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision d\u2019attaquer violemment les demandeurs d\u2019asile\u00a0\u00bb est la \u00ab\u00a0cause principale\u00a0\u00bb du drame survenu fin juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/713/0/5000/2500/1342/671/60/0/20d972c_1658390529683-2022-06-26t183518z-1507852354-rc2tzu9h0b1y-rtrmadp-3-europe-migrants-spain-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  
