<FILE-date="2022/07/21/19">

<article-nb="2022/07/21/19-1">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Victorieuses de leurs trois rencontres en phase de poules, les Allemandes sont favorites face aux Autrichiennes, jeudi, à l’ouest de Londres.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Allemagne-Autriche en direct : suivez le match de quart de finale de l’Euro féminin 2022 Victorieuses de leurs trois rencontres en phase de poules, les Allemandes sont favorites face aux Autrichiennes, jeudi, à l’ouest de Londres.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un air de  Bundesliga        Dans cette affiche germanophone, la Bundesliga (le championnat allemand) sera mise en lumière comme l’a souligné, mercredi, en conférence de presse, la sélectionneuse allemande Martina Voss-Tecklenburg. « Nous sommes tout simplement heureux que ce soit un match qui, d’une certaine manière, électrise beaucoup de gens. Tout le monde est dans l’ambiance. Nous avons déjà dit à plusieurs reprises qu’il s’agit d’une réussite, au moins pour la Bundesliga féminine allemande, parce que beaucoup d’Autrichiennes y jouent et s’y sentent très à l’aise. »          En effet, sur le groupe des 23 Autrichiennes, quinze joueuses évoluent en Allemagne dont trois en deuxième division. « Ce n’est pas un match spécial, mais c’est particulièrement agréable de jouer les unes contre les autres », a poursuivi Martina Voss-Tecklenburg.                              19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne maîtrise son sujet        Avec l’Angleterre, pays-hôte de la compétition, l’Allemagne est la seule équipe à avoir réussi un 100% en phase de poules. Trois victoires en autant de rencontres, neuf buts marqués pour aucun encaissé : la Die Nationalelf n’a jamais été inquiété lors du premier tour de l’Euro 2022 et figure parmi les équipes favorites pour un ajouter un neuvième titre à leur palmarès. Ce serait alors le premier depuis 2013.          Après une victoire autoritaire contre le Danemark (4-0) en ouverture, les joueuses de Martina Voss-Tecklenburg ont ensuite dominé l’Espagne (2-0) puis la Finlande (3-0) pour s’assurer la première place du groupe B.                    19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir à toutes et à tous !        Bienvenue dans ce live consacré au deuxième quart de finale de cet Euro entre l’Allemagne et l’Autriche. Dans ce match, les Allemandes, en très grande forme, partent favorites face à des Autrichiennes qui ont bien su rebondir après leur défaite d’entrée face à l’Angleterre. Ce quart de finale revêt une importance toute particulière pour nous, bons français, parce que le vainqueur de ce match affrontera peut-être la France en demi-finale... si les Bleues s’imposent face aux Pays-Bas samedi.          Prêtons donc attention à ces deux équipes pour ce quart de finale qui s’annonce électrique, entre deux nations ambitieuses dans cet Euro. Préparez vos questions et remarques les plus (im)pertinentes, on y répondra avec le plus grand plaisir dans quelques dizaines de minutes.                Les joueuses autrichiennes célèbrent leur qualification pour les quarts de finale de l’Euro aux dépends de la Norvège, le 15 juillet à Brighton. DAMIEN MEYER / AFP                                    Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale de l’Euro féminin de football 2022 entre l’Allemagne et l’Autriche.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième quart de finale de cet Euro, entre la nation la plus titrée, l’Allemagne, et l’Autriche.         Où ? Au Brentford Community Stadium à Brentford, au sud-ouest de Londres, en Angleterre.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+ Sport.         Qui live ? Vincent Daheron et Denis Ménétrier formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition (probable) des équipes :         Allemagne         Merle Frohms – Giulia Gwinn, Kathrin-Julia Hendrich, Marina Hegering, Felicitas Rauch – Lina Magull, Lena Oberdof, Sara Däbritz – Svenja Huth, Alexandra Popp (cap.), Klara Bühl.         Sélectionneuse : Martina Voss-Tecklenburg.         Autriche         Manuela Zinsberger – Laura Wienroither, Carina Wenninger, Viki Schnaderbeck (cap.), Verena Hanshaw – Sarah Puntigam, Julia Hickelsberger-Füller, Sarah Zadrazil, Laura Feiersinger, Barbara Dunst – Nicole Billa.         Sélectionneuse : Irene Fuhrmann.         Qui arbitre ? L’Anglaise Rebecca Welch.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De maître crapaud, sur un arbre perché.         A lire en attendant         La fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues         L’Angleterre, première équipe qualifiée en demi-finales après avoir éliminé l’Espagne         Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses         Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté         Euro féminin de football 2022 : choc germanophone, « légionnaires » impatientes et frayeur anglaise                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-21T17:00:13+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T05:00:13+00:00","headline":"Allemagne-Autriche en direct\u00a0: suivez le match de quart de finale de l\u2019Euro f\u00e9minin 2022","description":"Victorieuses de\u00a0leurs trois rencontres en phase de poules, les Allemandes sont favorites face aux Autrichiennes, jeudi, \u00e0 l\u2019ouest de Londres.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Allemagne-Autriche en direct : suivez le match de quart de finale de l’Euro féminin 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Victorieuses de\u00a0leurs trois rencontres en phase de poules, les Allemandes sont favorites face aux Autrichiennes, jeudi, \u00e0 l\u2019ouest de Londres.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3800/2529/1342/893/3/0/09a86e9_eca9d0f0a9df4920be9d5ae5e817197a-eca9d0f0a9df4920be9d5ae5e817197a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-21T17:00:13+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T05:00:13+00:00"
  Dans cette affiche germanophone, la Bundesliga (le championnat allemand) sera mise en lumi\u00e8re comme l\u2019a soulign\u00e9, mercredi, en conf\u00e9rence de presse, la s\u00e9lectionneuse allemande Martina Voss-Tecklenburg. \u00ab\u00a0Nous sommes tout simplement heureux que ce soit un match qui, d\u2019une certaine mani\u00e8re, \u00e9lectrise beaucoup de gens. Tout le monde est dans l\u2019ambiance. Nous avons d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une r\u00e9ussite, au moins pour la Bundesliga f\u00e9minine allemande, parce que beaucoup d\u2019Autrichiennes y jouent et s\u2019y sentent tr\u00e8s \u00e0 l\u2019aise.\u00a0\u00bb          En effet, sur le groupe des 23 Autrichiennes, quinze joueuses \u00e9voluent en Allemagne dont trois en deuxi\u00e8me division. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un match sp\u00e9cial, mais c\u2019est particuli\u00e8rement agr\u00e9able de jouer les unes contre les autres\u00a0\u00bb, a poursuivi Martina Voss-Tecklenburg.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3800/1900/1342/671/60/0/09a86e9_eca9d0f0a9df4920be9d5ae5e817197a-eca9d0f0a9df4920be9d5ae5e817197a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un air de  Bundesliga","dateModified":"2022-07-21T17:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#590238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T17:15:05+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019Angleterre, pays-h\u00f4te de la comp\u00e9tition, l\u2019Allemagne est la seule \u00e9quipe \u00e0 avoir r\u00e9ussi un 100% en phase de poules. Trois victoires en autant de rencontres, neuf buts marqu\u00e9s pour aucun encaiss\u00e9\u00a0: la Die Nationalelf n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 lors du premier tour de l\u2019Euro 2022 et figure parmi les \u00e9quipes favorites pour un ajouter un neuvi\u00e8me titre \u00e0 leur palmar\u00e8s. Ce serait alors le premier depuis 2013.          Apr\u00e8s une victoire autoritaire contre le Danemark (4-0) en ouverture, les joueuses de Martina Voss-Tecklenburg ont ensuite domin\u00e9 l\u2019Espagne (2-0) puis la Finlande (3-0) pour s\u2019assurer la premi\u00e8re place du groupe B.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3800/1900/1342/671/60/0/09a86e9_eca9d0f0a9df4920be9d5ae5e817197a-eca9d0f0a9df4920be9d5ae5e817197a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne ma\u00eetrise son sujet","dateModified":"2022-07-21T17:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html#590212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/allemagne-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135676_3242.html","datePublished":"2022-07-21T17:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 au deuxi\u00e8me quart de finale de cet Euro entre l\u2019Allemagne et l\u2019Autriche. Dans ce match, les Allemandes, en tr\u00e8s grande forme, partent favorites face \u00e0 des Autrichiennes qui ont bien su rebondir apr\u00e8s leur d\u00e9faite d\u2019entr\u00e9e face \u00e0 l\u2019Angleterre. Ce quart de finale rev\u00eat une importance toute particuli\u00e8re pour nous, bons fran\u00e7ais, parce que le vainqueur de ce match affrontera peut-\u00eatre la France en demi-finale... si les Bleues s\u2019imposent face aux Pays-Bas samedi.          Pr\u00eatons donc attention \u00e0 ces deux \u00e9quipes pour ce quart de finale qui s\u2019annonce \u00e9lectrique, entre deux nations ambitieuses dans cet Euro. Pr\u00e9parez vos questions et remarques les plus (im)pertinentes, on y r\u00e9pondra avec le plus grand plaisir dans quelques dizaines de minutes.                Les joueuses autrichiennes c\u00e9l\u00e8brent leur qualification pour les quarts de finale de l\u2019Euro aux d\u00e9pends de la Norv\u00e8ge, le 15 juillet \u00e0 Brighton. DAMIEN MEYER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/09087ad_5715605-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T17:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3800/2529/1342/893/3/0/09a86e9_eca9d0f0a9df4920be9d5ae5e817197a-eca9d0f0a9df4920be9d5ae5e817197a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-2">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ La justice a rendu son délibéré dans le conflit qui oppose le skippeur de « SVR-Lazartigue » à la classe de maxi-trimarans Ultime. La requête concernait la date butoir fixée entre les deux parties pour trouver une issue à leur différend.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Route du rhum             Voile : la justice donne raison à François Gabart, qui pourra disputer la Route du rhum      La justice a rendu son délibéré dans le conflit qui oppose le skippeur de « SVR-Lazartigue » à la classe de maxi-trimarans Ultime. La requête concernait la date butoir fixée entre les deux parties pour trouver une issue à leur différend.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       François Gabart fait entrer le trimaran « Macif » dans le port de Brest, après avoir battu le record du tour du monde en solitaire et sans escale en quarante-deux jours, seize heures, quarante minutes et trente-cinq secondes, à Brest, en France, le 17 décembre 2017.  STEPHANE MAHE / REUTERS                 François Gabart pourra bien être sur la ligne de départ de la Route du rhum. Le navigateur et le groupe Kresk, propriétaire du bateau SVR-Lazartigue, ont obtenu gain de cause devant la justice dans le conflit les opposant à la classe Ultime, ont-ils annoncé jeudi 21 juillet.            La décision, qui a été rendue jeudi à la suite d’une audience tenue en référé le 23 juin à Paris, s’est portée sur la forme, à savoir un protocole d’accord passé entre Gabart, Kresk et la classe Ultime à propos du conflit à résoudre, que les premiers ont dénoncé, et non pas sur le fond, c’est-à-dire sur la conformité ou non du maxi-trimaran volant. La requête en justice concernait la date butoir fixée entre les deux parties pour trouver une issue à leur différend, arrêtée au 4 mars dernier.                             Lire aussi :  Voile : François Gabart et la classe Ultime, l’épilogue d’une « guerre » dans la course au large                   Selon le clan Gabart-Kresk, si la classe n’obtenait pas des réponses à ses questions avant le 4 mars, « la classe nous permettait de participer à la Route du rhum. Le 7 mars est la date à laquelle l’avis a été publié sur le site de l’organe qui a été consulté », avait-on défendu côté Gabart. La décision permet donc à Gabart de se présenter sur la ligne de départ de la Route du rhum, course transatlantique en solitaire qui partira le 6 novembre de Saint-Malo (Ille-et-Vilaine).            Litige autour de la construction du bateau            Le litige entre Gabart, détenteur du record du tour du monde en solitaire, et la classe Ultime 32/23, qui édite et gère les règles pour les maxi-trimarans de 32 mètres de long maximum, a débuté en septembre dernier. Il concerne la règle 3.11 de la Fédération internationale de voile (World Sailing) qui prévoit que les winches (postes de manœuvre) ne doivent pas être situés sous le pont d’un bateau (pour éviter tout danger). Selon la classe, le voilier de Gabart déroge à cette règle.              La définition de ce qu’est un « pont » est soumise à interprétation et c’est cette interprétation qu’a demandée la classe auprès de World Sailing dans le cadre du protocole d’accord et qui n’a pas été rendue dans le temps imparti du 4 mars, plaidaient François Gabart et Kresk. La classe Ultime, à qui 18 millions d’euros de dommages et intérêts ont été réclamés par le duo, peut faire appel.                             Lire aussi :  François Gabart : « Si j’ai une seule frustration, c’est de ne pas avoir pu voler plus longtemps »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/voile-la-justice-donne-raison-a-francois-gabart-qui-pourra-disputer-la-route-du-rhum_6135664_3242.html"},"headline":"Voile\u00a0: la justice donne raison \u00e0 Fran\u00e7ois Gabart, qui pourra disputer la Route du rhum","dateCreated":"2022-07-21T17:36:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:36:52+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:26:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Route du rhum"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Route du rhum","Sport","Voile"],"description":"La justice a rendu son d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 dans le conflit qui oppose le skippeur de \u00ab\u00a0SVR-Lazartigue\u00a0\u00bb \u00e0 la classe de maxi-trimarans Ultime. La requ\u00eate concernait la date butoir fix\u00e9e entre les deux parties pour trouver une issue \u00e0 leur diff\u00e9rend.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/12/17/191/0/2291/1145/1342/671/60/0/9d3001a_MAHE514_SAILING-SOLO-_1217_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Route du rhum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/route-du-rhum/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-3">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le coureur danois de la Jumbo-Visma s’est imposé à l’arrivée de la 18ᵉ étape dans la station pyrénéenne et repousse Tadej Pogacar à près de 3 minutes et trente secondes au classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Vont-ils tous rentrer?    yves68         Il reste actuellement une grosse centaine de coureurs en course, et un peu plus de 20 minutes pour en terminer dans les délais. Le risque de voir certains coureurs arriver après cette limite de temps n’est pas à exclure au vu de la vitesse des meilleurs aujourd’hui.          Au vu des données obtenues, le gruppetto comprenant notamment Fabio Jakobsen ou encore Dylan Groenewegen devrait s’en sortir puisque ses membres devaient grimper Hautacam à 12,4 km/h de moyenne pour arriver dans les délais. Un rythme plus que modéré.                              17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert élu combatif du jour         Sans surprise, aujourd’hui, le Belge (3e de l’étape) a été au four, au moulin, dans les champs, l’océan, la montagne...                              17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le dernier kilomètre de la course         On revoit l’arrivée du maillot jaune Jonas Vingegaard à Hautacam. A 25 ans, le Danois devrait remporter son premier Tour de France dimanche, sauf accident ou défaille improbable.                              17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet 17e du jour       Des nouvelles de Bardet?    Chris         L’Auvergnat termine à la 17e place du jour, à 6m 40s du vainqueur. Son coup de moins bien du jour le fait redescendre à la 8e place du classement général, à 16m 11s du maillot jaune Jonas Vingegaard.                              17:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau top 10 du classement général          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)        Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 s        Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 min        David Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 05 s        Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 25 s        Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 s        Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 s        Romain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 s        Aleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 09 s        Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 17 s            Le classement général complet est à retrouver ici.                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le fair-play de Pogacar après l’arrivée        Malgré sa déception, le Slovène est allé saluer dès l’arrivée son rival danois, le plus fort aujourd’hui sur les routes pyrénéennes.                              17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quintana loin derrière         Le Colombien perd sa 4e place au classement général. Il compte désormais plus de 2 min de retard sur David Gaudu avant le contre-la-montre de samedi.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard nouveau maillot à pois         Vingegaard - 72 pts        Simon Geschke - 64 pts        Giulio Ciccone - 61 pts           Le classement est à retrouver ici.                    17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas et Gaudu finissent ensemble        Le coureur d’Ineos-Grenadiers, 3e du classement général, et le Breton qui le suit désormais (4e) terminent l’étape aux 4e et 5e positions, à près de 3 minutes du vainqueur du jour.                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert complète le podium        Le coéquipier de Jonas Vingegaard en termine à son tour, à la 3e place, après son gros travail du jour.                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar concède plus d’une minute        Le Slovène termine l’étape à la 2e place à plus d’une minute du Danois. Le rêve d’un troisième Tour de France d’affilée s’éloigne un peu plus.                    17:37   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VINGEGAARD VAINQUEUR À HAUTACAM !        Le maillot jaune franchit la ligne de l’étape reine des Pyrénées en solitaire. Souverain, le leader du classement général a réussi à décramponner son rival Tadej Pogacar dans la dernière ascension. Il a mis neuf orteils sur la première marche du podium du Tour de France 2022.                              17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dîtes-vous qu’il fut un temps où cet homme en jaune était employé (à mi-temps) d’une usine de conditionnement de poissons...                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard à 1 kilomètre de l’arrivée        Le Danois franchit en solitaire la banderole indiquant le dernier kilomètre, et avec une avance confortable sur son dauphin, Tadej Pogacar.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 3e place pour Gaudu au général ?     Cocorico         4e plutôt puisque Geraint Thomas l’accompagne pour l’instant et possède 3 minutes d’avance sur le Breton au classement général.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 GAUDU EN FEUUUUUU    Allleeeezzzzz                             Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 18e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La troisième et dernière étape pyrénéenne du Tour, marquée par trois ascensions d’envergure, dont une arrivée au sommet d’Hautacam, classé hors catégorie.         Où ? Cette ultime étape en montagne relie Lourdes au sommet d’Hautacam à travers les routes des Hautes-Pyrénées et des Pyrénées-Atlantiques.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 40, si les coureurs filent à 36 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 18 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 4 min 56 s         4. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 7 min 53 s         5. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 7 min 57 s         6. Romain Bardet (Team DSM), à 9 min 21 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 9 min 24 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 9 min 56 s         9. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 14 min 33 s         10. Enric Mas (Movistar), à 16 min 35 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la druidesse qui communie avec les arbres dans la forêt de Glastonbury         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tadej Pogacar ne parvient pas à résoudre l’équation Vingegaard         Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         La nouvelle vague du cyclisme américain         Une après-midi dans la roue des échappés                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-21T15:48:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T03:48:42+00:00","headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","description":"Le coureur danois de la Jumbo-Visma s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape dans la station pyr\u00e9n\u00e9enne et repousse Tadej Pogacar \u00e0 pr\u00e8s de 3\u00a0minutes et trente secondes au classement g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France à Hautacam","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur danois de la Jumbo-Visma s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape dans la station pyr\u00e9n\u00e9enne et repousse Tadej Pogacar \u00e0 pr\u00e8s de 3\u00a0minutes et trente secondes au classement g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-21T15:48:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T03:48:42+00:00"
  Sauf accident ou improbable d\u00e9faillance, le Tour de France 2022 est jou\u00e9 en faveur du Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma). Le coureur qui avait d\u00e9but\u00e9 la Grande Boucle \u00e0 domicile - et dans un r\u00f4le de doublure de Primoz Roglic - a remport\u00e9 ce jeudi l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es au sommet d\u2019Hautacam. Huit jours apr\u00e8s avoir renvers\u00e9 Tadej Pogacar (UAE) sur les pentes alpestres du Granon, Vingegaard a de nouveau r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9cramponner son rival avec la complicit\u00e9 de son co\u00e9quipier Wout Van Aert. Le Danois s\u2019est impos\u00e9 en solitaire au sommet d\u2019Hautacam avec plus d\u2019une minute d\u2019\u00e9cart sur le Slov\u00e8ne, portant ainsi son avance au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 3 minutes 26 secondes sur son rival en vue du contre-la-montre de samedi.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e tout au long de la 18e \u00e9tape, l\u2019increvable Wout Van Aert s\u2019est permis de franchir le sommet du col de Spandelles en t\u00eate, puis de rouler pour son leader et de l\u00e2cher Pogacar dans la mont\u00e9e vers Hautacam. Daniel Martinez (Ineos Grenadiers) et Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) \u00e9taient encore dans la roue du Belge au pied de l\u2019ultime ascension avant de c\u00e9der.          Encore une fois, le top 10 du g\u00e9n\u00e9ral a subi de gros chamboulements avec des \u00e9carts consid\u00e9rables. David Gaudu (Groupama-FDJ) d\u00e9robe la quatri\u00e8me place \u00e0 Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 5 minutes 30 secondes du vainqueur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. De son c\u00f4t\u00e9, Romain Bardet (DSM) rechute de la sixi\u00e8me \u00e0 la huiti\u00e8me place au g\u00e9n\u00e9ral (\u00e0 16 minutes 11 secondes du maillot jaune) apr\u00e8s avoir craqu\u00e9 d\u00e8s le col de Spandelles. L\u2019Auvergnat est doubl\u00e9 par le Sud-Africain Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), nouveau sixi\u00e8me, et Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe). Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan) et Adam Yates compl\u00e8tent le top 10.          Fin du r\u00eave de maillot \u00e0 pois pour Simon Geschke (Cofidis). En larmes apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Allemand sait qu\u2019il ne portera plus le maillot de meilleur grimpeur demain, puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par Jonas Vingegaard, qui a pris 20 points au sommet d\u2019Hautacam (72 unit\u00e9s pour le Danois, contre 64 pour l\u2019Allemand). Longtemps dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) \u00e9choue juste derri\u00e8re (61 points), \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Tadej Pogacar.                 Jonas Vingegaard en jaune \u00e0 Hautacam. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c783c5e_42c39486256645b1bc72358064940100-42c39486256645b1bc72358064940100-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vainqueur \u00e0 Hautacam, Vingegaard tout proche de conqu\u00e9rir son premier Tour de France","dateModified":"2022-07-21T16:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:25:55+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis pour ce live de l\u2019ultime \u00e9tape de montagne du Tour de France \u00e9dition 2022. On se retrouve demain pour vivre une 19e \u00e9tape bien moins pentue.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:03:27+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ce matin, j\u2019ai dit \u00e0 ma copine et \u00e0 ma fille que je voulais gagner pour elles, c\u2019est incroyable\u00a0! C\u2019\u00e9tait incroyablement dur, mais bien s\u00fbr, je suis vraiment tr\u00e8s heureux de gagner cette \u00e9tape.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur Jonas Vingegaard\u00a0:","dateModified":"2022-07-21T16:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:01:08+00:00","articleBody":"    les \u00e9carts sont \u00e9normes entre les premiers. C'est courant ?    Aldo         Effectivement, les \u00e9carts qui d\u00e9coulent dans les \u00e9tapes pyr\u00e9n\u00e9ennes sont consid\u00e9rables en haut du classement. David Gaudu, 4e du g\u00e9n\u00e9ral, est rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 plus de 11 minutes du leader. A titre de comparaison, au sortir des Alpes, il n\u2019y avait que 2 minutes 35 secondes d\u2019\u00e9cart entre le maillot jaune et le 4e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:58:01+00:00","articleBody":"    Le dernier est-il arriv\u00e9?    Voiture balai        D\u00e9lai de mise hors course 43'10\"\r\nVont-ils tous rentrer?    yves68         Il reste actuellement une grosse centaine de coureurs en course, et un peu plus de 20 minutes pour en terminer dans les d\u00e9lais. Le risque de voir certains coureurs arriver apr\u00e8s cette limite de temps n\u2019est pas \u00e0 exclure au vu de la vitesse des meilleurs aujourd\u2019hui.          Au vu des donn\u00e9es obtenues, le gruppetto comprenant notamment Fabio Jakobsen ou encore Dylan Groenewegen devrait s\u2019en sortir puisque ses membres devaient grimper Hautacam \u00e0 12,4 km\/h de moyenne pour arriver dans les d\u00e9lais. Un rythme plus que mod\u00e9r\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:55:34+00:00","articleBody":"     Sans surprise, aujourd\u2019hui, le Belge (3e de l\u2019\u00e9tape) a \u00e9t\u00e9 au four, au moulin, dans les champs, l\u2019oc\u00e9an, la montagne...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert \u00e9lu combatif du jour ","dateModified":"2022-07-21T15:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:53:38+00:00","articleBody":"     On revoit l\u2019arriv\u00e9e du maillot jaune Jonas Vingegaard \u00e0 Hautacam. A 25 ans, le Danois devrait remporter son premier Tour de France dimanche, sauf accident ou d\u00e9faille improbable.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le dernier kilom\u00e8tre de la course ","dateModified":"2022-07-21T15:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:49:50+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Bardet?    Chris         L\u2019Auvergnat termine \u00e0 la 17e place du jour, \u00e0 6m 40s du vainqueur. Son coup de moins bien du jour le fait redescendre \u00e0 la 8e place du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 16m 11s du maillot jaune Jonas Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet 17e du jour","dateModified":"2022-07-21T15:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:48:10+00:00","articleBody":"      Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 3 min 26 s          Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min          David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 11 min 05 s          Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 13 min 25 s          Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 13 min 43 s          Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 14 min 10 s          Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 16 min 11 s          Aleksandr Lutsenko (Astana), \u00e0 20 min 09 s          Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 20 min 17 s          Le classement g\u00e9n\u00e9ral complet est \u00e0 retrouver ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-21T15:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:46:23+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 sa d\u00e9ception, le Slov\u00e8ne est all\u00e9 saluer d\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e son rival danois, le plus fort aujourd\u2019hui sur les routes pyr\u00e9n\u00e9ennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fair-play de Pogacar apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:45:46+00:00","articleBody":"     Le Colombien perd sa 4e place au classement g\u00e9n\u00e9ral. Il compte d\u00e9sormais plus de 2 min de retard sur David Gaudu avant le contre-la-montre de samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana loin derri\u00e8re ","dateModified":"2022-07-21T15:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:42:43+00:00","articleBody":"      Vingegaard - 72 pts          Simon Geschke - 64 pts          Giulio Ciccone - 61 pts           Le classement est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard nouveau maillot \u00e0 pois","dateModified":"2022-07-21T15:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:41:44+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos-Grenadiers, 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral, et le Breton qui le suit d\u00e9sormais (4e) terminent l\u2019\u00e9tape aux 4e et 5e positions, \u00e0 pr\u00e8s de 3 minutes du vainqueur du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gaudu finissent ensemble","dateModified":"2022-07-21T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:40:05+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Jonas Vingegaard en termine \u00e0 son tour, \u00e0 la 3e place, apr\u00e8s son gros travail du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert compl\u00e8te le podium","dateModified":"2022-07-21T15:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:38:24+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne termine l\u2019\u00e9tape \u00e0 la 2e place \u00e0 plus d\u2019une minute du Danois. Le r\u00eave d\u2019un troisi\u00e8me Tour de France d\u2019affil\u00e9e s\u2019\u00e9loigne un peu plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar conc\u00e8de plus d\u2019une minute","dateModified":"2022-07-21T15:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:37:31+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune franchit la ligne de l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es en solitaire. Souverain, le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9cramponner son rival Tadej Pogacar dans la derni\u00e8re ascension. Il a mis neuf orteils sur la premi\u00e8re marche du podium du Tour de France 2022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VINGEGAARD VAINQUEUR \u00c0 HAUTACAM\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:37:16+00:00","articleBody":"     D\u00eetes-vous qu\u2019il fut un temps o\u00f9 cet homme en jaune \u00e9tait employ\u00e9 (\u00e0 mi-temps) d\u2019une usine de conditionnement de poissons...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:48+00:00","articleBody":"     Le Danois franchit en solitaire la banderole indiquant le dernier kilom\u00e8tre, et avec une avance confortable sur son dauphin, Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard \u00e0 1 kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:10+00:00","articleBody":"    3e place pour Gaudu au g\u00e9n\u00e9ral ?     Cocorico         4e plut\u00f4t puisque Geraint Thomas l\u2019accompagne pour l\u2019instant et poss\u00e8de 3 minutes d\u2019avance sur le Breton au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:10+00:00","articleBody":"    GAUDU EN FEUUUUUU    Allleeeezzzzz          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:33:03+00:00","articleBody":"    C'est dommage que Pogacar soit distanc\u00e9 car je trouvais ce groupe maillots vert-jaune-blanc magnifique!     Cycliste amateur          Vous \u00eates Chypriote\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:32:17+00:00","articleBody":"     Le grimpeur de la Groupama-FDJ termine une nouvelle fois tr\u00e8s fort l\u2019\u00e9tape. Le Breton rejoint le 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral, ralenti par un incident m\u00e9canique il y a quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu reprend Thomas","dateModified":"2022-07-21T15:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:29:44+00:00","articleBody":"     S\u2019il s\u2019impose \u00e0 Hautacam, Vingegaard va ajouter un maillot distinctif \u00e0 sa collection. Outre le jaune, il endosserait alors le maillot blanc \u00e0 pois rouges au d\u00e9triment de l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot \u00e0 pois promis au Danois ","dateModified":"2022-07-21T15:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:29:13+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert est l\u00e2ch\u00e9 par le Slov\u00e8ne, point\u00e9 \u00e0 environ 25s du maillot jaune Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar seul \u00e0 la poursuite de Vingegaard","dateModified":"2022-07-21T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:27:28+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert a termin\u00e9 son travail et retrouve Tadej Pogacar. Jonas Vingegaard poursuit lui sa mont\u00e9e seul en t\u00eate de la course avec plus de 20s d\u2019avance sur le duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard seul en t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T15:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:25:40+00:00","articleBody":"     A 4,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le relai impressionnant de Wout Van Aert d\u00e9croche Tadej Pogacar de la roue de Jonas Vingegaard. Le maillot jaune et son co\u00e9quipier portant le maillot vert s\u2019envolent vers la victoire d\u2019\u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar distanc\u00e9 par Van Aert","dateModified":"2022-07-21T15:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:55+00:00","articleBody":"     Sepp Kuss reprend le duo de t\u00eate (dont son co\u00e9quipier chez Jumbo-Visma\u00a0!) et s\u2019\u00e9carte dans la foul\u00e9e. Wout Van Aert prend le relai devant le duo Vingegaard-Pogacar. Daniel Martinez est lui incapable de suivre le rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert et Martinez repris par le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le travail de son \u00e9quipier, le leader de la Groupama-FDJ roule seul au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course pour reprendre la quatri\u00e8me place du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Nairo Quintana, point\u00e9 \u00e0 plus d\u2019une minute du .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madouas s\u2019\u00e9carte, Gaudu a la 4e place en ligne de mire","dateModified":"2022-07-21T15:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:19:23+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Van Aert et Martinez)          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar-Kuss), \u00e0 30s          Thomas \u00e0 55s          Gaudu, \u00e0 2m          Quintana, \u00e0 2m 30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 6 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:18:48+00:00","articleBody":"     Vous ne r\u00eavez pas, c\u2019est bien le maillot vert qui ouvre la route sur la derni\u00e8re ascension de l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 secondes d\u2019avance pour Van Aert et Martinez","dateModified":"2022-07-21T15:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:16:03+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019une spectatrice du Tour \u00e0 domicile. Encore merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0! Voici une fourn\u00e9e de vos p\u00e9pites\u00a0en commentaires\u00a0:                ? DANIEL COLE \/ AP          #JSUL\r\nSaint Hautacam, faites que Tibault Pinot gagne l'\u00e9tape !    Marie        JSUL : C'est la m\u00e8re Michel qui a perdu son Pogacar...    P\u00e8re Lustucru        #JSUL \"Fen\u00eatre sur Tour\"    L\u00e9o        #JSUL, les ultras de Pinot 40 ans plus tard    Le Galibier        #JSUL : elle est n\u00e9e la m\u00eame ann\u00e9e que Valverde    JUJU        #JSUL : Le go\u00fbter est pr\u00eat !!    \u00e7avapasbardetfinalement     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c924bfa_7ff767b1fe8d4f2c870a044e049e25b8-3f2b818510314e7b8d935ba46861a956-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-21T15:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:16:02+00:00","articleBody":"     C\u2019est fini pour le grimpeur de la Groupama-FDJ, qui est rattrap\u00e9 et d\u00e9pass\u00e9 facilement par le groupe maillot jaune en compagnie d\u2019Alexey Lutsenko et Carlos Verona.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot repris et l\u00e2ch\u00e9 par le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:15:14+00:00","articleBody":"     Tout reste ouvert pour la victoire d\u2019\u00e9tape au sommet d\u2019Hautacam. Idem pour le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7,5 km de l\u2019arriv\u00e9e, une minute d\u2019\u00e9cart entre le duo de t\u00eate et le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:11:55+00:00","articleBody":"     Le Belge de Jumbo-Visma relance le rythme en t\u00eate de course et d\u00e9cramponne Thibaut Pinot. Daniel Martinez ne l\u00e2che lui pas la roue de son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le groupe de poursuivants men\u00e9 par Alexey Lutsenko poss\u00e8de 40s de retard sur le duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Van Aert","dateModified":"2022-07-21T15:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:11:15+00:00","articleBody":"     Thibaut Pinot est dans le trio de t\u00eate..           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re victoire fran\u00e7aise\u00a0sur ce Tour\u00a0?","dateModified":"2022-07-21T15:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:08:06+00:00","articleBody":"     Escort\u00e9 par Valentin Madouas, David Gaudu peut grimper la mont\u00e9e d\u2019Hautacam \u00e0 un rythme plus soutenu que Nairo Quintana, qui le devance de 4 secondes pour la 4e place du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu l\u00e2che Quintana","dateModified":"2022-07-21T15:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:07:53+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Pinot, Van Aert et Martinez)          Groupe Lutsenko-Verona \u00e0 1m 05s          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar-Thomas-Meintjes-Kuss), \u00e0 1m 30s          Gaudu-Quintana, \u00e0 2m 35s          Bardet, \u00e0 4m       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:03:30+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Bardet ?    cherche&trouve         L\u2019Auvergnat a d\u00fb r\u00e9aliser une belle descente puisqu\u2019il \u00e9tait point\u00e9 \u00e0 environ 4 minutes de la t\u00eate de course au pied d\u2019Hautacam.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:01:48+00:00","articleBody":"     Le grimpeur fran\u00e7ais acc\u00e9l\u00e8re dans les premi\u00e8res pentes d\u2019Hautacam pour tenter de distancer Wout Van Aert et Daniel Martinez. Ses deux compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e tiennent bon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pinot\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:00:37+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 une nouvelle photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et vous pourrez peut-\u00eatre avoir votre nom grav\u00e9 dans le marbre de ce live. On ramasse les copies \u00e0 7 km de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c924bfa_7ff767b1fe8d4f2c870a044e049e25b8-3f2b818510314e7b8d935ba46861a956-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb pour la route","dateModified":"2022-07-21T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:00:09+00:00","articleBody":"    Dans le r\u00e9tro, \u00ab\u00a0Monsieur 60 %\u00a0\u00bb \u00e0 Hautacam         Au c\u0153ur des ann\u00e9es EPO, la d\u00e9monstration de Bjarne Riis \u00e0 Hautacam tient une place toute particuli\u00e8re. En 1996, le Danois n\u2019avait pas attendu la mont\u00e9e au-dessus de Lourdes pour r\u00e9aliser des miracles\u00a0: cela faisait deux ans que l\u2019\u00e9quipier consciencieux s\u2019\u00e9tait mu\u00e9 en leader, r\u00e9coltant au passage le surnom \u00ab\u00a0Monsieur 60 %\u00a0\u00bb, en raison de son taux d\u2019h\u00e9matocrite suppos\u00e9.          Lors de cette 16e \u00e9tape, le maillot jaune d\u00e9cide d\u2019assommer la course et de mettre en sc\u00e8ne sa sup\u00e9riorit\u00e9. Dans la mont\u00e9e d\u2019Hautacam, il monte et descend le groupe de t\u00eate pour jauger le visage de ses rivaux. A huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le chat a assez jou\u00e9 avec les souris et s\u2019en va seul. \u00ab\u00a0Je trouvais que \u00e7a ne roulait pas tr\u00e8s vite. Je me suis port\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 de mes adversaires pour les observer\u00a0\u00bb, r\u00e9sume alors le vainqueur du jour avec un certain d\u00e9tachement.          En 2007, Riis reconna\u00eet s\u2019\u00eatre dop\u00e9 \u00e0 l\u2019EPO. Un temps ray\u00e9 du palmar\u00e8s, son nom r\u00e9appara\u00eet avec une mention de ses aveux. Et le souvenir de Hautacam jamais tr\u00e8s loin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:59:16+00:00","articleBody":"     Le final de l\u2019\u00e9tape se joue au sommet de la mont\u00e9e d\u2019Hautacam, col hors cat\u00e9gorie de 13,6 km \u00e0 7,8% de moyenne. Les coureurs ont d\u00e9marr\u00e9 leur ascension.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la mont\u00e9e d\u2019Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:58:13+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais Geraint Thomas, Louis Meintjes et deux co\u00e9quipiers du maillot jaune (Sepp Kuss et Tiesj Benoot) avec les deux favoris au pied l\u2019ascension finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar et Vingegaard rattrap\u00e9s","dateModified":"2022-07-21T14:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:56:25+00:00","articleBody":"     Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) sont \u00e0 2 kilom\u00e8tres du pied de la mont\u00e9e d\u2019Hautacam. L\u2019\u00e9cart avec le groupe maillot jaune est de 2m 10s environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trio de t\u00eate approche d\u2019Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:53:44+00:00","articleBody":"    Superbes images a\u00e9riennes sur la route du Tour ! Vous savez si elles sont film\u00e9es avec un h\u00e9licopt\u00e8re (\u00e0 l'ancienne) ou avec un drone (plus \u00e9colo) ?    Nicolas Hulot         La r\u00e9ponse en image\u00a0:                Sur la route d\u2019Hautacam lors de la 18e \u00e9tape du Tour de France. GONZALO FUENTES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/f4709f7_none-cycling-france-0721-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:52:46+00:00","articleBody":"    Est-ce que Pogacar est bless\u00e9 ? Ou globalement ca va ?    helo         Ca a l\u2019air d\u2019aller pour le Slov\u00e8ne. Seule la peau de ses mains a \u00e9t\u00e9 partiellement br\u00fbl\u00e9e, et un morceau de son cuissard au niveau des hanches d\u00e9chir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:49:57+00:00","articleBody":"    Tr\u00e8s beau, bravo. Mais pourquoi Pogacar prend des risques dans la descente? Il veut \u00e9viter le retour des Jumbo de l'arri\u00e8re ?    Seb         Pour tenter de gagner le Tour pardi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:48:16+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne \u00e9change avec son directeur sportif quelques instants apr\u00e8s sa chute sans gravit\u00e9. Le double vainqueur sortant du Tour a \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9 par son \u00e9quipe et rejoint Jonas Vingegaard qui roule tranquillement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour ne pas le distancer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar appelle sa voiture et discute avec son directeur sportif","dateModified":"2022-07-21T14:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:43:52+00:00","articleBody":"    La classe de Vingegaard qui attend Pogacar et cette poign\u00e9e de mains ! Grande classe de ces deux champions monstrueux qui nous offrent un spectacle magnifique. Cette jeune g\u00e9n\u00e9ration cycliste est belle.    Cyclix         Quelle descente\u00a0! En l\u2019espace de quelques instants, le maillot jaune est parti \u00e0 la faute, \u00e9chappant de peu \u00e0 la chute, avant que son rival ne glisse \u00e0 son tour dans le bas-c\u00f4t\u00e9. Et voici la poign\u00e9e de main entre les deux t\u00e9nors.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:42:30+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a mis la main par terre apr\u00e8s \u00eatre sorti trop large dans un virage. Reparti aussi sec, il se d\u00e9m\u00e8ne pour revenir sur le maillot jaune, mais surprise\u00a0: Jonas Vingegaard l\u2019attend quelques centaines de m\u00e8tres plus loin\u00a0! Les deux hommes se sont serr\u00e9s la main. Sans doute l\u2019une des images que l\u2019on retiendra de cette \u00e9dition du Tour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar glisse dans la descente\u00a0! ","dateModified":"2022-07-21T14:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:39:11+00:00","articleBody":"     Sous la pression de Pogacar, le Danois manque de peu de chuter dans la descente technique du col de Spandelles. Un probl\u00e8me m\u00e9canique semble \u00e0 l\u2019origine de cette p\u00e9rip\u00e9tie sans cons\u00e9quence.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frayeur pour Vingegaard","dateModified":"2022-07-21T14:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:38:39+00:00","articleBody":"     Et si le maillot blanc visait lui aussi le maillot de meilleur grimpeur\u00a0? Toujours est-il que le maillot jaune lui colle \u00e0 la roue au moment d\u2019aborder la descente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 son tour au sommet","dateModified":"2022-07-21T14:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:37:49+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Pinot, Van Aert et Martinez)          Plusieurs coureurs intercal\u00e9s (Madouas, Teuns)          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar), \u00e0 1m 30s          Thomas, \u00e0 2m          Gaudu-Quintana, \u00e0 3m          Bardet, \u00e0 4m 25s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts au sommet du col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:36:13+00:00","articleBody":"     Le Belge est un glouton qui veut des victoires d\u2019\u00e9tapes, le maillot vert... et le maillot blanc \u00e0 pois rouges\u00a0! Il a pris 10 points, Daniel Martinez 8 points et Thibaut Pinot 6 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert acc\u00e9l\u00e8re pour passer en t\u00eate au sommet du col de Spandelles ","dateModified":"2022-07-21T14:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:34:20+00:00","articleBody":"     A 700 m du sommet du col de Spandelles, Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) sont en t\u00eate de la course. Le trio poss\u00e8de environ 2m d\u2019avance sur Pogacar et Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio en t\u00eate \u00e0 l\u2019approche du sommet ","dateModified":"2022-07-21T14:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:30:26+00:00","articleBody":"     Vingegaard suit cette attaque tranchante - la sixi\u00e8me du Slov\u00e8ne - apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 le coup. Le duo avale Geraint Thomas tout cru.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar retente son coup","dateModified":"2022-07-21T14:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:29:26+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a r\u00e9quisitionn\u00e9 son lieutenant am\u00e9ricain pour tenter de combler l\u2019\u00e9cart avec le troisi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral. Le danger est tout relatif puisque Thomas pointait ce matin \u00e0 4min 56s de Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sepp Kuss roule derri\u00e8re Thomas","dateModified":"2022-07-21T14:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:28:03+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos-Grenadiers est rentr\u00e9 sur le trio Vingegaard-Pogacar-Kuss, avant de placer \u00e0 son tour une acc\u00e9l\u00e9ration. Personne ne saute dans sa roue.          Pogacar avait attaqu\u00e9 une cinqui\u00e8me fois avant l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration plac\u00e9e par Thomas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geraint Thomas contre-attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:43+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard ne montre aucun signe de faiblesse. Sepp Kuss tient bon \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de trois pour Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:24+00:00","articleBody":"    L'\u00e9chapp\u00e9e a-t-elle une chance d'aller au bout malgr\u00e9 la bagarre entre Pogacar et Vingegaard ?    Yoises         Les deux favoris du Tour conservent 2m 30s de retard sur les hommes en t\u00eate, mais vu leur rythme de mont\u00e9e, tout reste possible. La mont\u00e9e d\u2019Hautacam s\u2019annonce mouvement\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:25:22+00:00","articleBody":"     ... Alors que David Gaudu \u00e9tait sur le point de revenir sur le groupe maillot jaune. Nairo Quintana et Geraint Thomas \u00e9taient auparavant revenus par l\u2019arri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:22:21+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard obtient le renfort de son co\u00e9quipier Sepp Kuss, revenu de l\u2019arri\u00e8re. Tadej Pogacar est lui esseul\u00e9 face aux deux Jumbo-Visma puisque Brandon McNulty a explos\u00e9 apr\u00e8s son relai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kuss revient et reprend le train ","dateModified":"2022-07-21T14:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:20:42+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne attaque le maillot jaune Jonas Vingegaard \u00e0 40 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, et \u00e0 environ 6 kilom\u00e8tres du sommet du col de Spandelles. Seul Vingegaard parvient pour l\u2019instant \u00e0 tenir la cadence.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:19:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol de l\u2019\u00e9quipe Movistar risque de subir un retour de b\u00e2ton dans ce col apr\u00e8s son offensive du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune rattrape et d\u00e9pose Enric Mas ","dateModified":"2022-07-21T14:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:17:40+00:00","articleBody":"     A environ 7 km du sommet et 40 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Italien de la Trek-Segafredo a d\u00e9croch\u00e9 du groupe de t\u00eate. Bonne nouvelle pour le porteur du maillot blanc \u00e0 pois rouges, Simon Geschke (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ciccone craque \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-21T14:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:16:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Auvergnat est distanc\u00e9 du groupe maillot jaune en m\u00eame temps qu\u2019Adam Yates. Alexandr Vlasov l\u2019est \u00e9galement dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet en difficult\u00e9","dateModified":"2022-07-21T14:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:15:58+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019un randonneur en d\u00e9tente sur les bords de la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. Le niveau \u00e9tait si \u00e9lev\u00e9 qu\u2019on a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 dans la r\u00e9daction de relancer un deuxi\u00e8me #JSUL apr\u00e8s le passage au sommet du col de Spandelles.                ? DANIEL COLE \/ AP          #JSUL : Ce n'est d\u00e9finitivement pas le pied pour les Fran\u00e7ais cette ann\u00e9e...    Fanny        JSUL: On a enfin retrouv\u00e9 le strat\u00e8ge de la MOVISTAR !    Fred        JSUL : Bienvenue au col au Hautamac !    Antonin        #JSUL : #JSUL (je suis une loque)    Jul     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/9507546_489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont\u2026 ","dateModified":"2022-07-21T14:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:14:51+00:00","articleBody":"    Parait que McNulty repart \u00e0 la bagarre d'apr\u00e8s vos confr\u00e8res d'eurosport ??    LiveurFou         En effet, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates est en train de r\u00e9aliser un relai appuy\u00e9 dans les pentes du col de Spandelles. De nombreux coureurs ont saut\u00e9 du groupe maillot jaune et l\u2019\u00e9cart avec les coureurs \u00e0 l\u2019avant diminue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McNulty de retour \u00e0 la manoeuvre","dateModified":"2022-07-21T14:14:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:13:12+00:00","articleBody":"    Une note sur 10 pour la salle de presse du jour ?    Votre avis nous int\u00e9resse         5\/10, mais surtout pour un probl\u00e8me d\u2019a\u00e9ration. Buffet correct et accueil sympathique, on donne la moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:12:34+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de la Groupama-FDJ avait \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 dans la descente de l\u2019Aubisque. Il vient de retrouver son co\u00e9quipier Valentin Madouas dans le groupe de t\u00eate sur les premi\u00e8res pentes du col de Spandelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot revient dans le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T14:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:11:54+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (20 coureurs dont Pinot,  Van Aert ou Ciccone)          Groupe Meintjes-Sanchez-Hamilton-G. Izagirre, \u00e0 2m 10s          Groupe Maillot Jaune (avec Gaudu, Bardet ou encore Pogacar \u00e9galement), \u00e0 3m 25s          Retard\u00e9s, \u00e0 7m          Groupe Geschke, \u00e0 9m 30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 l\u2019entame du col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:09:37+00:00","articleBody":"    Un fran\u00e7ais peut-il \u00eatre au taquet \u00e0 Hautacam?    Alex Rossi         Bonjour Alex. On esp\u00e8re vous voir demain sur le routes du Gers. Un petit concert \u00e0 Auch peut-\u00eatre\u00a0? Si \u00ab\u00a0tutto va bene\u00a0\u00bb, Thibaut Pinot va \u00eatre taquet dans Hautacam.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:06:15+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me des trois ascensions du jour, qui pr\u00e9c\u00e8de la mont\u00e9e finale vers Hautacam, est class\u00e9e en 1ere cat\u00e9gorie (10,3 km, 8,3%). Voici son profil\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:02:36+00:00","articleBody":"    Cette fois ci c\u2019est la bonne pour Thibaut ! Je le sais, je le sens. Et vous ?    Madame Irma          On aimerait bien... mais on l\u2019a beaucoup trop souvent senti \u00e0 tort ces deux derni\u00e8res semaines. De plus, le Franc-Comtois n\u2019est plus en t\u00eate de la course, mais dans un groupe de poursuivants point\u00e9 \u00e0 15s des 16 hommes devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot n\u2019est plus dans le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T14:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:00:35+00:00","articleBody":"     Les co\u00e9quipiers de Nairo Quintana, 4e du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 7m 53s du maillot jaune Jonas Vingegaard, font la descente \u00e0 fond. Les favoris du Tour sont attentifs en t\u00eate du groupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ark\u00e9a-Samsic acc\u00e9l\u00e8rent dans la descente de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:59:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol ne figure plus dans le groupe de t\u00eate. Il \u00e9tait 10e au g\u00e9n\u00e9ral ce matin... Un coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau et une journ\u00e9e comme une autre pour l\u2019\u00e9quipe Movistar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enric Mas distanc\u00e9 dans la descente de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:52:30+00:00","articleBody":"     Le Sud-Africain de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-WantyGobert a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attaquer tr\u00e8s t\u00f4t dans cette \u00e9tape et a mont\u00e9 le col de l\u2019Aubisque entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton. Point\u00e9 \u00e0 1m 20s des hommes de t\u00eate \u00e0 60 km de l\u2019arriv\u00e9e, celui qui \u00e9tait 7e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin grignote pour l\u2019instant 2m 30s sur le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meintjes provisoirement 4e du g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-21T13:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:47:19+00:00","articleBody":"     Allez, on profite de la descente de l\u2019Aubisque pour se d\u00e9gourdir les jambes et jouer avant la mont\u00e9e du col de Spandelles. Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous lire donc il va falloir tout donner (mais on n\u2019a aucun doute l\u00e0-dessus)\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/9507546_489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-21T13:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:46:23+00:00","articleBody":"    Ou en est pinot au classement du meilleur grimpeur ?    AllezTibo        \u00c7a lui donne quoi \u00e0 Thibaut, les 15 points ?    Nouveau          Gr\u00e2ce aux 15 unit\u00e9s r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es au sommet du col de l\u2019Aubisque, Thibaut Pinot remonte au 4e rang du classement du meilleur grimpeur avec 46 points (ex \u00e6quo avec Tadej Pogacar). Il a 15 points de retard sur Giulio Ciccone, d\u00e9sormais principal pr\u00e9tendant au maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. A noter que 10 points seront distribu\u00e9s au coureur franchissant en t\u00eate le col de Spandelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:40:57+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (22 coureurs dont Pinot, Van Aert ou Ciccone)          Meintjes, \u00e0 2m 15s          Groupe Maillot Jaune (avec Gaudu, Bardet ou encore Pogacar \u00e9galement), \u00e0 3m 15s          Retard\u00e9s, \u00e0 4m 30s          Groupe Geschke, \u00e0 6m 45s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les \u00e9carts au sommet de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:38:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien empoche 20 points, Pinot prend 15 points et Van Aert 12 points. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Trek-Segafredo se rapproche ainsi \u00e0 seulement trois unit\u00e9s de Simon Geschke \u00e0 la premi\u00e8re place du classement de la montagne. Ils \u00e9taient encore 17 dans le groupe de t\u00eate.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ciccone passe en t\u00eate au sommet de l\u2019Aubisque ","dateModified":"2022-07-21T13:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:32:58+00:00","articleBody":"    Wout peut-il gagner le maillot \u00e0 pois ? \u00e7a serait un beau doubl\u00e9 non ?    Antonin         L\u2019op\u00e9ration s\u2019annonce tout de m\u00eame tr\u00e8s difficile. Le Belge poss\u00e9dait 25 points au compteur au classement de la montagne ce matin, soit 39 de moins que l\u2019actuel porteur de cette tunique, Simon Geschke (Cofidis). L\u2019Allemand ne devrait pas prendre d\u2019unit\u00e9s suppl\u00e9mentaires, mais Van Aert devrait lui passer en t\u00eate ou presque des trois cols du jour pour approcher la barre des 70 points...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:29:21+00:00","articleBody":"     L\u2019organisation du Tour de France ne rigole pas avec la s\u00e9curit\u00e9. Apr\u00e8s les chutes successives de Nils Eekhoff (Team DSM) et Jack Bauer (BixeExchange-jayco), les deux motos reconnues responsables de ces chutes ont \u00e9t\u00e9 exclues de l\u2019\u00e9preuve selon les informations de Radio-Tour, reprises par Eurosport notamment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux motos reconnues responsables des chutes et exclues du Tour","dateModified":"2022-07-21T13:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:27:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 le bon wagon du groupe de t\u00eate, le coureur allemand de l\u2019\u00e9quipe Cofidis a \u00e9t\u00e9 repris par le groupe maillot jaune. Pire, il s\u2019est fait distancer et pointe actuellement \u00e0 une vingtaine de secondes derri\u00e8re. On ne le verra pas prendre des points au sommet de l\u2019Aubisque et s\u00fbrement pas non plus lors des ascensions suivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke peut faire une croix sur son maillot blanc \u00e0 pois rouges","dateModified":"2022-07-21T13:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:21:49+00:00","articleBody":"     Le Pape est au bord des routes du Tour...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:19:27+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (23 coureurs)          Groupe Meintjes-Bettiol-Sanchez, \u00e0 1m 07s          Groupe Maillot Jaune, \u00e0 2m 07s          Simon Geschke, \u00e0 2m 40s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les \u00e9carts \u00e0 72 km de l\u2019arriv\u00e9e et 4 km du sommet de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T13:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:16:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir roul\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton pour diminuer les \u00e9carts avec la t\u00eate de course, l\u2019\u00e9quipe belge s\u2019est relev\u00e9e dans son int\u00e9gralit\u00e9 pour accompagner son sprinteur Fabio Jakobsen. Le N\u00e9erlandais est entr\u00e9 in-extr\u00e9mis dans les d\u00e9lais pour 18 petites secondes hier, et aimerait sans doute \u00e9viter une nouvelle frayeur aujourd\u2019hui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Quick-Step veut ramener Jakobsen \u00e0 bon port","dateModified":"2022-07-21T13:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:14:43+00:00","articleBody":"     On retrouve des gros noms avec le N\u00e9erlandais Bauke Mollema, le Belge Wout Van Aert, le Kazakh Alexey Lutsenko, le Colombien Daniel Martinez, l\u2019Italien Giulio Ciccone et les Espagnols Enric Mas et Carlos Verona. Du c\u00f4t\u00e9 des Fran\u00e7ais, il y a Valentin Madouas et Thibaut Pinot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7 km du sommet de l\u2019Aubisque, 23 hommes en t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T13:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:13:24+00:00","articleBody":"    Bonjour sur la vid\u00e9o de la chute, en moins de 24h chrono, que vous avez mis en ligne, on semble voir un autre cycliste tomber, qui est-ce ?     Draisien         Le coureur du Team DSM \u00e0 terre sur la vid\u00e9o de la chute de Jack Bauer est Nils Eekhoff. Le N\u00e9erlandais est reparti, tout comme le N\u00e9o-Z\u00e9landais de la BixeExchange-Jayco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:48+00:00","articleBody":"    Salut et encore merci pour le live ! Qui est le mieux class\u00e9 de cette \u00e9chapp\u00e9e ?    FloZ         Valentin Madouas (Groupama-FDJ) est le coureur le mieux class\u00e9 de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le Breton \u00e9tait 13e ce matin au g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 27m36s du maillot jaune, juste devant son compagnon de t\u00eate Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn), 14e \u00e0 31m35s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:04:33+00:00","articleBody":"    Jack Bauer? de 24h Chrono ? impossible jack bauer ne tombe jamais    Bebel !        Jack Bauer, le Jack Bauer de 24h fait du v\u00e9lo??? C'est \u00e7a la prise de conscience environnementale!!!    Stupalacci         C\u2019est bien lui, le m\u00eame... ou sa doublure. Jack Bauer ne redoute rien, pas m\u00eame le contact avec le bitume. Il l\u2019a au contraire anticip\u00e9 en se jetant, tel un cascadeur, contre le pare-chocs de la voiture. Du travail de pro\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:01:11+00:00","articleBody":"    Personne ne lui a dit \u00e0 Van Aert que les points du maillot vert n'\u00e9taient pas report\u00e9s d'une ann\u00e9e sur l'autre ?    Marcel Dufau         D\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 depuis hier soir de remporter le maillot vert du classement \u00e0 points \u00e0 Paris (si et seulement s\u2019il termine la course), aujourd\u2019hui, le Belge tout-terrain pouvait rester sagement aux c\u00f4t\u00e9s de son leader Jonas Vingegaard. Pas du genre de la maison. Non seulement, le Belge est parti \u00e0 l\u2019avant de la course, mais en plus il n\u2019a laiss\u00e9 personne passer devant lui sur la ligne du sprint interm\u00e9diaire, au km 58.          Nous, on se demande si le Flamand se nourrit tant il est affam\u00e9 quotidiennement sur les routes du Tour\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:00:01+00:00","articleBody":"      Porteur du maillot blanc \u00e0 pois rouges, l\u2019Allemand de la Cofidis a bien tent\u00e9 d\u2019int\u00e9grer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour d\u00e9fendre sa tunique mais n\u2019a pas pu suivre le bon coup qui s\u2019est form\u00e9. A une dizaine de kilom\u00e8tres du sommet de l\u2019Aubisque, il navigue \u00e0 environ 15 secondes de ses homologues de t\u00eate. 33 coureurs sont \u00e0 l\u2019avant dont Giulio Ciccone (Trek-Segafredo), un s\u00e9rieux pr\u00e9tandant au maillot de meilleur grimpeur.          Pour rappel, 20 points seront distribu\u00e9s au sommet de chacun des deux hors cat\u00e9gorie, le col de l\u2019Aubisque et d\u2019Hautacam, ainsi que 10 unit\u00e9s en haut du col de Spandelles (1re cat\u00e9gorie). Selon le sc\u00e9nario du jour, les cadors Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard pourraient aussi s\u2019emparer de la tunique.           Le classement du meilleur grimpeur au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape du jour\u00a0:         Geschke (Cofidis), 64 points          Vingegaard (Jumbo-Visma), 52 pts          Pogacar (UAE-Emirates), 46 pts          Ciccone (Trek-Segafredo), 41 pts          Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), 39 pts          Powless (EF Education-EasyPost), 37 pts                 Simon Geschke DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/6b2e38e_a30489beeb2c464b883b6fb6921e64b8-a30489beeb2c464b883b6fb6921e64b8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke mal plac\u00e9 pour d\u00e9fendre son maillot de meilleur grimpeur","dateModified":"2022-07-21T13:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:59:01+00:00","articleBody":"    Ce n'est plus un groupe d'\u00e9chapp\u00e9s, c'est un deuxi\u00e8me peloton !    Cyrano         Cette \u00e9chapp\u00e9e est en effet la plus fournie de l\u2019\u00e9dition 2022 du Tour avec ses 33 unit\u00e9s. De quoi d\u00e9tr\u00f4ner les 29 coureurs sortis au maximum pour tenter de se jouer la victoire d\u2019\u00e9tape au cours des 16 premi\u00e8res \u00e9tapes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:54:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour le premier col de la journ\u00e9e, le col de l\u2019Aubisque, class\u00e9 hors cat\u00e9gorie (16,4 km \u00e0 7,1%).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T13:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:52:21+00:00","articleBody":"     Jack Bauer s\u2019est fait une frayeur et ce n\u2019\u00e9tait pas du cin\u00e9ma. Le coureur n\u00e9o-z\u00e9landais de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange, accessoirement homonyme du h\u00e9ros de la s\u00e9rie 24\u00a0heures chrono, a percut\u00e9 une voiture de l\u2019\u00e9quipe UAE au moment d\u2019un r\u00e9tr\u00e9cissement de la voie. Bauer souhaitait d\u00e9passer la voiture mais n\u2019a pas pu \u00e9viter la chute quand une moto presse lui a bouch\u00e9 le passage. Le coureur a pu se relever et reprendre la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chute de Jack Bauer","dateModified":"2022-07-21T12:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:48:56+00:00","articleBody":"    Salut, dites vous allez faire un live aussi pour le tour f\u00e9minin ?     A girl!        Coucou les liveurs du monde. Tout d\u2019abord, un grand merci pour vos lives quotidiens (qui me sauveront ce week-end parce que ce week-end c\u2019est rod\u00e9o, et il n\u2019y a pas la t\u00e9l\u00e9 dans les gradins) et vos articles ultra int\u00e9ressants sur le cyclisme tous les jours. C\u2019est g\u00e9nial ! Je compte sur vous ce week-end ! ;-)\r\nJ\u2019ai \u00e9galement une petite question. La f\u00eate continue une semaine avec le tour feminin. On pourra encore compter sur vous pour le suivre ? Merci pour la r\u00e9ponse. \r\nBonne \u00e9tape \u00e0 tous.     Cyclix          Bonjour \u00e0 toutes et tous,          Le Tour de France f\u00e9minin sera lui aussi couvert en live par Le Monde. Nous prendrons l\u2019antenne pour suivre chaque jour avec vous la fin de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:45:18+00:00","articleBody":"    Wout van Aert dans l'\u00e9chapp\u00e9e : pl\u00e9onasme.    Bernie Pavot         Le Belge a r\u00e9ussi \u00e0 reprendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course, dans un groupe compos\u00e9 d\u00e9sormais de 33 coureurs. Plus tard, Van Aert pourrait servir d\u2019appui \u00e0 son leader, le maillot jaune Jonas Vingegaard.                    La nouvelle composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          V. Madouas (Groupama-FDJ) B. Jungels (AG2R Citro\u00ebn) P. Konrad (Bora-Hansgrohe) D. Teuns (Bahrain Victorious) M. Jorgenson (Movistar) A. Leknessund (Team DSM) R. Uran (EF Education - Easy Post) W. Van Aert (Jumbo-Visma)  D. Martinez (Ineos Grenadiers) M. Woods (Israel - Premier Tech) T. Gallopin (Trek-Segafredo) D. Van Baarle (Ineos Grenadiers) G. Izagirre (Movistar) A. Bettiol (EF Education - Easy Post) T. Benoot (Jumbo-Visma) M. Schachmann (Bora-Hansgrohe) B. Thomas (Cofidis) F. Bonnamour (B&B Hotels) N. Politt (Bora-Hansgrohe) G. Ciccone (Trek-Segafredo) S. Dewulf (AG2R Citro\u00ebn) A. Kron (Lotto-Soudal) M. Burgaudeau (TotalEnergies) M. Mohoric (Bahrain Victorious) M. Haller (Bora-Hansgrohe) M. Louvel (Ark\u00e9a Samsic) A. Capiot (Ark\u00e9a Samsic) B. Cosnefroy (AG2R Citro\u00ebn) J. Rutsch (EF Education - Easy Post) A. Riabushenko (Astana Qazaqstan) A. Dainese (Team DSM) L. Rowe (Ineos Grenadiers) D. Groenewegen (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:39:19+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de la 18e \u00e9tape du Tour de France 2022 sera jug\u00e9e \u00e0 Hautacam, col pyr\u00e9n\u00e9en class\u00e9 hors cat\u00e9gorie devenu un lieu \u00e0 part pour une famille de Bigorre il y a 22 ans. C\u2019\u00e9tait le 10 juillet 2000, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une \u00e9tape remport\u00e9e par l\u2019Espagnol Javier Otxoa.          Dans un article de France Bleu B\u00e9arn Bigorre, St\u00e9phanie, enceinte de presque neuf mois \u00e0 l\u2019\u00e9poque, raconte qu\u2019elle a \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 sentir des contractions\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb et a dans la foul\u00e9e \u00ab\u00a0perdu les eaux\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle \u00ab\u00a0faisait la f\u00eate\u00a0\u00bb avec ses proches sur les pentes d\u2019Hautacam en attendant le peloton.          Au terme d\u2019un rocambolesque trajet jusqu\u2019\u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Lourdes, complexifi\u00e9 par la logistique entourant le passage de la Grande Boucle et de sa caravane, la m\u00e8re de famille donnera naissance \u00e0 une petite fille. 22 ans plus tard, Emma est d\u00e9sormais \u00e9tudiante en journalisme et elle couvre justement ces jours-ci le Tour pour une radio associative.          Forc\u00e9ment, cette nouvelle arriv\u00e9e du Tour au sommet pyr\u00e9n\u00e9en permet \u00e0 toute la famille de se rem\u00e9morer le moment marquant. \u00ab\u00a0Tous les ans, quand le Tour de France passe par Hautacam, tout le monde se rappelle d\u2019Emma\u00a0\u00bb affirme fi\u00e8rement St\u00e9phanie aupr\u00e8s de France Bleu B\u00e9arn Bigorre. \u00ab\u00a0Elle est l\u2019enfant du Tour de France, elle est presque n\u00e9e sur le Tour, et nous depuis on va en p\u00e8lerinage \u00e0 Hautacam, et pas \u00e0 Lourdes\u00a0!\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019histoire d\u2019Emma, \u00ab\u00a0l\u2019enfant du tour de France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T12:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:33:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une longue bagarre avec le peloton, 16 coureurs se sont \u00e9chapp\u00e9s sans pour autant r\u00e9ussir \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart pour l\u2019instant.          Une contre-attaque compos\u00e9e de quatre coureurs a rapidement r\u00e9ussi \u00e0 rentrer sur la t\u00eate\u00a0de la course, mais ni Simon Geschke, maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur, ni l\u2019in\u00e9vitable Van Aert, n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer la t\u00eate de la course et restent intercal\u00e9s au sein de plusieurs groupes dispers\u00e9s entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M.\u00a0Jorgenson (Movistar), D.\u00a0Martinez (Ineos Grenadiers), A.\u00a0Bettiol (EF Education - Easy Post), T.\u00a0Benoot (Jumbo-Visma), F.\u00a0Bonnamour (B &\u00a0B Hotels), G.\u00a0Ciccone (Trek-Segafredo), S.\u00a0Dewulf (AG2R Citro\u00ebn), A.\u00a0Kron (Lotto-Soudal), M.\u00a0Mohoric (Bahrain Victorious), M.\u00a0Haller (Bora-Hansgrohe), A.\u00a0Capiot (Ark\u00e9a Samsic), M.\u00a0Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), A.\u00a0Riabushenko (Astana Qazaqstan), A.\u00a0Dainese (Team DSM), L.\u00a0Rowe (Ineos Grenadiers), D.\u00a0Groenewegen (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-21T12:39:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-4">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le poids des joueuses de l’Olympique lyonnais au sein de l’équipe de France a été réduit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent désormais tout autant. Une première dans l’histoire d’une sélection où les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu être fortes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues      Le poids des joueuses de l’Olympique lyonnais au sein de l’équipe de France a été réduit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent désormais tout autant. Une première dans l’histoire d’une sélection où les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu être fortes.          Par Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham (Angleterre))         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La sélectionneuse française Corine Diacre avec les joueuses Grace Geyoro et Ella Palis, après le match nul contre les Islandaises (1-1), lundi 18 juillet, à Rotherham (Angleterre).  FRANCK FIFE / AFP                 Dimanche 17 juillet, sur le terrain d’Ashby-de-la-Zouch, au nord-est de Birmingham (Angleterre), les footballeuses de l’équipe de France s’entraînent. Les sourires sont sur tous les visages à la veille du dernier match de la phase de groupes de l’Euro (du 6 au 31 juillet), les Bleues étant déjà assurées de leur qualification pour les quarts de finale.            Durant la séance, la défenseuse Griedge Mbock fait semblant de passer le ballon à l’attaquante Kadidiatou Diani, avant de la feinter, puis de la chambrer gentiment. Scène banale ? Sans doute. Pourtant, en dehors de la sélection nationale, la première joue à l’OL alors que la seconde évolue au PSG, autant dire dans les deux clubs « ennemis » de la D1.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté                   Il y a peu encore, les relations entre Lyonnaises et Parisiennes étaient plus tendues lorsqu’elles étaient réunies en équipe de France. Les premières y étaient quasi hégémoniques. Lors de l’Euro 2013 par exemple, douze des vingt-trois joueuses retenues par le sélectionneur, Bruno Bini, étaient issues des rangs de l’OL.              « Les Lyonnaises avaient une emprise médiatique par leurs résultats et leur palmarès », se souvient Philippe Joly, chargé des gardiennes et de la préparation physique entre 2007 et 2013 avant de devenir, entre 2017 et 2020, l’adjoint de l’actuelle sélectionneuse des Bleues, Corinne Diacre.            Désormais, l’« accent » parisien est tout aussi présent que l’« accent » lyonnais. Au sein des 23 joueuses emmenées en Angleterre par Corinne Diacre pour disputer l’Euro, on compte cinq joueuses du PSG. Soit autant que celles de l’OL. Une première.            Mises à l’écart            La montée en puissance du PSG, ces toutes dernières années, a changé la donne et explique, pour une bonne part, le rééquilibrage actuel. S’il est de longue date le principal rival de l’OL, le club de la capitale a franchi un cap en 2021 en faisant tomber Lyon de son piédestal en championnat, lui ravissant le titre national pour la première fois en quinze ans.              Le constat qui pouvait prévaloir au milieu des années 2010 – « les Parisiennes qui arrivaient n’avaient rien gagné, et n’avaient pas non plus la même notoriété », résume Philippe Joly – n’est plus d’actualité. Avec des Marie-Antoinette Katoto (qui a quitté l’Euro sur blessure), Kadidiatou Diani ou Grace Geyoro, « il y a davantage de joueuses du PSG qui ont du potentiel pour prétendre aux Bleues », reconnaissait d’ailleurs, avant la compétition européenne, Sonia Bompastor, l’actuelle coach de l’OL et ex-internationale tricolore.            Un autre facteur, et non des moindres, a joué dans cette réduction de l’« emprise » lyonnaise chez les Bleues et la redéfinition de la géopolitique interne : Corinne Diacre a écarté des joueuses comme Amandine Henry, Eugénie Le Sommer et Sarah Bouhaddi (celle-ci s’étant d’elle-même mise en retrait), des cadres de l’OL.                              Lire aussi   Football : « Crainte », « chaos total »… Amandine Henry fustige le « management » de Corinne Diacre                   Officiellement, cette mise à l’écart s’est faite pour des raisons sportives. En réalité, elle est venue sanctionner des incompatibilités relationnelles. Amandine Henry avait exprimé publiquement, en novembre 2020, des critiques sur le management de Corinne Diacre après la Coupe du monde 2019 à domicile (les Bleues avaient été éliminées en quarts de finale par les Américaines).            « Il y avait moins d’unité »            « Avant, il y avait moins d’unité, plus de rivalité de clubs, quelques soucis entre joueuses, mais pas forcément de Paris et Lyon uniquement », avait reconnu Eugénie Le Sommer, citée par L’Equipe en novembre 2019. « Peut-être parce que je suis Lyonnaise, je trouvais que l’OL était un peu désigné comme le méchant », avait ajouté la joueuse, lyonnaise depuis 2010.              A la fin des années 2000, les relations avaient parfois été fraîches entre les internationales issues de l’OL et celles qui évoluaient à Juvisy (Essonne), ce club tenant la dragée haute aux Lyonnaises – il a été sextuple champion de France entre 1992 et 2006 avant d’être absorbé par le Paris Football Club (Paris FC) en 2017.            A cette époque où la première division féminine était encore moins professionnelle qu’aujourd’hui, « il a pu y avoir des petits soucis relationnels, admet Philippe Joly. Les Lyonnaises avaient de bons contrats tandis que certaines autres internationales travaillaient aussi comme femme de ménage ou employée. Il n’y avait pas de jalousie, mais cela mettait des barrières. Ça s’est atténué petit à petit puisque les joueuses qui avaient des résultats ont commencé à signer des contrats fédéraux avec leurs clubs. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : derrière les vitrines Lyon et Paris, le football français accumule les retards                   Le rôle de Bruno Bini, entraîneur national entre 2007 et 2013, a été prépondérant dans la pacification. « Il y avait une majorité de Lyonnaises ; donc, quand il y avait des confrontations d’idées, il y avait un petit peu plus de poids d’un côté que de l’autre. Mais on avait un chef d’orchestre qui s’appelait Bruno Bini », se souvient Gaëtane Thiney, internationale aux 163 sélections, qui évolue en club, depuis 2008, à Juvisy, devenu Paris FC.            Une influence diluée            Les résultats obtenus sous les ordres de Bruno Bini ont aussi atténué les tensions. Les Tricolores atteignent les demi-finales de la Coupe du monde 2011 et des Jeux olympiques de Londres l’année suivante. « Si on n’avait pas eu ces résultats, nous aurions peut-être continué dans ce climat délétère entre Lyonnaises et Parisiennes », convient Philippe Joly.              Les successeurs de Bruno Bini, Philippe Bergeroo (2013 à 2016) puis Olivier Echouafni (2016-2017), ont poursuivi le travail entrepris pour maintenir l’unité au sein du groupe. « J’ai tout fait exploser », se souvient le second à propos de l’organisation des repas. « Quand vous aviez, au dîner, le contingent le plus gros d’un côté de la table et le plus petit à l’autre bout de table, ce n’était pas l’idéal pour l’adaptation et l’arrivée de nouvelles joueuses. Ça a été un peu dur au départ, certaines ont exprimé leur désaccord, mais à la fin elles m’ont presque remercié de l’avoir fait. »                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Bleues en quête d’un premier trophée majeur                   Aujourd’hui, l’arrivée au sein de l’équipe de France de jeunes joueuses nées dans les années 2000, et qui n’ont pas connu cette cohabitation parfois difficile, a dissipé les antagonismes. Par ailleurs, même si l’OL et le PSG fournissent toujours à eux deux presque la moitié de la sélection nationale, leur poids et leur influence tendent à se diluer, avec la présence de joueuses de Bordeaux, du Paris FC ou de clubs étrangers (en Espagne, Angleterre et Italie).            « Ici, les étiquettes des clubs restent au bas de l’escalier », avait prévenu, en novembre 2019, Corinne Diacre. Avant l’Euro, Sonia Bompastor, la coach de l’OL, invitait pour sa part Lyonnaises et Parisiennes « à apporter toute leur expérience pour que la France atteigne l’objectif suprême ». C’est-à-dire décrocher un premier titre international.                 Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham (Angleterre))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/euro-feminin-de-football-2022-la-fin-de-l-hegemonie-lyonnaise-chez-les-bleues_6135622_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: la fin de l\u2019h\u00e9g\u00e9monie lyonnaise chez les Bleues","dateCreated":"2022-07-21T11:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-21T11:30:13+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:52:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Le poids des joueuses de l\u2019Olympique lyonnais au sein de l\u2019\u00e9quipe de France a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent d\u00e9sormais tout autant. Une premi\u00e8re dans l\u2019histoire d\u2019une s\u00e9lection o\u00f9 les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu \u00eatre fortes.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rotherham (Angleterre)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/370/0/4445/2222/1342/671/60/0/fc8cf2d_1658241262224-000-32eu6kt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-5">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Loin des contraintes des Jeux olympiques de Tokyo, les championnats du monde, organisés dans la ville du running aux Etats-Unis, se déroulent dans une atmosphère détendue.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             A « Tracktown », les athlètes vivent des Mondiaux à l’ambiance cool      Loin des contraintes des Jeux olympiques de Tokyo, les championnats du monde, organisés dans la ville du running aux Etats-Unis, se déroulent dans une atmosphère détendue.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 09h02, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le logo de l’Université d’Oregon pendant le 20 km marche des Mondiaux 2022.  STEPH CHAMBERS / AFP                 C’est comme une sorte de mini-village olympique qui serait entièrement consacré à l’athlétisme. Sur le campus de l’université de l’Oregon à Eugene, la ville où des anciens étudiants ont inventé la marque de chaussures Nike, dans les années 1960, les meilleurs athlètes de la planète sont réunis depuis vendredi et ce jusqu’au dimanche 24 juillet.            Au milieu des quelques étudiants restés durant l’été mais aussi du public et de la presse, on croise des athlètes aux gabarits divers et variés, qui portent tous leur tenue aux couleurs de leurs pays respectifs. Une marcheuse anonyme et supersonique qui déboule dans une allée. Des grappes de jeunes sportifs qui se regroupent par nations. Et des stars qui déambulent de manière presque anonyme, sans être dérangées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                   Mardi, à quelques heures de la finale du 400 mètres haies, l’exubérant sauteur en hauteur italien Gianmarco Tambieri applaudissait sur son passage le Norvégien Karsten Warholm, recordman du monde de la spécialité.              La veille, on avait croisé un costaud – le Polonais Pawel Fajdek – qui tirait une imposante valise, sans doute alourdie par une cinquième médaille d’or mondiale d’affilée qu’il avait remportée samedi en finale du lancer du marteau. Ou encore un autre médaillé, l’Espagnol Asier Martinez, troisième du 110 mètres haies, anneau à l’oreille et allure de jeune homme branché comme on en croiserait à Barcelone ou à Madrid.            « Ça fait mini-village, on se sent bien ici »            Toutes les délégations dorment dans les bâtiments du campus. A l’exception de l’équipe des Etats-Unis, qui a réquisitionné un hôtel plus confortable à l’extérieur. Les chambres sont plus ou moins confortables, souvent ce sont des dortoirs. Et même les vedettes s’en accommodent. « Je ne veux pas faire la fine bouche, mais quand je vais à une compétition, je préfère dormir dans un bon hôtel. Le matelas que j’ai dans ma chambre, je ne l’aurais pas chez moi, honnêtement, plaisantait la vedette Warholm au journal El Mundo avant de disputer sa finale, où il a pris la septième place. Mais ce n’est pas grave, ce ne sont que quelques jours, et à la fin je dormirai n’importe où. »            Des ex-gloires se sont aussi donné rendez-vous pour l’événement. Beaucoup commentent pour les chaînes de télévision : de l’Américaine Sanya Richards-Rosse (quadruple championne olympique), au Trinidadien Ato Boldon ou encore à Michael Johnson, ancien roi du 200 et du 400 mètres. Un collègue journaliste a même eu l’occasion d’échanger quelques mots avec une légende : l’ex-coureur John Carlos, qui avait levé un poing ganté de noir sur le podium des Jeux olympiques de Mexico en 1968 pour protester contre la ségrégation raciale en cours aux Etats-Unis.              Un peu avant les qualifications du lancer du disque, la Française Mélina Robert-Michon, 43 ans, patientait sur un bout de trottoir. « J’aime bien le fait qu’on soit mélangés tous au même endroit, ça fait mini-village, raconte-t-elle. La proximité du stade, ça évite le temps perdu dans les navettes. Après les années qu’on a eues, ça fait du bien. On se sent bien ici. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux origines de Nike, un jeune coureur et un entraîneur d’athlétisme de l’Oregon                   Jeune coureur de 800 mètres le Belge Eliott Crestant, 23 ans, dispute ses premiers Mondiaux. « Comparé aux Jeux, où tu ne pouvais rien faire, c’est le paradis », souligne-t-il. Cet étudiant à Bruxelles est fasciné par les infrastructures de l’université – « le top du top » – et apprécie le public de connaisseurs : « L’ambiance est relax. Tu vas partout facilement. Quand tu cours, tu dis bonjour à tout le monde. En Belgique, ce n’est pas ainsi. »            En ville, les stands consacrés aux différents équipementiers fleurissent. Et, de manière plus surprenante, des stands religieux ont été installés. Reed, un local, s’en étonne d’abord – « ce n’est pas habituel » – et s’en amuse : « On a deux religions, le running et le christianisme. On court et on va à l’église. Ou encore mieux, on sort de l’église en courant. » La religion du coin est quand même surtout celle du running.              La marque locale, Nike, affiche sur de grands panneaux son désir de prosélytisme : « Come to run with us ». Et ce père de famille qui fait son jogging avec une poussette dans une main et en tirant de l’autre un husky un peu flemmard, l’illustre à merveille.                           Au stade Hayward Field, les coureurs de demi-fond et de fond sont particulièrement appréciés.  DAVID J. PHILLIP / AP                 Echauffement ouvert aux curieux            La boutique de l’université propose les vêtements des Mondiaux 2022 mais surtout les accessoires siglés de ses multiples équipes sportives, aux couleurs vert et jaune. Dans le stade Hayward Field, construit à coups de millions (270 millions environ) par Phil Knight, l’un des fondateurs de Nike, ces teintes dominent. On est avant tout supporteur de l’université avant d’être supporteur de Team USA. Ainsi, lorsque Devon Allen – ancien joueur local de football américain – a été disqualifié pour faux départ en finale du 110 mètres haies, le public a grondé.            A l’intérieur du stade, l’ambiance est bon enfant et cool. Il y a du monde, sans grande foule, puisque l’enceinte est modeste (moins de 13 000 places). On encourage les athlètes américains, qui triomphent depuis le début de la compétition (six médailles d’or, cinq médailles d’argent et huit médailles de bronze, total arrêté au 20 juillet) mais on s’enflamme surtout pour les courses de running, pour lesquelles les nationaux ne sont pourtant pas favoris. En finale du 1 500 mètres mardi soir, la victoire de l’Anglais Jake Wightman face au Norvégien Jakob Ingebrigtsen s’est révélée l’une des meilleures ambiances des championnats.                            Autre particularité, le stade d’échauffement est ouvert à tous les curieux, d’un promontoire juste au pied du stade de la compétition. Une famille française s’émerveillait devant les répétitions d’accélérations des champions. « C’est un Français ?  », interroge le petit garçon. « Non, c’est un Italien. Le pays est inscrit sur le maillot », répond la mère. « Regarde comme il trace », lance le père. « Tu crois que Kylian Mbappé va aussi vite ? », se demande l’enfant.              Ce jeudi, pour lui répondre, les vainqueurs des 200 mètres masculin et féminin seront bien plus rapides que « Kyky », peut-être même plus rapide que les records du monde de la distance.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/a-tracktown-les-athletes-vivent-des-mondiaux-a-l-ambiance-cool_6135608_3242.html"},"headline":"A \u00ab\u00a0Tracktown\u00a0\u00bb, les athl\u00e8tes vivent des Mondiaux \u00e0 l\u2019ambiance cool","dateCreated":"2022-07-21T09:02:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T09:02:52+02:00","dateModified":"2022-07-21T12:23:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Loin des contraintes des Jeux olympiques de Tokyo, les championnats du monde, organis\u00e9s dans la ville du running aux Etats-Unis, se d\u00e9roulent dans une atmosph\u00e8re d\u00e9tendue.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/4529/2264/1342/671/60/0/4c1d108_5715837-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-6">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Consultante sportive pour France Télévisions, cette ex-cycliste professionnelle âgée de 30 ans espère pérenniser la déclinaison féminine de l’épreuve, qui fait son retour dimanche 24 juillet après trente-trois années d’interruption.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice      Consultante sportive pour France Télévisions, cette ex-cycliste professionnelle âgée de 30 ans espère pérenniser la déclinaison féminine de l’épreuve, qui fait son retour dimanche 24 juillet après trente-trois années d’interruption.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marion Rousse, directrice du Tour de France Femmes, le 20 mai 2022 à Paris.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Après quinze ans passés dans la voiture rouge à l’avant du peloton, le patron du Tour de France, Christian Prudhomme, a son lot d’anecdotes : les minutes de panique quand il apprend que le bus d’une équipe est bloqué en plein milieu de la ligne d’arrivée en Corse ; une ministre qui refuse les pauses-pipi avant d’être prise d’une envie pressante dans le col du Tourmalet… Ce samedi de la fin du mois de mai, dans un train qui mène en Haute-Saône pour rencontrer des représentants de la région, l’ancien journaliste régale son audience sous le regard amusé de Marion Rousse. « Il va aussi falloir que je sache gérer des situations comme ça, c’est ce que tu es en train de me dire ? », l’interroge-t-elle. A partir du dimanche 24 juillet à Paris, la trentenaire prendra place à l’arrière de la berline rouge que l’on voit sur la Grande Boucle, pour les huit jours de course de la déclinaison féminine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le peloton cycliste féminin de retour sur le Tour de France, en 2022                   Consultante en cyclisme pour France Télévisions depuis 2017, Marion Rousse n’a « pas hésité bien longtemps » quand Christian Prudhomme et Amaury Sport Organisation lui ont proposé cette mission. L’ancienne coureuse professionnelle (2011 à 2015) est consciente de ce que représente cette compétition dans la quête de visibilité et de reconnaissance du peloton féminin.              Son objectif est clair : contribuer à mettre en place un Tour de France Femmes pérenne, identifié et attendu tant par les coureuses que par les spectateurs. Bref, éviter la fin prématurée de sa précédente version, qui connut six éditions, entre 1984 et 1989, avant de s’interrompre, faute de viabilité économique. « Je suis si contente de voir l’évolution du milieu et de pouvoir être une actrice de son développement, résume-t-elle. J’ai connu des années où l’on avait l’impression de ne pas exister socialement. »            « Je n’étais pas payée pour faire du vélo »            Marion Rousse a grandi dans une famille de passionnés de la petite reine. « J’étais encore dans la poussette que ma famille m’emmenait sur le bord de la route pour regarder mon père, qui disputait des courses de première catégorie », raconte la Nordiste, dont les cousins Olivier Bonnaire et David et Laurent Lefèvre sont passés chez les professionnels.            Une famille très vélo peut-être, mais le paternel n’imagine pas une seconde sa fille en faire quand elle en émet le désir : « C’est trop dur, tu es trop jeune, et en plus tu es une petite fille. » Des mots ni méchants ni malveillants, insiste-t-elle. Juste révélateurs d’une époque. « J’ai été m’inscrire en cachette avec ma mère. Il a tenu peut-être une semaine. Après, on partait tous les deux sur la route, il me suivait à vélo et me montrait comment frotter ou rouler comme au sein du peloton… »                             Lire aussi :  Huit étapes, des chemins blancs et un juge de paix pour le Tour de France Femmes                   Sur son vélo, l’adolescente s’imagine sprinteuse comme le funambule australien Robbie McEwen, ou reine des pavés, à l’image du Belge Tom Boonen. En 2011, à 19 ans, elle signe un contrat professionnel avec l’équipe Vienne Futuroscope. « Je n’avais de pro que le mot, parce que je n’étais pas payée pour faire du vélo, dit-elle. J’avais un travail à mi-temps [contrat de sportive de haut niveau à la mairie d’Etampes, dans l’Essonne] et je m’entraînais le soir. A l’époque, il y avait trois ou quatre filles rémunérées, un peu plus que le smic, qui pouvaient faire ça à 100 %. Il y avait d’énormes écarts de niveau, et les courses étaient moins intéressantes. »              Deux ans plus tard, elle rejoint la formation Lotto (Belisol Ladies) où, côté masculin, évolue Tony Gallopin, son compagnon rencontré en 2008 – ils ont divorcé en 2019. Quand ce dernier prend le maillot jaune sur la 9e étape du Tour en 2014, Marion Rousse fend la foule pour lui sauter au cou. Le grand public découvre celle qui, malgré son titre de championne de France en 2012, est cantonnée au statut de « jolie blonde du champion ».            Une passion… qui ne la nourrit pas            Le vélo est une passion… qui ne la nourrit pas. Lassée, elle arrête sa carrière à 24 ans. La suite est déjà amorcée. Marion Rousse intervient comme consultante pour Eurosport sur les courses hommes – une première en France. Sa deuxième carrière commence par une participation aux « Rois de la pédale » en 2012. Un an plus tard, il lui est proposé de commenter le Tour d’Espagne. « Je prenais de plus en plus de plaisir à commenter du vélo, se rappelle-t-elle. En plus, ça me permettait de rester dans le milieu que j’aime et de gagner plus ma vie à faire ça. »            Cette timide n’imaginait pas une telle reconversion, mais elle a pour elle de travailler, de se tenir au courant des derniers échos du peloton et une facilité à identifier les coureurs en un coup d’œil : « Je ne le fais pas au dossard, ni au casque, mais plus à la stature générale, à la manière de pédaler. »              En 2017, sa popularité s’accélère quand elle rejoint France Télévisions. Pour la première fois, des millions de téléspectateurs suivent la Grande Boucle avec une voix féminine aux côtés d’Alexandre Pasteur et Laurent Jalabert. C’est pour elle un défi vertigineux. « J’avais à la fois cette incroyable opportunité de parler de mon sport à des millions de gens et la peur de ne pas arriver à me faire accepter par une autre audience. »            Ancien commentateur du Tour lui-même, Christian Prudhomme imagine très vite donner, à travers Marion Rousse, un visage à la renaissance de l’épreuve féminine – « l’évidence », selon lui, d’autant que celle-ci a eu un avant-goût de la fonction comme directrice adjointe du Tour de la Provence depuis 2019. Là encore, elle s’est lancée au débotté, sous l’impulsion de son ami Pierre-Maurice Courtade, quitte à tout découvrir. « Tracer des parcours, c’est plutôt facile. Par contre, tout ce qui est relation avec les collectivités, établir et gérer un budget, les réunions de préfecture… Parfois, je me disais : “Mon Dieu, mais qu’est-ce que j’ai fait ?” »            Pour épauler sa protégée sur « son » Tour, Christian Prudhomme a décalé ses vacances d’une semaine. « Je ne suis pas là pour la coacher, mais pour l’adouber auprès des élus, comme Jean-Marie Leblanc [son prédécesseur à la direction du Tour] l’a fait avec moi. Il m’a accompagné trois ans et il a disparu du paysage. »            « Les personnes les plus importantes restent les coureuses »            Marion Rousse, elle, n’est pas près de retrouver l’anonymat. La consultante est devenue une voix qui compte, et un visage qui parle au grand public. Sa vie privée y contribue. Depuis 2020, elle est la compagne de Julian Alaphilippe, le double champion du monde. En juin 2021, le couple a accueilli son premier enfant, Nino. La jeune maman jette régulièrement un œil à son téléphone portable, où elle reçoit des nouvelles de son fils. « Comment va Julian ? », « Comment va le petit ? », lui demandent à l’envi les personnes croisées lors de ses pérégrinations.              Cette sollicitude, elle l’accueille avec bienveillance. Pourtant, quand leur relation a été rendue publique, elle a été la cible de critiques – entre autres : comment rester impartiale quand son métier consiste à commenter les performances de son compagnon ? Dans « C à vous », sur France 5, le 1er septembre 2020, l’intéressée avait rétorqué : « Les gens, je pense qu’ils s’en foutent de savoir que je suis la copine de Julian ! Je suis là pour faire mon travail, apporter le plus d’informations, et je prends mon métier très au sérieux. »            Le 24 avril, Marion Rousse est sur le point de prendre l’antenne quand Julian Alaphilippe est victime d’une grave chute lors de Liège-Bastogne-Liège. Ce jour-là, elle tient pourtant l’antenne. « Si je n’arrive plus à témoigner un peu de détachement, il faudra que j’arrête ce métier [de consultante] », concède-t-elle.            Marion Rousse mesure le paradoxe. Retraitée depuis sept ans, elle incarne le cyclisme féminin. Consciente de l’effet « vu à la télé », elle rappelle que « les personnes les plus importantes pour la suite restent les coureuses ». Sa plus belle victoire serait que la génération des Juliette Labous, Evita Muzic ou Marie Le Net (toutes nées entre 1998 et 2000) finissent par éclipser sa notoriété.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/tour-de-france-femmes-marion-rousse-madame-la-directrice_6135596_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Marion Rousse, madame la\u00a0directrice","dateCreated":"2022-07-21T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-21T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Sport","Cyclisme"],"description":"Consultante sportive pour France T\u00e9l\u00e9visions, cette ex-cycliste professionnelle \u00e2g\u00e9e de 30\u00a0ans esp\u00e8re p\u00e9renniser la d\u00e9clinaison f\u00e9minine de l\u2019\u00e9preuve, qui fait son retour dimanche 24\u00a0juillet apr\u00e8s trente-trois ann\u00e9es d\u2019interruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/5f15131_1658246949345-000-32am3nd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-7">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Mercredi à Eugene, la Chinoise Feng Bin a dominé, à la surprise générale, les deux favorites, la Croate Sandra Perkovic et l’Américaine Valarie Allman. La Kazakhe Norah Jeruto s’est imposée dans le 3 000 m steeple.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : surprise chinoise au lancer du disque et sacre attendu au 3 000 m steeple      Mercredi à Eugene, la Chinoise Feng Bin a dominé, à la surprise générale, les deux favorites, la Croate Sandra Perkovic et l’Américaine Valarie Allman. La Kazakhe Norah Jeruto s’est imposée dans le 3 000 m steeple.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 06h11, mis à jour à 08h10    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Feng Bin est championne du monde du lancer de disque, une énorme surprise à Eugene, aux Etats-Unis.  DAVID J. PHILLIP / AP                 Après deux soirées excitantes au stade Hayward Field, la sixième session des Mondiaux a été plus calme mercredi 20 juillet à Eugene. La Chinoise Feng Bin a créé la sensation en remportant le concours du lancer du disque. Dans l’épreuve du 3 000 m steeple, la favorite kazakhe, Norah Jeruto, s’est imposée en dominant de bout en bout la course.            Sacre chinois au disque            A 28 ans, Feng Bin a battu son record personnel de plus de trois mètres pour gagner l’or mondial. C’est un jet mesuré à 69,12 mètres qui lui permet de dominer les deux grandes dames du lancer du disque : la Croate Sandra Perkovic (2e avec 68,45 mètres), double championne du monde et double championne olympique, et l’Américaine Valarie Allman (3e avec 68,30 mètres), championne olympique en 2021 à Tokyo. Cette dernière avait dominé les bilans cette année, améliorant son record personnel avec un jet à 71,46 mètres.              La Française Mélina Robert-Michon, 43 ans, avait réussi à se hisser en finale mais n’a lancé que trois fois, ne parvenant pas à se classer dans les huit premières. Elle termine 10e avec un jet à 60,36 mètres.            Confirmation kazakhe dans le 3 000 m steeple            En série, elle avait levé les bras en s’imposant comme si elle savait qu’elle serait championne du monde quelques jours plus tard. Norah Jeruto a peut-être des dons divinatoires ou alors elle possède une énorme confiance en son potentiel.            La Kazakhe, d’origine kényane et autorisée à représenter son nouveau pays depuis cette année, a mené quasi de bout en bout la course, courant avec un temps ultrarapide de 8 minutes 53 secondes et 2 centièmes, le troisième meilleur de l’histoire. Jeruto a devancé les deux Ethiopiennes Werkuha Getachew et Mekides Abebe. Elle ouvre son palmarès international avec ce succès en Oregon.              La Française Alice Finot, 31 ans, a pris la dixième place (9 min 21 s 40) d’une course qu’elle aurait pu finir dans les premières places si elle n’avait pas chuté sur le dernier obstacle, tombant dans la piscine.            Depuis un meeting en Espagne au début de saison, elle avait battu par trois fois le record de France, dont la dernière fois en série lors de ses débuts dans ses Mondiaux : 9 min 14 s 34.                           Norah Jeruto a remporté le titre du 3 000 mètres steeple.  BEN STANSALL / AFP                 Deux Français en demi-finales du 800 mètres            Gabriel Tual, facile, et Benjamin Robert, au temps, sont parvenus à se hisser en finale du double tour de piste. Le premier a terminé deuxième de sa série en 1 minute 46 secondes et 34 centièmes. Le deuxième avait pris la quatrième place de la sienne en 1 minute 45 secondes et 94 centièmes. Il a été repêché au temps. Les trois premiers de chaque série et les six meilleurs temps suivants étaient qualifiés pour les demi-finales.              Benjamin Robert a connu des sensations fortes. Au départ, seulement septième temps des non-qualifiés au temps des six séries, il a finalement bénéficié de la disqualification d’un concurrent américain pour gagner son ticket pour la suite de la compétition.            « C’est de la “chatte”, a-t-il lâché. Je n’ai pas été bon et il va falloir montrer un autre état d’esprit. Il va falloir profiter de cette chance. Je pense qu’il n’y aura rien à perdre. » Les demi-finales sont programmées jeudi soir. La finale aura lieu samedi soir.            Retour en finale pour Wayde van Niekerk            Le recordman du monde du 400 mètres (depuis les Jeux de Rio en 2016) a réussi un come-back sur la piste américaine des Mondiaux. Il s’est qualifié en terminant 2e de sa demi-finale, avec le cinquième temps des huit finalistes, pour sa première finale internationale depuis 2017.                           Wayde van Niekerk est de retour dans une finale internationale.  CARMEN MANDATO / AFP                 Le Sud-Africain avait vu son ascension stoppée brusquement et longuement par une grave blessure au genou il y a cinq ans. En finale vendredi, il ne partira pas favori face à l’Américain Michael Norman et au Grenadien Kirani James, triple médaillé olympique sur le tour de piste.              Chez les femmes, la double championne olympique, la Bahaméenne Shaunae Miller-Uibo, a réussi le meilleur temps des demi-finales en 49 secondes et 55 centièmes. Elle est la grande favorite de la finale.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/mondiaux-d-athletisme-surprise-chinoise-au-lancer-du-disque-et-sacre-attendu-au-3-000-m-steeple_6135591_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: surprise chinoise au\u00a0lancer du\u00a0disque et\u00a0sacre attendu au\u00a03\u00a0000\u00a0m steeple","dateCreated":"2022-07-21T06:11:43+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:11:43+02:00","dateModified":"2022-07-21T08:10:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Mercredi \u00e0 Eugene, la Chinoise Feng Bin a domin\u00e9, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, les deux favorites, la Croate Sandra Perkovic et l\u2019Am\u00e9ricaine Valarie Allman. La Kazakhe Norah Jeruto s\u2019est impos\u00e9e dans le 3\u00a0000\u00a0m steeple.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/267/0/6653/3326/1342/671/60/0/e58eba1_f65068243bf94471908a5b2b318f0391-f65068243bf94471908a5b2b318f0391-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-8">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Jeux olympiques 2024             Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo      De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 06h03, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français Emmanuel Macron et la maire de Paris Anne Hidalgo à Paris, le 8 mai 2022.  CHRISTOPHE PETIT TESSON / AFP               Les Jeux olympiques (JO) de 2024 seront peut-être la seule bouffée d’oxygène du second quinquennat d’Emmanuel Macron, placé d’emblée sous tension. Peut-être : c’est le mot-clé. Beaucoup reste à faire, en effet, avant le 26 juillet 2024. Le fiasco du Stade de France, lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai, l’a rappelé. « Sur une manifestation aussi énorme, ils jouent tous très gros », considère le politiste Bruno Cautrès, chercheur au Centre national de la recherche scientifique et au Cevipof.          Le président de la République ne prend pas à la légère le symbolique retour, après un siècle, des Jeux d’été dans la capitale. En déplacement dans les Pyrénées, jeudi 21 juillet, il doit visiter un centre de préparation aux Jeux consacré à l’escalade. Lundi 25 juillet, il fera le point avec la première ministre, Elisabeth Borne, et les ministres chargés d’organiser cet événement qui rassemblera 14 000 athlètes et accompagnants de 206 pays, 25 000 journalistes, 9 millions de spectateurs et 4 milliards de téléspectateurs. Le préfet de la région Ile-de-France, celui de Paris et le délégué interministériel aux JO seront également présents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                 Mais pas les collectivités locales, qui s’en plaignent. « Nous en avons été chagrinés », confie-t-on au sein de l’exécutif de l’une d’elles, en supputant que l’Elysée entend « reprendre la main » sur le dossier, afin d’affirmer son rôle de « tête de gondole ». A la région Ile-de-France, l’entourage de la présidente, Valérie Pécresse, rappelle que les régions ont été « ignorées en pleine crise du Covid-19 alors qu’elles ont été sur le pont ».            Pourtant, « si les JO sont réussis, il y aura une dimension d’accomplissement pour Anne Hidalgo autant que pour Emmanuel Macron. Mais, dans le cas contraire, ce sera l’échec pour tout le monde », met en garde Emmanuel Grégoire, premier adjoint de la maire socialiste de Paris. Le chef de l’Etat ne pourra pas se représenter en 2027, puisque la Constitution interdit plus de deux mandats consécutifs.          Pousser certains dossiers          En 2024, les Jeux et les élections européennes marqueront la césure du quinquennat. « Emmanuel Macron sera pratiquement à mi-mandat, souligne Bruno Cautrès. Tout le monde, alors, cherchera à identifier son successeur. Des JO réussis seraient une bouffée d’air pur pour lui ; sur un thème, l’international, où il est plutôt à l’aise. » Engagé sur le dossier dès le premier jour de sa présidence, puisqu’il avait rencontré le Comité international olympique le jour de son investiture, en mai 2017, le chef de l’Etat voit dans l’organisation des Jeux olympiques une occasion de mettre en valeur les atouts du pays – autant que les siens.        Il vous reste 71.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/les-jeux-olympiques-enjeux-politiques-pour-emmanuel-macron-et-anne-hidalgo_6135587_823448.html"},"headline":"Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-07-21T06:03:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:03:52+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:07:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Politique","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/c194710_1658388583678-000-329n9wj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-9">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’Allemagne et l’Autriche s’affrontent ce jeudi en quarts de finale de l’Euro 2022, après la victoire mercredi de l’Angleterre face à l’Espagne (2-1), après prolongation. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : choc germanophone, « légionnaires » impatientes et frayeur anglaise   Chronique        Valentin Baudry        L’Allemagne et l’Autriche s’affrontent ce jeudi en quarts de finale de l’Euro 2022, après la victoire mercredi de l’Angleterre face à l’Espagne (2-1), après prolongation. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 07h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Allemagne-Autriche                           Les Autrichiennes célèbrent devant Ada Hegerberg leur victoire face à la Norvège (1-0) le 15 juillet, synonyme de qualification en quarts de finale de l’Euro 2022.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Pour l’Autriche, la mission a l’air impossible. Battre les Allemandes ? Les joueuses d’Irene Fuhrmann ne l’ont jamais fait, lors de leurs deux uniques rencontres (défaites 4-2 en 2016, 3-1 en 2018). Mais, autour de ce deuxième quart de finale de l’Euro, jeudi 21 juillet, règne un parfum d’inédit. D’abord parce que ces nations voisines ne se sont jamais affrontées en compétition, seulement en match amical. Ensuite, parce que, malgré son habituel statut de favorite, l’Allemagne – huit fois championne d’Europe – reste en tournoi sur deux éliminations en quarts de finale : face au Danemark (1-2) lors de l’Euro 2017, puis contre la Suède (1-2) lors de la Coupe du monde organisée en France en 2019.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : l’Allemagne, huit fois championne d’Europe, veut regagner ses lettres de noblesse                   Pas de complexe d’infériorité donc, pour l’Autriche, dont treize joueuses évoluent en championnat allemand. « Nos légionnaires [le surnom de ces treize joueuses] brûlent d’envie de jouer ce match », assurait Irene Fuhrmann après la victoire du 15 juillet face à la Norvège (1-0) qui a permis leur qualification.              Dominatrices depuis le début de l’Euro, les Allemandes tâcheront de garder leur cage inviolée, mais surtout, de faire céder le verrou autrichien : en 2017, pour sa première participation à une compétition internationale, l’Autriche s’était inclinée en demi-finale, après avoir poussé ses deux rencontres jusqu’aux tirs au but (0-0 face à l’Espagne puis face au Danemark).              Autriche-Allemagne, jeudi à 21 heures, au Brentford Community Stadium de Londres, et en live sur lemonde.fr.Les vainqueures du match affronteront en demi-finale la France ou les Pays-Bas.              Euro star : Klara Bühl                           L’attaquante allemande Klara Bühl s’emploie face à la défenseure Nora Heroum lors de la victoire de la Frauen-Mannschaft contre la Finlande (3-0), le 16 juillet.  DAMIEN MEYER / AFP                 L’Allemagne peut se targuer de prôner le jeu collectif avant les individualités, non par défaut de joueuses talentueuses, mais par principe. Ce qui lui a permis de devenir la meilleure équipe européenne, puis de voir émerger parmi les jeunes générations des pépites du ballon rond. A 21 ans, Klara Bühl – vingt-sept sélections et treize buts – illustre parfaitement le modèle d’attaquante voulue par sa sélectionneuse Martina Voss-Tecklenburg.            L’ailière du Bayern Munich, à son aise depuis ce début d’Euro, laisse volontiers les projecteurs à sa coéquipière Alexandra Popp (trois buts), pour se montrer décisive au moment où son équipe en a le plus besoin. Comme face à l’Espagne (2-0), le 12 juillet, délivrant les siennes des doutes qui les rongeaient, en ouvrant le score dès la troisième minute. Il ne faut toutefois pas attendre les moindres louanges venant de sa sélectionneuse, déjà concentrée sur la suite : « Nous ferions bien d’être humbles et de passer à l’étape suivante », a-t-elle lâché après la victoire sur la Roja.            Reprise de volée : cent sélections et des ambitions            Sarah ❤️

#OneHeartOneGoal ❤️
#GemeinsamÖSTERREICH 🦅
#WEURO2022 🏆


<article-nb="2022/07/21/19-10">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : espoirs de miracle, tête qui pédale et truite volante   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Lourdes - Hautacam (143,2 kilomètres)            Place au dernier gros morceau de ce Tour de France 2022. L’ultime étape du triptyque pyrénéen comprend trois ascensions dont deux cols classés hors catégorie. Le premier, l’Aubisque (16,4 km à 7,1 %), sera gravi par son versant ouest après plus de la moitié du parcours. Ensuite, le col de Spandelles (1re catégorie ; 10,3 km à 8,3 %), qualifié de « sauvage et inédit » par Matthieu Ladagnous (Groupama-FDJ) dans Vélo Magazine, proposera une ascension inédite pour le Tour, sur « une petite route, avec des raidards [portions abruptes] ».                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement                   Mais les « défaillances, coups d’éclat et rebondissements en tous genres » envisagés par le directeur du Tour, Christian Prudhomme, devraient se produire dans la montée d’Hautacam (13,6 km à 7,8 %). L’arrivée sera jugée au sommet de ce col hors catégorie, à plus de 1 500 mètres d’altitude. Les favoris jouant une place dans le top 10 ou sur le podium du classement général pourraient y gâcher la fête des coureurs échappés.            Les pronos                LA RAISON            Afin de retrouver le maillot jaune qu’il portait jusqu’à l’étape du col du Granon, Tadej Pogacar (UAE) doit désormais espérer un miracle, ou presque. Bonne nouvelle pour le Slovène : cette étape démarre à Lourdes. Combatif et audacieux sur ce Tour, le vainqueur des éditions 2020 et 2021 n’a pourtant pas encore réussi à mettre en difficulté le leader Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), qui le devance toujours de 2 minutes et 18 secondes.              Cette dernière étape de haute montagne est l’occasion pour « Pogi » de se remettre en position de conquérir une troisième Grande Boucle, le contre-la-montre de samedi, à la veille de l’arrivée aux Champs-Elysées, faisant office d’ultime rendez-vous. « Je dois saisir toutes les chances sur chaque montée, je dois essayer d’attaquer », a-t-il prévenu.                LE CŒUR            De l’Alpe d’Huez en 2015 au Tourmalet en 2019, Thibaut Pinot a déjà remporté des victoires prestigieuses sur les sommets les plus redoutables du Tour de France. L’ascension finale vers Hautacam de cette 18e étape de l’édition 2022 lui rappellera forcément un autre « numéro » réalisé en 2014.            Cette année-là, le Franc-Comtois avait franchi l’arrivée de l’étape reine des Pyrénées en deuxième position derrière l’intouchable Vincenzo Nibali. Huit ans après, le grimpeur de l’équipe Groupama-FDJ, peu dangereux au classement général, pourrait se glisser dans une échappée au long cours. Oui, c’est le moment d’être « grand aujourd’hui, très grand ».            La décla             « Je suis allé au rupteur. C’est ma tête qui dirige. C’est le mental qui tient. »            Au sommet de Peyragudes, mercredi, David Gaudu a conservé sa 5e place au classement général, grignotant cinq secondes sur le Colombien Nairo Quintana, qui ne le devance désormais que de quatre secondes. Et si la route n’était pas droite, la pente était forte dans la dernière ascension, au point qu’il a dû se « blinder dans la tête de bonnes émotions pour essayer de tenir parce que j’ai mal aux pattes, je suis à fond tout le temps, tout le temps ».              « C’est ma tête qui dirige et qui me dit : “Tu n’as pas le droit de lâcher, tu n’as pas le droit de lâcher.” Et ça fonctionne », a expliqué le coureur de l’équipe Groupama-FDJ, tout en remerciant son coéquipier Valentin Madouas. « Sans lui, je ne suis pas grand-chose. Il m’a traîné toute l’avant-dernière montée avec Thibaut [Pinot], il m’a traîné dans la vallée et il m’a traîné dans la dernière montée. »            Détour du Tour            Le 13 juillet, en arrivant au bout de lui-même et de l’infernal col du Granon, le cuissard encore ouvert et le vélo posé à sa gauche, Romain Bardet s’est assis sur l’herbe, seul face à l’immensité alpestre. Au terme de cette 18e étape, s’il souhaite à nouveau arrêter le temps au sommet (et si la météo le permet), l’Auvergnat pourra se tourner vers le village de Beaucens, situé quelques kilomètres en aval. Il contemplera alors un château fort datant du XIe siècle, aujourd’hui appelé le Donjon des aigles, où l’on peut admirer le vol de rapaces autour des ruines. Selon une légende racontée sur le site du Tour, un long siège du château fut jadis levé « à cause d’une truite lâchée par un aigle, qui a fait croire à l’assaillant que la nourriture était encore abondante et fraîche ». Ce jeudi, on peut sans doute s’attendre à un coup de bluff similaire du maillot jaune, Jonas Vingegaard, dans l’ascension finale.            Dans le rétro            Au cœur des années EPO, la démonstration de Bjarne Riis à Hautacam tient une place toute particulière. En 1996, le Danois n’avait pas attendu la montée au-dessus de Lourdes pour réaliser des miracles : cela faisait deux ans que l’équipier consciencieux s’était mué en leader, récoltant au passage le surnom « Monsieur 60 % », en raison de son taux d’hématocrite supposé.              Lors de cette 16e étape, le maillot jaune décide d’assommer la course et de mettre en scène sa supériorité. Dans la montée d’Hautacam, il monte et descend le groupe de tête pour jauger le visage de ses rivaux. A huit kilomètres de l’arrivée, le chat a assez joué avec les souris et s’en va seul. « Je trouvais que ça ne roulait pas très vite. Je me suis porté au côté de mes adversaires pour les observer », résume alors le vainqueur du jour avec un certain détachement.            En 2007, Riis reconnaît s’être dopé à l’EPO. Un temps rayé du palmarès, son nom réapparaît avec une mention de ses aveux. Et le souvenir de Hautacam jamais très loin.                            La voiture-balai            Les hôtels sur le Tour de France, c’est un peu comme une boîte de chocolats : on ne sait jamais sur quoi on va tomber. Pas vrai Forrest ? Des montagnes russes en matière d’esthétisme et de confort, avec toujours ce petit frisson d’angoisse en poussant la porte de la chambre avec sa valise. Dans cette traversée des Pyrénées, les envoyés spéciaux du Monde sont ainsi passés de la vie de château à Saint-Martory (avec piscine et dégustation de vin) à cet établissement de Bagnère-de-Bigorre dont la tapisserie fleure bon le premier mandat de François Mitterrand et le plancher marque une pente digne du mur final à Peyragudes.              Au rayon des souvenirs, on n’oublie pas notre placard à balais (pour trois personnes) à l’Alpe d’Huez, le Bambi à Baume-les-Dames avec son repas concert (terminé par les Lac des Connemara pour le plus grand plaisir d’Aude), Megève et ses trois lits simples (pour une personne), Seclin et son petit-déjeuner en terrasse sur l’A1, Saint-Etienne avec son ventilateur (mais pas de prise) ou encore cet hôtel-HLM à Lausanne, concept à creuser. Oui, le Tour c’est une vie de VRP mais sur presque un mois. Et pour être honnête, c’est sympa mais déjà bien suffisant.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                 Collectif            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/tour-de-france-2022-espoirs-de-miracle-tete-qui-pedale-et-truite-volante_6135584_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: espoirs de miracle, t\u00eate qui p\u00e9dale et truite volante","dateCreated":"2022-07-21T06:01:31+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:01:31+02:00","dateModified":"2022-07-21T10:22:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109\u1d49 \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Verdelet"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/460/0/5000/2500/1342/671/60/0/ec85e4d_5755293-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-11">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Menées à moins de dix minutes de la fin du temps réglementaire, les Anglaises ont renversé la situation et battu la Roja en prolongation (2-1, a.p.). Elles affronteront la Belgique ou la Suède en demi-finales.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : l’Angleterre, première équipe qualifiée en demi-finales après avoir éliminé l’Espagne      Menées à moins de dix minutes de la fin du temps réglementaire, les Anglaises ont renversé la situation et battu la Roja en prolongation (2-1, a.p.). Elles affronteront la Belgique ou la Suède en demi-finales.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 00h32, mis à jour à 07h37    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueuses anglaises célèbrent leur qualification pour les demi-finales de l’Euro aux dépens de l’Espagne, le 20 juillet à Brighton, au Royaume-Uni.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Les plus de 28 000 supporteurs anglais présents mercredi soir au Community Stadium de Brighton auront longtemps tremblé, avant d’exulter de joie au coup de sifflet final, au bout de la prolongation. Alors que les Three Lionesses (le surnom des joueuses de la sélection anglaise) étaient menées à moins de dix minutes du terme de leur quart de finale contre l’Espagne, elles ont réussi à inverser la vapeur pour s’imposer en prolongation (2-1, a.p.) grâce au but décisif et splendide de Georgia Stanway, et se qualifier pour le dernier carré de ce qui semble être leur Euro.            Pourtant, tout n’a pas été facile pour les Anglaises, loin de là. Pendant une grande partie du match, elles ont été surpassées par des Espagnoles pleines de décontraction, qui ont maîtrisé leur jeu fait de passes courtes et répétées, sans jamais laisser à leurs adversaires l’opportunité de se porter vers l’avant. La première période a été à sens unique, avec des joueuses ibériques dominatrices et des Anglaises apathiques. Le but refusé à juste titre à l’Anglaise Ellen White pour une position de hors-jeu a quelque peu relancé les Three Lionesses (37ᵉ) avant la pause, mais trop peu pour faire vaciller les Espagnoles.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur                   Ne manquait plus aux joueuses de Jorge Vilda que de concrétiser leur domination avec un but. Sauf que depuis le début de cet Euro, les Anglaises n’en avaient pas concédé un seul en trois matchs. Dirigées par la Néerlandaise Sarina Wiegman, la sélection anglaise a fait de ses buts gardés par Mary Earps une forteresse quasi imprenable.            Les entrantes anglaises ont tout changé            Les Espagnoles sont finalement parvenues à l’ébranler quelques minutes après le début d’une deuxième mi-temps qui a repris sur les mêmes bases que la première. C’est Esther Gonzalez qui a ainsi trompé pour la première fois de la compétition la gardienne anglaise (54ᵉ).              Sur le coup, Athenea del Castillo, entrée à la mi-temps, a fait des misères à la défense anglaise. Quelques minutes plus tard, l’ailière du Real Madrid a failli doubler la mise sur un centre devenu tir, sorti in extremis par Earps (65ᵉ). L’orage passé, l’Angleterre s’est alors portée vers l’avant pour chercher à arracher les prolongations.            𝐀𝐁𝐒𝐎𝐋𝐔𝐓𝐄 𝐒𝐂𝐄𝐍𝐄𝐒 🦁 

🙌 @Lionesses 🙌


<article-nb="2022/07/21/19-12">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le Français s’est imposé 15 touches à 14 contre l’Italien Tommaso Marini. C’est le troisième titre pour les Bleus lors de ces Mondiaux en Egypte.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport              Escrime : Enzo Lefort conserve son titre de champion du monde au fleuret      Le Français s’est imposé 15 touches à 14 contre l’Italien Tommaso Marini. C’est le troisième titre pour les Bleus lors de ces Mondiaux en Egypte.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h43, mis à jour hier à 22h54    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’équipe de France d’escrime fait mouche. Après le doublé en or de Romain Cannone (épée) et Ysaora Thibus (fleuret) mardi, Enzo Lefort, champion du monde en titre, a conservé sa couronne au fleuret, mercredi 20 juillet aux championnats du monde d’escrime du Caire.            Cinquième malheureux des Jeux olympiques de Tokyo l’été dernier, Enzo Lefort a battu en finale l’Italien Tommaso Marini, 15 touches à 14, au terme d’une fin de match à suspense. Le Guyanais menait 10 touches à 4 avant de voir son adversaire fondre sur lui et égaliser.            Enzo Lefort avait déjà été poussé dans ses retranchements en demi-finale par l’Américain Nick Itkin, également battu à la touche décisive (15-14). Il s’est fait peur à plusieurs reprises au cours de la journée puisqu’il avait même frôlé l’élimination au deuxième tour, mené 10-2 par le Néerlandais Daniel Giacon avant de s’imposer 15-14.            Trois ans à l’arrêt            Médaillé de bronze en 2014 et champion du monde en 2019, Lefort a dû attendre trois ans pour défendre son titre en raison de l’arrêt des compétitions dû à la pandémie de Covid-19. Entre-temps, il avait été sorti dès les quarts de finale du tournoi individuel des JO de Tokyo l’été dernier, mais il s’était consolé avec le titre par équipes. Absent des championnats d’Europe à Antalya en Turquie en juin en raison d’une blessure à un mollet, le Guyanais avait préféré pendre le temps de se soigner pour être d’attaque aux Mondiaux. Pari réussi.                             Lire aussi :  Escrime : les Français Romain Cannone et Ysaora Thibus champions du monde au Caire                   Avant le début des finales par équipes jeudi, les Bleus concluent les épreuves individuelles avec quatre médailles, dont trois titres sur six possibles. Mardi, Romain Cannone, champion olympique surprise à Tokyo l’été dernier, s’est imposé à l’épée, confirmant son statut de numéro un mondial, tandis qu’Ysaora Thibus s’était aussi imposée à peine vingt minutes plus tôt au fleuret. La moisson des Bleus peut se poursuivre dès jeudi avec les épreuves par équipes à l’épée féminine et au sabre masculin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/escrime-enzo-lefort-conserve-son-titre-de-champion-du-monde-au-fleuret_6135560_3242.html"},"headline":"Escrime\u00a0: Enzo Lefort conserve son titre de champion du monde au fleuret","dateCreated":"2022-07-20T20:43:07+02:00","datePublished":"2022-07-20T20:43:07+02:00","dateModified":"2022-07-20T22:54:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"Le Fran\u00e7ais s\u2019est impos\u00e9 15 touches \u00e0 14 contre l\u2019Italien Tommaso Marini. C\u2019est le troisi\u00e8me titre pour les Bleus lors de ces Mondiaux en Egypte.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/01/419/0/6024/3012/1342/671/60/0/9fc908c_5361043-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-13">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le double vainqueur du Tour s’est adjugé la deuxième étape pyrénéenne, mercredi, mais n’a réussi qu’à grappiller quatre secondes sur l’actuel maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Tadej Pogacar ne parvient pas à résoudre l’équation Vingegaard      Le double vainqueur du Tour s’est adjugé la deuxième étape pyrénéenne, mercredi, mais n’a réussi qu’à grappiller quatre secondes sur l’actuel maillot jaune.          Par Alexandre Pedro(Peyragudes (Hautes-Pyrénées), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Peyragudes (Hautes-Pyrénées), envoyée spéciale)         Publié hier à 20h25, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Slovène Tadej Pogacar (à gauche) et le coureur de Jumbo-Visma, Jonas Vingegaard, lors de la 17e étape du Tour de France, entre Saint-Gaudens (Haute-Garonne) et Peyragudes (Hautes-Pyrénées), le 20 juillet.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Depuis le tournage du James Bond Demain ne meurt jamais (1997), Peyragudes est connu pour son « Altiport 007 ». Mais mercredi 20 juillet, Tadej Pogacar n’avait pas le permis de renverser ce Tour de France 2022. Certes, le Slovène a remporté cette 17e étape entre Saint-Gaudens (Haute-Garonne) et la station des Hautes-Pyrénées, mais le gain chronométrique est moins spectaculaire qu’une poursuite en avion de chasse entre Pierce Brosnan et des terroristes russes.            Le flingueur d’UAE a bien levé les bras, mais sur la photo, Jonas Vingegaard était encore juste derrière. Toujours en jaune, toujours impossible à lâcher, même dans ce mur final à se cogner la tête avec son raidard à 16 % dans les 300 derniers mètres. « Je me suis battu jusqu’à l’arrivée. Je suis content de ce que j’ai fait et je n’ai perdu que quatre secondes avec les bonifications », souriait derrière son masque le coureur de la Jumbo-Visma.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma                   Quatre secondes comme la différence entre les dix de bonification accordées à la première place et les six à la deuxième. Le chat est maigre, et l’avance de Vingegaard (2 minutes 18) ressemble à un coussin bien confortable. Ses parents peuvent même réfléchir à l’endroit où ils gareront leur camping-car dimanche, à proximité des Champs-Elysées, pour voir parader leur champion de fils. La pression glisse sur ce dernier. Son secret ? « Ma copine m’a dit de ne plus lire les journaux et c’est ce que je fais », a-t-il confié au micro de France 2. Le récit de cette deuxième étape pyrénéenne – courte et explosive avec ses 129,7 kilomètres – mérite pourtant une lecture.              Malgré la perte du précieux Rafal Majka (blessé lors d’un bris de chaîne dans l’ascension du Mur de Péguère, mardi), Tadej Pogacar était décidé à partir à la castagne avec ses trois derniers équipiers. Deux plutôt, puisque le Suisse Marc Hirshi traîne toujours sa misère en queue de peloton. Après un premier essorage du rouleur danois Mikkel Bjerg dans la Hourquette d’Ancizan, Brandon McNulty a pris le relais. Et quel relais ! Au sommet du Val Louron-Azet, le natif de Phoenix (Arizona) tractait dans sa roue Pogacar et Vingegaard. Ce dernier en avait même perdu son lieutenant étasunien, Sepp Kuss, bouche presque ouverte, signe d’une montée pas comme les autres.            Changement de tactique dans la dernière ascension            « On a été surpris par la force de Bjerg et McNulty aujourd’hui, admet l’un des directeurs sportifs de la Jumbo-Visma, Grischa Niermann. Jonas était seul, mais au final cela n’a pas posé de problème. » La preuve avec cette attaque de Pogacar au sommet du Val-Louron, que Vingegaard a accompagnée comme d’autres vont acheter leur pain sur leur vélo de ville. Si le Slovène souhaitait « stresser », comme annoncé, son dauphin du Tour 2021, c’est raté. On ne l’y reprendra plus. Du moins pour ce mercredi.            Calé derrière McNulty, Pogacar s’est ensuite concentré sur le succès d’étape, le neuvième en trois participations. « Je suis très heureux de cette victoire, je la voulais », assure-t-il. Mais faut-il le croire sans réserve ? Si le mot « abdiquer » semble absent de son dictionnaire en slovène comme en anglais, le double tenant du titre cherche toujours la solution pour résoudre l’équation Vingegaard, dont il désespère de lire un signe de fatigue sur son visage, aussi pâle qu’impassible. D’ailleurs, son directeur sportif et compatriote, Andrej Hauptman, a admis « un changement de tactique dans la dernière ascension pour se concentrer sur l’étape », la faute à « un Jonas incroyable aujourd’hui ».              Devant le car de la Jumbo-Visma, Sepp Kuss était, lui, toujours aussi affable et serein pour son patron. « Pour nous, c’était une bonne chose que Jonas arrive à suivre Pogacar jusqu’au dernier sprint. Il a livré une superbe performance. » Pour l’instant, il n’y a donc pas le feu à la maison Jumbo et personne pour évoquer le spectre de 2020 avec ce dernier contre-la-montre fatal à Primoz Roglic et Pogacar pour gâcher la fête sur les pentes de la Super Planche des Belles Filles (Haute-Saône).            Alors pour entretenir le suspense, on s’en remet à l’inusable formule « demain est un autre jour ». La journée de jeudi est surtout un autre morceau de choix, avec trois cols (dont l’Aubisque) et la redoutable montée finale vers Hautacam. Sur les hauteurs de Lourdes, Pogacar croit encore à un miracle : « On va dire que le moral est meilleur. Même si nous sommes réduits à quatre coureurs, la dynamique de la course a changé. Nous partirons avec beaucoup d’optimisme. »            La course parfaite de Vingegaard            L’idée est toujours la même, et vieille comme le cyclisme : garder son adversaire sous pression, le pousser à la faute ou attendre ce fameux jour sans, qui, dans le cas de Vingegaard, ne vient toujours pas. « Avec Tadej, il faut être constamment sur le qui-vive. On sait qu’il peut attaquer quand on s’y attend le moins », souligne le maillot jaune, comme pour rappeler le pedigree de son adversaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie                   Ce ne sont pas des choses qu’on dit devant un micro ouvert, mais le maillot jaune sait que sa victoire finale dépend surtout de lui. Depuis sa prise de pouvoir au sommet du Granon, lors de la 11e étape, celui qui fut employé (à mi-temps) d’une usine de conditionnement de poissons réalise la course parfaite. Ni les attaques de Pogacar ni une chute sur la route de Carcassonne et la perte de deux coéquipiers – Primoz Roglic et Steven Kruijswijk – dimanche, n’ont semblé altérer sa confiance.              Si le Danois termine encore dans la roue de Tadej Pogacar à Hautacam – célèbre pour la performance stupéfiante en 1996 de son compatriote Bjarne Riis, qui a plus tard avoué sa prise d’EPO –, même le dernier contre-la-montre de 40,7 kilomètres, tracé jusqu’à Rocamadour (Lot) samedi, devrait être une autoroute vers sa victoire à Paris. « Si l’écart n’avoisine pas la minute au matin du chrono, je ne vois pas comment Pogacar peut gagner son troisième Tour, prévient le manager de Cofidis, Cédric Vasseur. Même s’il est très fort, il ne peut reprendre que 40 secondes, une minute. »            Dans ce Tour de France, Jonas Vingegaard n’a pleuré qu’une fois, d’émotion, lors de l’ovation de son public pendant la présentation des équipes à Copenhague, le 29 juin. La seconde, ce sera peut-être des larmes de bonheur, sur le podium avec vue sur l’Arc de triomphe, dimanche. A 25 ans, il n’en a jamais été aussi près.                                David Gaudu et Romain Bardet tiennent bon       Au sommet de Peyragudes, mercredi, David Gaudu a conservé sa 5e place au classement général (à 7 minutes 57 secondes de Jonas Vingegaard), grignotant 5 secondes sur le Colombien Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), qui ne le devance désormais que de 4 secondes. « C’est ma tête qui dirige et qui me dit : “Tu n’as pas le droit de lâcher, tu n’as pas le droit de lâcher.” Et ça fonctionne », a expliqué le coureur de la Groupama-FDJ à l’arrivée de la 17e étape.         Romain Bardet (DSM) était, lui, décidé à tourner la page de sa journée « sans » de la veille à Foix. L’Auvergnat, parti à l’avant dans le premier col, a fini 6e de l’étape. Il est ainsi remonté de la 9e à la 6e place du classement, à 9 minutes 21 secondes du maillot jaune.                              Alexandre Pedro(Peyragudes (Hautes-Pyrénées), envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Peyragudes (Hautes-Pyrénées), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/tour-de-france-2022-tadej-pogacar-ne-parvient-pas-a-resoudre-l-equation-vingegaard_6135558_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar ne parvient pas \u00e0\u00a0r\u00e9soudre l\u2019\u00e9quation Vingegaard","dateCreated":"2022-07-20T20:25:03+02:00","datePublished":"2022-07-20T20:25:03+02:00","dateModified":"2022-07-21T09:52:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le double vainqueur du Tour s\u2019est adjug\u00e9 la deuxi\u00e8me \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne, mercredi, mais n\u2019a r\u00e9ussi qu\u2019\u00e0 grappiller quatre secondes sur l\u2019actuel maillot jaune.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Peyragudes (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Peyragudes (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/500/0/5000/2500/1342/671/60/0/a31dae3_5755470-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-14">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Les Three Lionesses ont écarté les Espagnoles (2-1, a.p.), mercredi, en quart de finale de l’Euro 2022, grâce à Ella Toone puis Georgia Stanway en prolongation. Esther Gonzalez avait pourtant ouvert le score pour la Roja.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez Angleterre-Espagne : les Anglaises se qualifient en demi-finales de l’Euro Les Three Lionesses ont écarté les Espagnoles (2-1, a.p.), mercredi, en quart de finale de l’Euro 2022, grâce à Ella Toone puis Georgia Stanway en prolongation. Esther Gonzalez avait pourtant ouvert le score pour la Roja.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     23:58   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Angleterre première équipe qualifiée dans le dernier carré après son succès contre l’Espagne        Les supporters anglais présents mercredi soir au Community Stadium de Brighton auront longtemps tremblé, avant d’exulter de joie au coup de sifflet final. Alors que les Three Lionesses (le surnom des joueuses de la sélection anglaises) étaient menées à moins de dix minutes du terme de leur quart de finale face à l’Espagne, elles ont réussi à renverser la vapeur pour s’imposer en prolongation grâce au but décisif et splendide de Georgia Stanway, et se qualifier pour le dernier carré de ce qui semble être leur Euro.          Pourtant, tout n’a pas été facile pour les Anglaises, loin de là. Pendant une grande partie du match, elles ont été surpassées par des Espagnoles pleines de décontraction, qui ont maîtrisé leur jeu fait de passes courtes et répétées, sans jamais laisser à leurs adversaires l’opportunité de se porter vers l’avant. La première période a été à sens unique avec des joueuses ibériques dominatrices et des Anglaises apathiques. Le but refusé à juste titre à la buteuse anglaise Ellen White pour une position de hors-jeu a quelque peu relancé les Three Lionesses (37ᵉ), mais trop peu pour faire vaciller les Espagnoles.          Ne manquait plus aux joueuses de Jorge Vilda que de concrétiser leur domination avec un but. Sauf que depuis le début de cet Euro, les Anglaises n’en avaient pas concédé un seul en trois matchs. Dirigées par la Néerlandaise Sarina Wiegman, la sélection anglaise a fait de ses buts gardés par Mary Earps une forteresse difficilement prenable.          Les Espagnoles y sont finalement parvenues après la pause, quelques minutes après le début d’une deuxième mi-temps qui a repris sur les mêmes bases que la première. C’est Esther Gonzalez, auteure d’un exercice de style dans la surface, qui a ainsi trompé pour la première fois de la compétition la gardienne anglaise (54ᵉ).          Sur le coup, Athenea Del Castillo, entrée à la mi-temps, a fait des misères à la défense anglaise. Quelques minutes plus tard, l’ailière du Real Madrid a failli doubler la mise sur un centre devenu tir, sorti in extremis par Earps (65ᵉ). L’orage passé, l’Angleterre s’est alors portée vers l’avant pour chercher à arracher les prolongations.          Les entrantes changent la donne pour l’Angleterre          Lauren Hemp a planté la première banderille, avec une frappe au-dessus (76ᵉ). La délivrance pour tout le Community Stadium de Brighton est finalement venue d’Ella Toone, opportuniste à la suite d’une déviation d’Alessia Russo (84ᵉ). Toone et Russo, deux joueuses entrées en cours de jeu qui ont donné raison aux choix de la sélectionneuse Wiegman.          Cette dernière, qui avait éliminé l’Angleterre en demi-finale de l’Euro 2017 avec les Pays-Bas avant de remporter la compétition, n’a pu contenir sa joie sur la frappe splendide de Stanway en prolongation, qui a offert la qualification dans le dernier carré aux Three Lionesses (96ᵉ).          Les Espagnoles auront poussé sans parvenir à revenir dans le match et quittent la compétition au même stade qu’en 2017, en quarts de finale. Outsider affirmé en début de compétition, privé sur blessure de sa Ballon d’Or Alexia Putellas et de la meilleure buteuse de l’histoire de la sélection Jennifer Hermoso, la Roja quitte la compétition sur une belle performance, après avoir fait tituber des Anglaises jusque-là impériales.          Ces dernières vont maintenant devoir assumer leur statut de grande favorite en demi-finale, contre le vainqueur du quart de finale de vendredi entre la Belgique et la Suède. Tout l’espoir d’un pays repose sur les Three Lionesses, un an après l’échec des hommes en finale de l’Euro contre l’Italie à Wembley. L’objectif des Anglaises est clair : aller chercher le 30 juillet prochain son premier titre international à Wembley, pour faire oublier la déception de la finale de l’Euro perdue en 2009.                Les Anglaises savourent leur qualification dans le dernier carré. ALESSANDRA TARANTINO / AP                     23:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’heure de nous quitter !        J’espère que vous avez apprécié passer ce moment en notre compagnie mais il est temps de se dire au-revoir. Bonne nuit et surtout faites de beaux rêves. On se retrouve dès demain, et plutôt deux fois qu’une : d’abord la 18e étape du Tour de France entre Lourdes et Hautacam puis pour le deuxième quart de finale de cet Euro 2022 entre l’Allemagne et l’Autriche.          Bonne soirée les amis !                    23:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Moi, je suis un gars du Vercors.    Drésienne         Aaah le Vercors, quel endroit magnifique !                    23:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonne nouit, à demain     Choco liégeois        Merci à vous. Vous fûtes grands.    Live forever         Bonne nuit les petits (liveurs)    Nounours         Que vous êtes mignons... Merci à vous, faîtes de beaux rêves !                    23:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas de JSUL alors….    Sad!!        Fichtre! On était à deux doigts d'un JSUL...    Loupé          Ca se mérite un JSUL ! Patience, vous en aurez (au moins) un demain.                    23:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon elles égalisent qu’on JSULe un peu?    Oui, c’est un verbe         Je pense que si les Espagnoles avaient eu connaissance de ce qu’est le JSUL, elles auraient égalisé sans problème.                    23:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST TERMINÉ, L’ANGLETERRE EST EN DEMI-FINALE !             Ce fut dur mais les Anglaises ont réussi à revenir dans ce match et éliminer les Espagnoles. Les Three Lionesses sont en demi-finale de leur Euro et affronteront la Suède ou la Belgique dans le dernier carré.                    23:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est Dr DRE(sienne)    Rappetout          « La la la la la »                    23:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Angleterre- Suède et Allemagne-Pays Bas pour les demi-finales suivi d'une finale Angleterre-Allemagne avec une victoire des Lionesses serait la chérie sur le cake, un vrai Oasis de bonheur !!    Engeeelaaand         On garde votre pronostic de côté !                    23:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez un JSUL de prêt au cas où ?    Tirs aux buts         L’improvisation, la réacticité, le travail dans l’urgence : les qualités d’un bon liveur !                    23:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'arrive à temps pour vous faire un petit coucou ! Je relirai le live pour m'endormir ! Bonne fin de match chers livers ! À très bientôt !    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de toujours,          Vous devriez pouvoir vous endormir assez rapidement. Si vous parvenez au-delà de la première période, en revanche, cela deviendra plus compliqué.                    23:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'aurais adoré ! Mais mon fils veut le lancer au lycée. J'aurai ma revanche.    Drésienne         Au lycée Freyssinet ? (On essaie d’avoir des indices sur Drésienne comme on peut...)                    23:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore trois minutes à jouer dans le temps additionnel        Les Espagnoles vont peut-être avoir une dernière cartouche à jouer dans ce match, même si les Anglaises gagnent de précieuses secondes sur toutes les remises en jeu.                    23:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A force de manger des pizzas devant un écran vous risquez de grossir. Faudrait liver les ferias de Pampelune sur place pour compenser     Olé         Aaaah ! Là aussi on va proposer l’idée à notre hiérarchie, on espère y être « envoyé spécial ! »                    23:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le corner de la dernière chance ?        Le ballon est passé devant les buts d’Earps, qui a totalement raté sa sortie, mais personne ne parvient à reprendre le ballon. Sandra Panos, la gardienne espagnole, qui est montée pour l’occasion, court se replacer dans ses cages.                    23:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On fait un JSUL si elles vont aux pénaux ??    Allez….         Vous avez notre parole.                    23:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que deux minutes !        Le temps presse pour les Espagnoles qui n’ont pas réussi à se procurer la moindre occasion nette dans cette prolongation. Les Anglaises tiennent bon et jouent intelligemment la montre.                    23:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les espagnoles ont encore un espoir ou abdiquent ?    Yoyoton         Jorge Vilda, leur sélectionneur, continue d’encourager ses joueuses, de les replacer. Elles y croient encore !                    23:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comme je n'ai rien suivi, je voudrais dire que Saint Brieuc a battu le record du monde de chenille qui redémarre.    Drésienne         La vraie question est : avez-vous participé au record Drésienne ?                    23:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'aimerais que l'Espagne en plante un juste pour vous embêter     Nocturne Indien          Plus je rentre tard au foyer conjugal, mieux c’est vous savez...                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale entre l’Angleterre et l’Espagne à l’Euro féminin de football 2022.         De quoi s’agit-il ? Du premier quart de finale de cet Euro, entre le pays-hôte, l’Angleterre, et l’Espagne, grand outsider dans ce tournoi.         Où ? Au Community Stadium de Brighton et Hove, en Angleterre, donc.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+ Sport.         Qui live ? Vincent Daheron et Denis Ménétrier formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Angleterre         Mary Earps – Lucy Bronze, Millie Bright, Leah Williamson (cap.), Rachel Daly – Georgia Stanway, Keira Walsh – Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp – Ellen White.         Sélectionneuse : Sarina Wiegman         Espagne         Sandra Panos – Ona Batlle, Irene Paredes, Maria Leon, Olga Carmona – Aitana Bonmati, Patricia Guijarro, Teresa Abelleira – Marta Cardona, Esther Gonzalez, Mariona Caldentey.         Sélectionneur : Jorge Vilda         Qui arbitre ? La Française Stéphanie Frappart.         De quoi ne parlera-t-on pas ? La vendetta virtuelle et juridique de Booba contre l’influenceuse Magali Berdah         A lire en attendant         Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur         Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté         Euro féminin 2022 : les Bleues ont concédé le nul face à l’Islande         « Haut et fortes : paroles de joueuses », sur Canal+ : le football féminin donne de la voix         Euro féminin 2022 : Clara Mateo, la tête bien faite         Euro de football 2022 : Marie-Antoinette Katoto forfait pour le reste du tournoi, un coup dur pour les Bleues                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-20T22:02:57+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T22:02:57+00:00","headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","description":"Les Three Lionesses ont \u00e9cart\u00e9 les Espagnoles (2-1, a.p.), mercredi, en quart de finale de l\u2019Euro 2022, gr\u00e2ce \u00e0 Ella Toone puis Georgia Stanway en prolongation. Esther Gonzalez avait pourtant ouvert le score pour la Roja.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Angleterre-Espagne : les Anglaises se qualifient en demi-finales de l’Euro","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Three Lionesses ont \u00e9cart\u00e9 les Espagnoles (2-1, a.p.), mercredi, en quart de finale de l\u2019Euro 2022, gr\u00e2ce \u00e0 Ella Toone puis Georgia Stanway en prolongation. Esther Gonzalez avait pourtant ouvert le score pour la Roja.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/3080/1342/894/3/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-20T22:02:57+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T22:02:57+00:00"
  Les supporters anglais pr\u00e9sents mercredi soir au Community Stadium de Brighton auront longtemps trembl\u00e9, avant d\u2019exulter de joie au coup de sifflet final. Alors que les Three Lionesses (le surnom des joueuses de la s\u00e9lection anglaises) \u00e9taient men\u00e9es \u00e0 moins de dix minutes du terme de leur quart de finale face \u00e0 l\u2019Espagne, elles ont r\u00e9ussi \u00e0 renverser la vapeur pour s\u2019imposer en prolongation gr\u00e2ce au but d\u00e9cisif et splendide de Georgia Stanway, et se qualifier pour le dernier carr\u00e9 de ce qui semble \u00eatre leur Euro.          Pourtant, tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 facile pour les Anglaises, loin de l\u00e0. Pendant une grande partie du match, elles ont \u00e9t\u00e9 surpass\u00e9es par des Espagnoles pleines de d\u00e9contraction, qui ont ma\u00eetris\u00e9 leur jeu fait de passes courtes et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, sans jamais laisser \u00e0 leurs adversaires l\u2019opportunit\u00e9 de se porter vers l\u2019avant. La premi\u00e8re p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 \u00e0 sens unique avec des joueuses ib\u00e9riques dominatrices et des Anglaises apathiques. Le but refus\u00e9 \u00e0 juste titre \u00e0 la buteuse anglaise Ellen White pour une position de hors-jeu a quelque peu relanc\u00e9 les Three Lionesses (37\u1d49), mais trop peu pour faire vaciller les Espagnoles.          Ne manquait plus aux joueuses de Jorge Vilda que de concr\u00e9tiser leur domination avec un but. Sauf que depuis le d\u00e9but de cet Euro, les Anglaises n\u2019en avaient pas conc\u00e9d\u00e9 un seul en trois matchs. Dirig\u00e9es par la N\u00e9erlandaise Sarina Wiegman, la s\u00e9lection anglaise a fait de ses buts gard\u00e9s par Mary Earps une forteresse difficilement prenable.          Les Espagnoles y sont finalement parvenues apr\u00e8s la pause, quelques minutes apr\u00e8s le d\u00e9but d\u2019une deuxi\u00e8me mi-temps qui a repris sur les m\u00eames bases que la premi\u00e8re. C\u2019est Esther Gonzalez, auteure d\u2019un exercice de style dans la surface, qui a ainsi tromp\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de la comp\u00e9tition la gardienne anglaise (54\u1d49).          Sur le coup, Athenea Del Castillo, entr\u00e9e \u00e0 la mi-temps, a fait des mis\u00e8res \u00e0 la d\u00e9fense anglaise. Quelques minutes plus tard, l\u2019aili\u00e8re du Real Madrid a failli doubler la mise sur un centre devenu tir, sorti in extremis par Earps (65\u1d49). L\u2019orage pass\u00e9, l\u2019Angleterre s\u2019est alors port\u00e9e vers l\u2019avant pour chercher \u00e0 arracher les prolongations.          Les entrantes changent la donne pour l\u2019Angleterre          Lauren Hemp a plant\u00e9 la premi\u00e8re banderille, avec une frappe au-dessus (76\u1d49). La d\u00e9livrance pour tout le Community Stadium de Brighton est finalement venue d\u2019Ella Toone, opportuniste \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9viation d\u2019Alessia Russo (84\u1d49). Toone et Russo, deux joueuses entr\u00e9es en cours de jeu qui ont donn\u00e9 raison aux choix de la s\u00e9lectionneuse Wiegman.          Cette derni\u00e8re, qui avait \u00e9limin\u00e9 l\u2019Angleterre en demi-finale de l\u2019Euro 2017 avec les Pays-Bas avant de remporter la comp\u00e9tition, n\u2019a pu contenir sa joie sur la frappe splendide de Stanway en prolongation, qui a offert la qualification dans le dernier carr\u00e9 aux Three Lionesses (96\u1d49).          Les Espagnoles auront pouss\u00e9 sans parvenir \u00e0 revenir dans le match et quittent la comp\u00e9tition au m\u00eame stade qu\u2019en 2017, en quarts de finale. Outsider affirm\u00e9 en d\u00e9but de comp\u00e9tition, priv\u00e9 sur blessure de sa Ballon d\u2019Or Alexia Putellas et de la meilleure buteuse de l\u2019histoire de la s\u00e9lection Jennifer Hermoso, la Roja quitte la comp\u00e9tition sur une belle performance, apr\u00e8s avoir fait tituber des Anglaises jusque-l\u00e0 imp\u00e9riales.          Ces derni\u00e8res vont maintenant devoir assumer leur statut de grande favorite en demi-finale, contre le vainqueur du quart de finale de vendredi entre la Belgique et la Su\u00e8de. Tout l\u2019espoir d\u2019un pays repose sur les Three Lionesses, un an apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des hommes en finale de l\u2019Euro contre l\u2019Italie \u00e0 Wembley. L\u2019objectif des Anglaises est clair\u00a0: aller chercher le 30 juillet prochain son premier titre international \u00e0 Wembley, pour faire oublier la d\u00e9ception de la finale de l\u2019Euro perdue en 2009.                Les Anglaises savourent leur qualification dans le dernier carr\u00e9. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/89d096e_1b7fbaf2688142f0832d015d38e7bc52-1b7fbaf2688142f0832d015d38e7bc52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre premi\u00e8re \u00e9quipe qualifi\u00e9e dans le dernier carr\u00e9 apr\u00e8s son succ\u00e8s contre l\u2019Espagne","dateModified":"2022-07-20T21:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:54:17+00:00","articleBody":"     J\u2019esp\u00e8re que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 passer ce moment en notre compagnie mais il est temps de se dire au-revoir. Bonne nuit et surtout faites de beaux r\u00eaves. On se retrouve d\u00e8s demain, et plut\u00f4t deux fois qu\u2019une\u00a0: d\u2019abord la 18e \u00e9tape du Tour de France entre Lourdes et Hautacam puis pour le deuxi\u00e8me quart de finale de cet Euro 2022 entre l\u2019Allemagne et l\u2019Autriche.          Bonne soir\u00e9e les amis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure de nous quitter\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T21:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:45:03+00:00","articleBody":"    Moi, je suis un gars du Vercors.    Dr\u00e9sienne         Aaah le Vercors, quel endroit magnifique\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:40:41+00:00","articleBody":"    Bonne nouit, \u00e0 demain     Choco li\u00e9geois        Merci \u00e0 vous. Vous f\u00fbtes grands.    Live forever         Bonne nuit les petits (liveurs)    Nounours         Que vous \u00eates mignons... Merci \u00e0 vous, fa\u00eetes de beaux r\u00eaves\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:40:09+00:00","articleBody":"    Pas de JSUL alors\u2026.    Sad!!        Fichtre! On \u00e9tait \u00e0 deux doigts d'un JSUL...    Loup\u00e9          Ca se m\u00e9rite un JSUL\u00a0! Patience, vous en aurez (au moins) un demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:37:04+00:00","articleBody":"    Bon elles \u00e9galisent qu\u2019on JSULe un peu?    Oui, c\u2019est un verbe         Je pense que si les Espagnoles avaient eu connaissance de ce qu\u2019est le JSUL, elles auraient \u00e9galis\u00e9 sans probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:35:37+00:00","articleBody":"          Ce fut dur mais les Anglaises ont r\u00e9ussi \u00e0 revenir dans ce match et \u00e9liminer les Espagnoles. Les Three Lionesses sont en demi-finale de leur Euro et affronteront la Su\u00e8de ou la Belgique dans le dernier carr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST TERMIN\u00c9, L\u2019ANGLETERRE EST EN DEMI-FINALE\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T21:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:35:08+00:00","articleBody":"    C\u2019est Dr DRE(sienne)    Rappetout          \u00ab\u00a0La la la la la\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:34:29+00:00","articleBody":"    Angleterre- Su\u00e8de et Allemagne-Pays Bas pour les demi-finales suivi d'une finale Angleterre-Allemagne avec une victoire des Lionesses serait la ch\u00e9rie sur le cake, un vrai Oasis de bonheur !!    Engeeelaaand         On garde votre pronostic de c\u00f4t\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:34:13+00:00","articleBody":"    Vous avez un JSUL de pr\u00eat au cas o\u00f9 ?    Tirs aux buts         L\u2019improvisation, la r\u00e9acticit\u00e9, le travail dans l\u2019urgence\u00a0: les qualit\u00e9s d\u2019un bon liveur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:33:52+00:00","articleBody":"    J'arrive \u00e0 temps pour vous faire un petit coucou ! Je relirai le live pour m'endormir ! Bonne fin de match chers livers ! \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t !    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de toujours,          Vous devriez pouvoir vous endormir assez rapidement. Si vous parvenez au-del\u00e0 de la premi\u00e8re p\u00e9riode, en revanche, cela deviendra plus compliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:33:13+00:00","articleBody":"    J'aurais ador\u00e9 ! Mais mon fils veut le lancer au lyc\u00e9e. J'aurai ma revanche.    Dr\u00e9sienne         Au lyc\u00e9e Freyssinet\u00a0? (On essaie d\u2019avoir des indices sur Dr\u00e9sienne comme on peut...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:32:34+00:00","articleBody":"     Les Espagnoles vont peut-\u00eatre avoir une derni\u00e8re cartouche \u00e0 jouer dans ce match, m\u00eame si les Anglaises gagnent de pr\u00e9cieuses secondes sur toutes les remises en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore trois minutes \u00e0 jouer dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-20T21:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:32:09+00:00","articleBody":"    A force de manger des pizzas devant un \u00e9cran vous risquez de grossir. Faudrait liver les ferias de Pampelune sur place pour compenser     Ol\u00e9         Aaaah\u00a0! L\u00e0 aussi on va proposer l\u2019id\u00e9e \u00e0 notre hi\u00e9rarchie, on esp\u00e8re y \u00eatre \u00ab\u00a0envoy\u00e9 sp\u00e9cial\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:32:02+00:00","articleBody":"     Le ballon est pass\u00e9 devant les buts d\u2019Earps, qui a totalement rat\u00e9 sa sortie, mais personne ne parvient \u00e0 reprendre le ballon. Sandra Panos, la gardienne espagnole, qui est mont\u00e9e pour l\u2019occasion, court se replacer dans ses cages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corner de la derni\u00e8re chance\u00a0?","dateModified":"2022-07-20T21:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:31:41+00:00","articleBody":"    On fait un JSUL si elles vont aux p\u00e9naux ??    Allez\u2026.         Vous avez notre parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:31:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:29:37+00:00","articleBody":"     Le temps presse pour les Espagnoles qui n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se procurer la moindre occasion nette dans cette prolongation. Les Anglaises tiennent bon et jouent intelligemment la montre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que deux minutes\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T21:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:29:29+00:00","articleBody":"    Les espagnoles ont encore un espoir ou abdiquent ?    Yoyoton         Jorge Vilda, leur s\u00e9lectionneur, continue d\u2019encourager ses joueuses, de les replacer. Elles y croient encore\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:27:46+00:00","articleBody":"    Comme je n'ai rien suivi, je voudrais dire que Saint Brieuc a battu le record du monde de chenille qui red\u00e9marre.    Dr\u00e9sienne         La vraie question est\u00a0: avez-vous particip\u00e9 au record Dr\u00e9sienne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:27:27+00:00","articleBody":"    J'aimerais que l'Espagne en plante un juste pour vous emb\u00eater     Nocturne Indien          Plus je rentre tard au foyer conjugal, mieux c\u2019est vous savez...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:27:18+00:00","articleBody":"          Nikita Parris remplace Lauren Hemp, et Jill Scott supl\u00e9e Keira Walsh. De belles secondes de grappill\u00e9es par les Anglaises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement pour l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-07-20T21:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:25:38+00:00","articleBody":"    \u00c7a veut dire quoi JSUL ?     Mic jaguar         Je suis une l\u00e9gende. C\u2019est le jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des lecteurs de ce live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:25:09+00:00","articleBody":"    \u00c7a y est le b\u00e9b\u00e9 s'est r\u00e9veill\u00e9... Un moyen de prolonger le live disons d'une ou deux heures ? Please    Besoin de soutien         \u00ab\u00a0123 tirs au but partout, la gardienne anglaise va tirer pour la onzi\u00e8me fois dans cette s\u00e9ance de tirs au but\u00a0\u00bb\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:23:47+00:00","articleBody":"    Vos vid\u00e9os ne marchent pas non plus \u00e0 ganagobie (Alpes de Haute-Provence, 85 habitants)...    La faute \u00e0 canal +?         La r\u00e9ception est toujours compliqu\u00e9e dans les abbayes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:22:51+00:00","articleBody":"    Vous pourriez faire un live de JSUL avec un r\u00e9sum\u00e9 du match \u00e0 la mi-temps sinon     La bonne id\u00e9e          On va proposer l\u2019id\u00e9e \u00e0 notre hi\u00e9rarchie, en pr\u00e9cisant \u00e9videmment que l\u2019id\u00e9e ne vient pas de nous...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:22:25+00:00","articleBody":"     Et les Anglaises tiennent pour le moment bon, leur place en demi-finale est proche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de dix minutes \u00e0 jouer\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T21:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:22:09+00:00","articleBody":"    Un peu de Queen avec Brighton Rock pour bien finir le match??    God saves Freddy Mercury         Plaisir d\u2019offrir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:21:34+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates plus Sacr\u00e9 Graal\" ou \"La Vie de Brian\u00bb au fait?    Monty P.         Sacr\u00e9 Graal, sans h\u00e9siter. Vincent ne conna\u00eet ni l\u2019un, ni l\u2019autre, cet inculte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:18:34+00:00","articleBody":"    Vous le sentez plus le 3-1 maintenant ?    En face de Jersey         C\u2019est Denis qui serait content, lui qui a mis\u00e9 sur le 3-1 pour les Anglaises. Mais en revanche, petite triche, il n\u2019a pas mis\u00e9 sur la victoire en prolongation mais au bout du temps r\u00e9glementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:18:29+00:00","articleBody":"    Vos vid\u00e9os  ne marchent pas aux US\u2026    Sob          Malheureusement, Le Monde est puissant mais pas assez pour que Canal+ fasse fi des restrictions de diffusion li\u00e9es au droits t\u00e9l\u00e9visuels de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:17:27+00:00","articleBody":"    Mais vous \u00eates l\u00e0 ?!    Dr\u00e9sienne         Mais oui, heureusement qu\u2019il y a la prolongation sinon vous nous auriez manqu\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:17:05+00:00","articleBody":"          La frappe de la milieu espagnole passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts d\u2019Earps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe rat\u00e9e de Bonmati","dateModified":"2022-07-20T21:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:16:37+00:00","articleBody":"    A little JSUL, and nobody gets hurt!    Quand tonna l\u2019auditeur!         La pause \u00e9tant trop courte, on vous promets de vous en offrir un lors de la prochaine prolongation de cet Euro 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:15:25+00:00","articleBody":"     Ne manquez surtout pas la vid\u00e9o du but magnifique de Georgia Stanway. Splendide\u00a0(et d\u00e9cisif)\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but splendide de Stanway en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T21:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:14:19+00:00","articleBody":"    Je vais composer une chanson sur mon Steinway, je vais l'appeler \"Georgia\"    Ray Prince Charles         Petite parenth\u00e8se musicale pendant la mi-temps de cette prolongation.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:14:11+00:00","articleBody":"          Et l\u2019Angleterre est devant, avec ce but splendide inscrit par Stanway. Plus que quinze minutes \u00e0 tenir pour les Three Lionesses pour voir les demi-finales de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST LA MI-TEMPS DE LA PROLONGATION\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T21:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#591002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:13:58+00:00","articleBody":"    Il y une possibilit\u00e9 de demi France - Belgique ?    Choco li\u00e9geois         Eh non, les deux \u00e9quipes s\u2019\u00e9tant rencontr\u00e9es lors de la phase de groupes, elles sont dans deux parties de tableau diff\u00e9rentes. Elles peuvent en revanche se rencontrer en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:13:02+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura que quelques secondes de pause pour les joueuses avant d\u2019entamer la deuxi\u00e8me p\u00e9riode de la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute de temps additionnel dans cette premi\u00e8re partie de prolongation","dateModified":"2022-07-20T21:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:12:10+00:00","articleBody":"    Ceci dit on peut peut-\u00eatre envisager un JSUL au tirs aux buts, \u00e7a vous laisse le temps de trouver ?    Soyez chics         Non, non et non\u00a0: il n\u2019y aura pas de tirs au but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:11:41+00:00","articleBody":"    Es-ce que la France est en quart?    En vacances          Oui et elles ont rendez-vous avec les Pays-Bas, samedi. Soyez pr\u00e9sents sur ce live\u00a0pour les encourager \u00e0 d\u00e9passer les quarts de finale, ce qu\u2019elles n\u2019ont plus r\u00e9ussi en comp\u00e9tition internationale depuis 2012\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:11:38+00:00","articleBody":"          Les Espagnoles insistent pour \u00e9galiser apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 le but. \u00c0 la suite d\u2019un corner, Aleixandri reprend le ballon de la t\u00eate, mais sa tentative passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts d\u2019Earps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aleixandri rate sa t\u00eate","dateModified":"2022-07-20T21:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:11:01+00:00","articleBody":"    Jadis, les liveurs indiquaient le nombre de participants au Live en le comparant \u00e0 la population d'une jolie bourgade. J'dis \u00e7a ...    Wiki invers\u00e9         Malheureusement, une \u00e9volution d\u2019outil de travail (on est un peu pass\u00e9 d\u2019une Citro\u00ebn BX \u00e0 une Ferrari) nous emp\u00eache d\u00e9sormais d\u2019acc\u00e9der au nombre de personnes pr\u00e9sentes sur le live. Cette tradition nous animait, nous avons d\u00fb lui dire adieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:10:32+00:00","articleBody":"    JSUL : il y a quatre quarts de finale. Vous comptez y r\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0 partir duquel ?    Impatient          A partir du deuxi\u00e8me pour une \u00e9ventuelle mise en place d\u00e8s le troisi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:09:41+00:00","articleBody":"    Bon alors vous pensez que \u00ab\u00a0Football is coming home\u00a0\u00bb ce coup-ci alors que que les boys ont \u00e9t\u00e9 bien incapables ?    Ou bien l\u2019histoire va se r\u00e9p\u00e9ter !?         C\u2019est en tout cas qu\u2019entonnent \u00e0 pleins poumons les supporteurs anglais dans le Community Stadium de Brighton et Hove.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:08:19+00:00","articleBody":"    Le but anglais, au pif, est il check\u00e9 \u00e0 la Var ?    Schwel         Pas vraiment besoin de v\u00e9rifier sur ce coup-l\u00e0... Pas de faute, pas de doute, le but est valable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:07:35+00:00","articleBody":"          Amaiur Sarriegi remplace Mariona Caldentey.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement c\u00f4t\u00e9 espagnol","dateModified":"2022-07-20T21:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:07:06+00:00","articleBody":"    Stanway to heaven ?     Led Zeppelin        C'est un peu Stanway to heaven pour les Anglaises...    Robelle Plante         Pas de d\u00e9bat, elle est r\u00e9ussie. Une belle frappe en lucarne, comme Stanway.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:06:45+00:00","articleBody":"     Cette fois sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, l\u2019Espagnole tente un centre, qui est capt\u00e9 par Mary Earps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Del Castillo s\u2019y essaie encore","dateModified":"2022-07-20T21:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:06:13+00:00","articleBody":"    Et du coup, elles jouent contre qui, les Lionnes, en demies ?    Madame Irma         Les vainqueures de ce quart de finale affronteront le vainqueur du quart de finale entre la Su\u00e8de et la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:03:43+00:00","articleBody":"    Vous avez d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 un JSUL pendant les prolongations ?    Les sens en \u00e9veil         Pas encore, mais si jamais on a une prolongation lors de chaque quart de finale, on y r\u00e9fl\u00e9chira s\u00e9rieusement pour patienter entre la fin du temps r\u00e9glementaire et le d\u00e9but de la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:03:41+00:00","articleBody":"          Et quel buuuuut\u00a0! La frappe splendide de Georgia Stanway \u00e0 25 m\u00e8tres des buts, sur laquelle Sandra Panos ne peut rien. Pas attaqu\u00e9e, la milieu de terrain anglaise a le champ libre et tente une frappe puissante qui trompe la gardienne espagnole. Les Anglaises sont bien parties pour rejoindre les demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DEUXI\u00c8ME BUUUUUUT POUR LES ANGLAISES\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T21:04:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:02:51+00:00","articleBody":"     Il semblerait que le but a fait le plus grand bien aux Three Lionesses, qui ont l\u2019air mieux physiquement que les Espagnoles. Ces derni\u00e8res ont de plus en plus mal \u00e0 d\u00e9passer la ligne m\u00e9diane ballon au pied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises sont mieux reparties dans cette prolongation","dateModified":"2022-07-20T21:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:01:52+00:00","articleBody":"     Mieux vaut tard que jamais, voici le but de l\u2019\u00e9galisation inscrit par Ella Toone\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but anglais en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T21:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T21:00:58+00:00","articleBody":"    Avez-vous d\u00e9j\u00e0 des pronos pour le match de samedi?    Juste pour savoir         Pour que vous puissiez parier l\u2019inverse de nos pronos, c\u2019est \u00e7a\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T21:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:59:19+00:00","articleBody":"    Je suis en train de chercher les statistiques que j'ai compil\u00e9es sur les 50 derniers matches disput\u00e9s en prolongation par chacune des deux \u00e9quipes, mais je ne les retrouve plus. Vous devez les avoir    Julien Jeperce         Mince, nous comptions justement sur vous. La derni\u00e8re prolongation de l\u2019Espagne date justement du quart de finale du dernier Euro, en 2017. La Roja s\u2019\u00e9tait inclin\u00e9e aux tirs au but contre l\u2019Autriche.          Pour l\u2019Angleterre, il faut remonter \u00e0 2015 et une victoire contre l\u2019Allemagne (1-0, a.p.) pour d\u00e9crocher le bronze \u00e0 la Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:58:43+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on peut lancer d\u00e8s maintenant le hashtag #TSLTAB ?    Fatigue, quand tu nous tiens ...         C\u2019est marrant les tirs au but. Alors, tant qu\u2019on y est...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:57:35+00:00","articleBody":"          30 minutes pour les deux \u00e9quipes afin de faire la diff\u00e9rence et d\u00e9crocher une place en demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST PARTI POUR LES PROLONGATIONS","dateModified":"2022-07-20T20:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:55:35+00:00","articleBody":"    Je comprends pas bien le foute : les anglaises ont gagn\u00e9 3 matchs, 14 \u00e0 0 en cumul et sur 95 % du temps environ, elles sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les espagnoles qui ont p\u00e9niblement gagn\u00e9 leur place en quart ...    Nicolas le po\u00e8te         Et si c\u2019\u00e9tait justement ce que l\u2019on appr\u00e9cie dans le football\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:55:04+00:00","articleBody":"    On va pas se coucher tout de suite du coup ?    En pyjama          Eh non, il va encore falloir nous supporter pour au moins une demi-heure. Et plus si les joueuses vont jusqu\u2019\u00e0 la s\u00e9ance de tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:54:48+00:00","articleBody":"    Pourquoi parmis les arbitres de l'euro se trouvent une arbitre venant du Venezuela alors que si je ne me trompe pas, le Venezuela n'est pas encore en Europe ?     Juste pour savoir          Vos connaissances en g\u00e9ographie sont correctes, rassurez-vous. La pr\u00e9sence de l\u2019arbitre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Emikar Calderas Barrera est li\u00e9e \u00e0 un programme d\u2019\u00e9change entre l\u2019UEFA et la Conf\u00e9d\u00e9ration sud-am\u00e9ricaine de football (CONMEBOL), comme lors de l\u2019Euro masculin 2021 o\u00f9 l\u2019Argentin Fernando Rapallini officiait.          En \u00e9change, une arbitre europ\u00e9enne officie lors de la Copa America qui se d\u00e9roule au m\u00eame moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:53:15+00:00","articleBody":"          1-1 \u00e0 l\u2019issue du temps r\u00e9glementaire. Direction les prolongations, qui vont d\u00e9buter dans quelques instants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST FINI\u00a0! C\u2019EST PARTI POUR LES PROLONGATIONS","dateModified":"2022-07-20T20:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:52:16+00:00","articleBody":"    Les espagnoles ont elles bien marqu\u00e9e le premier but ?    Schwel         Oui, et pas le deuxi\u00e8me. Et c\u2019est bien \u00e7a le probl\u00e8me, parce qu\u2019on se dirige vers les prolongations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:50:16+00:00","articleBody":"    Est-ce que les anglaises car-toonent \u00e0 pr\u00e9sent?    K. Lambourt          \u00ab\u00a0\u00c7a cartoon\u00a0\u00bb, vous avez r\u00e9veill\u00e9 la nostalgie de ma tendre enfance...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:49:22+00:00","articleBody":"    Bon, mais il y avait vraiment faute ou pas? Vous en pensez quoi, vous?    No\u00ebl          Pas faute, Irene Paredes subit totalement le duel et se laisse tomber. Si elle s\u2019\u00e9tait davantage impliqu\u00e9e, et que Alessia Russo avait maintenu son bras l\u00e0 o\u00f9 il se trouvait, la faute aurait pu \u00eatre valable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:49:15+00:00","articleBody":"    Toone de fer!!!    Serie addict         Un hommage \u00e0 Elizabeth II\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:48:14+00:00","articleBody":"     Le suspense est total pour cette fin de match alors que les supporters anglais du Community Stadium poussent pour aider les Three Lionesses \u00e0 trouver \u00e0 nouveau l\u2019ouverture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-07-20T20:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:47:01+00:00","articleBody":"     Les Three Lionesses essaient de surfer sur le but inscrit et continuent d\u2019insister sur les buts espagnols. Pour l\u2019instant, la Roja tient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises poussent\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T20:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:46:04+00:00","articleBody":"          ...cette fois pour une rempla\u00e7ante. Misa Rodriguez, la gardienne rempla\u00e7ante de l\u2019Espagne, est avertie par St\u00e9phanie Frappart, pour des contestations trop v\u00e9h\u00e9mentes depuis le banc de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau carton jaune...","dateModified":"2022-07-20T20:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:44:28+00:00","articleBody":"    \u00c7a y est, le match s'enflamme ?    No\u00ebl          Le public est en tout cas plus bruyant qu\u2019il y a quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:44:16+00:00","articleBody":"    Y'en avait pas un parmi vous qui avait pronostiqu\u00e9 un 3-1 ?    Encore 2 en 4 minutes         Denis, et il serait vraiment content si \u00e7a arrivait pour \u00e9viter les prolongations. #TSLP      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:43:56+00:00","articleBody":"    Normal que l'Espagne trouve le chemin du but gr\u00e2ce \u00e0 Mapi. L'Angleterre n'a pas trouv\u00e9 la Paredes pour la contrer. Le futur ne s'annonce donc pas Bright pour cette \u00e9quipe.    toto         Le live n\u2019avait pas la m\u00eame saveur sans vous toto, mais Mapi vous a aussi aid\u00e9 \u00e0 trouver le chemin de ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:43:46+00:00","articleBody":"     Sur le but anglais, Alessia Russo passe le bras devant Irene Paredes. La d\u00e9fenseuse espagnole est rest\u00e9e de longues secondes au sol en demandant une faute. Mais St\u00e9phanie Frappart ne bronche pas et valide le but, sans faire appel \u00e0 la VAR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappart valide le but malgr\u00e9 les contestations espagnoles","dateModified":"2022-07-20T20:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:43:08+00:00","articleBody":"    Les arbitres sont-ils (elles) tous des femmes? Et si oui, est-ce dans le r\u00e8glement (car il me semble que des femmes peuvent arbitrer des matchs masculins)?     B\u00e9r\u00e9zine         Les 13 arbitres de cet Euro 2022 sont toutes des femmes, m\u00eame si cela n\u2019est pas inscrit dans le r\u00e9glement de la comp\u00e9tition. En revanche, ce n\u2019est pas le cas pour les s\u00e9lectionneurs puisque seulement six nations sur seize sont entra\u00een\u00e9es par des femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:40:46+00:00","articleBody":"          Ella Toone \u00e9galise pour l\u2019Angleterre alors qu\u2019il ne restait que sept minutes \u00e0 jouer dans le temps r\u00e9glementaire\u00a0! Sur un centre venu de la droite, Alessia Russo parvient \u00e0 remettre le ballon de la t\u00eate pour Toone qui surgit et bat Sandra Panos du pied droit. Tout est \u00e0 refaire pour l\u2019Espagne, le public anglais respire un grand coup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c9GALISATION DE L\u2019ANGLETERRE\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T20:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:39:41+00:00","articleBody":"          Alex Greenwood remplace Rachel Daly.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement c\u00f4t\u00e9 anglais","dateModified":"2022-07-20T20:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:39:04+00:00","articleBody":"    The behinada    Prof        comeback baby    maillet\u00e9lorisriche        remontada in English = remontada    ex-prof d'anglais trilingue         Que de belles propositions. On va finalement \u00e9couter notre ex-prof d\u2019anglais trilingue et lui faire confiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:38:37+00:00","articleBody":"    Si elles jouent tous leurs matchs comme \u00e7a, les Espagnoles sont capables de battre tout le monde ( enfin, toute l'Europe)!    Ol\u00e9 !         Leur jeu de passes fait des ravages, elles emp\u00eachent totalement les Anglaises d\u2019exister dans cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:37:36+00:00","articleBody":"    En cas d'\u00e9galisation, prolongation ?    Pour \u00eatre s\u00fbr          Tout \u00e0 fait. Et ce n\u2019est pas qu\u2019on est contre l\u2019Angleterre, mais comme le sugg\u00e9rait l\u2019un de vos coll\u00e8gues, on va lancer maintenant le #TSLP (#ToutSaufLesProlongations). Parce qu\u2019il y a encore trois quarts de finale \u00e0 liver et qu\u2019il ne faudrait pas qu\u2019on se fatigue trop d\u00e8s le premier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:36:09+00:00","articleBody":"     Williamson est encore sur la trajectoire du ballon et sauve son \u00e9quipe. \u00c0 la suite d\u2019un coup-franc excentr\u00e9, Cardona tente sa chance dans la surface mais la d\u00e9fenseuse anglaise d\u00e9gage le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La panique devant les buts anglais maintenant","dateModified":"2022-07-20T20:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:34:46+00:00","articleBody":"          Esther Gonzalez est remplac\u00e9e par Sheila Garcia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La buteuse espagnole c\u00e8de sa place","dateModified":"2022-07-20T20:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:33:25+00:00","articleBody":"    \"come from behind\"    Where Is Bryan         Vous demandez combien pour vos cours d\u2019anglais\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:32:55+00:00","articleBody":"          Les Three Lionesses se font de plus en plus pressantes mais la d\u00e9fense espagnole tient le coup. Lauren Hemp voit le ballon lui revenir dans les pieds apr\u00e8s plusieurs frappes contr\u00e9es, mais sa tentative s\u2019envole dans les tribunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hemp manque le cadre apr\u00e8s une \u00e9norme action anglaise","dateModified":"2022-07-20T20:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:30:43+00:00","articleBody":"     Rachel Daly reprend un petit pont de Del Castillo, qui encha\u00eene avec un centre qui ne trouve personne dans la surface anglaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Del Castillo fait encore des mis\u00e8res sur son c\u00f4t\u00e9 droit","dateModified":"2022-07-20T20:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:28:43+00:00","articleBody":"    Comment on dit Remontada en anglais au fait?    P. Essejay         Je rappelle notre ex-prof d\u2019anglais \u00e0 la barre. We need you\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:28:19+00:00","articleBody":"    En hommage au but anglais je viens de m'offrir une glace \u00e0 la menthe     A la v\u00f4tre          C\u2019est bien la premi\u00e8re fois qu\u2019on l\u2019on pr\u00e9fererait une glace \u00e0 une bi\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:28:18+00:00","articleBody":"    Combien de temps reste t-il    G\u0119g\u00e9         Encore 20 minutes \u00e0 jouer dans ce quart de finale. Les Anglais pr\u00e9sents \u00e0 Brighton tremblent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:27:49+00:00","articleBody":"          Laia Aleixandri remplace Teresa Abelleira, qui disputait ses premi\u00e8res minutes dans cet Euro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me changement pour l\u2019Espagne","dateModified":"2022-07-20T20:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:26:04+00:00","articleBody":"     Russo et Kelly se montrent int\u00e9ressantes depuis leur entr\u00e9e en jeu sur la pelouse. Peut-\u00eatre vont-elles r\u00e9ussir \u00e0 faire la diff\u00e9rence pour l\u2019Angleterre\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les changements font du bien aux Anglaises","dateModified":"2022-07-20T20:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:24:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi parler du Qatar pendant 1 live de l'euro f\u00e9minin ? #mansplaining     Serai-je publi\u00e9e ?         Parce que l\u2019on nous a pos\u00e9 la question, tout simplement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:24:35+00:00","articleBody":"          Rachel Daly s\u2019essaie du pied droit mais sa frappe est trop axiale pour inqui\u00e9ter Sandra Panos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe cadr\u00e9e pour les Anglaises","dateModified":"2022-07-20T20:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:23:57+00:00","articleBody":"    Elle n'est pas l\u00e0 Meghan Rapinoe ?     Fan de         Elle est Am\u00e9ricaine, son absence para\u00eet donc logique \u00e0 un championnat d\u2019Europe des nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:21:52+00:00","articleBody":"          Del Castillo, encore elle, d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 droit et tente un centre qui se transforme en tir. Mary Earps para\u00eet lob\u00e9e mais parvient \u00e0 sortir le ballon du bout du gant. L\u2019Angleterre est pass\u00e9e toute proche du K.O.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OUUUUH L\u2019ESPAGNE PROCHE DU DEUXI\u00c8ME BUT","dateModified":"2022-07-20T20:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:21:45+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Gonzalez en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T20:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:21:11+00:00","articleBody":"          Fran Kirby c\u00e8de sa place \u00e0 Ella Toone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement pour l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-07-20T20:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:19:48+00:00","articleBody":"     Corner mal n\u00e9goci\u00e9 par les Anglaises, la t\u00eate de Bright passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts espagnols. Les Anglaises sont toujours en panne d\u2019inspiration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00eate de Bright \u00e0 c\u00f4t\u00e9","dateModified":"2022-07-20T20:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:18:04+00:00","articleBody":"     Lauren Hemp est touch\u00e9e dans la surface espagnole apr\u00e8s avoir contr\u00f4l\u00e9 le ballon. St\u00e9phanie Frappart ne tremble pas et d\u00e9signe une faute anglaise. Il semble pourtant que Batlle touche le genou de Hemp... L\u2019arbitre fran\u00e7aise ne fait pas appel \u00e0 la VAR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La faute dans la surface espagnole\u00a0?","dateModified":"2022-07-20T20:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:16:37+00:00","articleBody":"    Encore un petit espoir pour le 3-0 ? Fallait juste pas dire pour qui ?    Yoyoton         Denis avait dit 3-1 pour l\u2019Angleterre. Rien n\u2019est encore fait. Vincent, par contre, est d\u00e9j\u00e0 dans le tort avec son 3-0 pour les Anglaises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:16:12+00:00","articleBody":"    Quelles seront les horaires des matchs au Qatar? Avec un b\u00e9b\u00e9 qui ne fait toujours pas ses nuits, celles des JO d'hiver \u00e9taient nickels     Besoin de soutien         Les matchs de poules de la Coupe du monde au Qatar auront lieu \u00e0 11, 14, 17 et 20 h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:15:59+00:00","articleBody":"          Deux changements pour tenter de faire la diff\u00e9rence\u00a0: Alessia Russo remplace Ellen White, en difficult\u00e9 ce soir, et Chloe Kelly suppl\u00e9e Beth Mead, la meilleure buteuse de cet Euro. Changement \u00e9tonnant pour le coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux changements c\u00f4t\u00e9 anglais","dateModified":"2022-07-20T20:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html#590783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/angleterre-espagne-en-direct-suivez-le-match-de-quart-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135548_3242.html","datePublished":"2022-07-20T20:14:53+00:00","articleBody":"    J\u2019allais \u00e9crire : n\u2019est ce pas un peu m\u00e9prisant d\u2019\u00e9viter de commenter le match et bingo but; \r\nSuivre l\u2019action n\u2019aurait pas fait de mal     Bleue73         Vous n\u2019avez quand m\u00eame pas rat\u00e9 le but\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/2309/1342/671/60/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Espagne\u00a0: les Anglaises se qualifient en demi-finales de l\u2019Euro","dateModified":"2022-07-20T20:14:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4619/3080/1342/894/3/0/51aa290_5758134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-15">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ En plein Euro de football, les joueuses de l’équipe d’Angleterre se sont élevées contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adaptée aux menstruations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            M le mag        Euro féminin de football 2022             Les règles, un tabou dans le sport de haut niveau      En plein Euro de football, les joueuses de l’équipe d’Angleterre se sont élevées contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adaptée aux menstruations.          Par Justine Briquet-Moreno         Publié hier à 18h30, mis à jour hier à 20h13    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        2022 : les Anglaises montent au front                           Les joueuses de l’équipe d’Angleterre de football, à Wolverhampton, le 16 juin 2022.  SHUTTERSTOCK/SIPA                 Une tache de sang sur du blanc immaculé, telle est la hantise des joueuses de l’équipe de foot anglaise. Pendant l’Euro 2022, elles ont demandé à leur équipementier, Nike, de changer la couleur de leur short. Une façon de lever le voile sur le tabou des règles chez les sportives de haut niveau. La capitaine tricolore, Wendie Renard, a salué la prise de position anglaise : « Malheureusement, nous avons ça. Ça fait partie de notre vie. » Lors du tournoi de tennis de Wimbledon, le dress code blanc avait déjà été pointé du doigt lorsque la Britannique Alicia Barnett avait confié le stress d’avoir ses règles dans cet uniforme d’une blancheur absolue.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses                   2021 : les effets du cycle enfin étudiés                           L’escrimeuse française Ysaora Thibus, le 29 juillet 2021, lors des JO de Tokyo.  JULIEN CROSNIER/KMSP/AFP                 Pour la première fois en France, le projet Empow’Her de deux chercheuses de l’Institut national du sport et de l’éducation physique (Insep) s’intéresse à l’impact du cycle menstruel sur la condition physique des sportives. Jusqu’ici, la majorité des recherches étant effectuées sur des hommes par des hommes, les femmes devaient se plier à des normes inadaptées à leur métabolisme. Participant à l’étude, la championne du monde de fleuret Ysaora Thibus (tout juste sacrée, le 19 juillet, lors des Mondiaux d’escrime en Egypte) souhaite ainsi « comprendre à quel moment du cycle optimiser la performance ». Des ruptures de ligament croisé du genou seraient par exemple plus courantes dans la première moitié du cycle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sport, un antalgique pendant les règles                   2019 : l’entraînement adapté aux règles                           L’équipe américaine de football, lors de son quatrième sacre à la Coupe du monde féminine 2019, en France.  MICHAEL CHOW/USA TODAY/REUTERS                 Durant la Coupe du monde, les footballeuses américaines vantent les mérites de Georgie Bruinvels. Titulaire d’un doctorat sur l’impact des carences en fer et des cycles menstruels sur la performance sportive, la chercheuse a développé FitrCoach, une application qui permet d’adapter son entraînement et son alimentation à son cycle. Lien de cause à effet ou pas, les coéquipières de Megan Rapinoe ont été à nouveau sacrées championnes du monde. Une victoire qui a valu à la chercheuse américaine l’intérêt de la Fédération britannique de tennis, qui lui a demandé d’encadrer les joueuses en Fed Cup, la Coupe Davis féminine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Du sexisme dans le sport », un chemin encore long vers l’égalité                   2016 : crampes au bord du bassin                           La nageuse chinoise Fu Yuanhui, lors des JO de Rio, le 8 août 2016.  SEBASTIAN WELLS/PIXATHLON/SIPA                 Aux Jeux olympiques de Rio, la nageuse chinoise Fu Yuanhui grimace de douleur en se tenant le bas-ventre. La jeune femme de 20 ans a raté sa course au relais 4 × 100 mètres quatre nages, où elle a fini quatrième. Encore essoufflée, elle est interrogée par la télévision chinoise à propos de sa contre-performance. « C’est parce que j’ai mes règles depuis hier. Je me sens particulièrement fatiguée », répond-elle. Sur les réseaux sociaux, sa spontanéité et son courage sont loués. Celle qui est une des premières à parler publiquement du sujet paraît d’autant plus audacieuse qu’en Chine le sujet est encore honteux.                             Lire aussi :  JO 2016 : « C’est parce que j’ai eu mes règles », les mots d’une nageuse au pied du podium                   2013 : des hormones pour un effet retard                           L’athlète britannique Jessica Judd, lors des Mondiaux d’athlétisme de Moscou, en 2013.  PHIL NOBLE/REUTERS                 Ce 15 août 2013, aux championnats du monde d’athlétisme de Moscou, la Britannique Jessica Judd, 18 ans, fond en larmes devant les caméras. Elle dit sa déception après sa défaite à l’épreuve du 800 mètres. Deux ans plus tard, elle révèle que les médecins lui avaient donné de la noréthistérone, un progestatif de synthèse dérivé de la testostérone, pour retarder ses règles. L’ancienne détentrice du record du monde du marathon, la Britannique Paula Radcliffe, exige que ces pratiques cessent. Si le médicament reste introuvable en France, l’Agence nationale de sécurité du médicament ne s’oppose pas à son utilisation pour ce motif.                 Justine Briquet-Moreno           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/20/les-regles-un-tabou-dans-le-sport-de-haut-niveau_6135543_4500055.html"},"headline":"Les r\u00e8gles, un tabou dans le sport de haut niveau","dateCreated":"2022-07-20T18:30:12+02:00","datePublished":"2022-07-20T18:30:12+02:00","dateModified":"2022-07-20T20:13:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022","Actu","M le mag"],"description":"En plein Euro de football, les joueuses de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre se sont \u00e9lev\u00e9es contre le choix du blanc pour leur tenue officielle, une couleur peu adapt\u00e9e aux menstruations.","author":[{"@type":"Person","name":"Justine Briquet-Moreno"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/0/0/1500/750/1342/671/60/0/53be29c_210857-3283217.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-16">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ La justice doit rendre son délibéré, jeudi 21 juillet, dans le conflit qui oppose depuis plusieurs mois le skipper de « SVR-Lazartigue » à la classe Ultime de maxi-trimarans. Avec, en toile de fond, la participation de Gabart à la Route du rhum.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Voile             Voile : François Gabart et la classe Ultime, l’épilogue d’une « guerre » dans la course au large      La justice doit rendre son délibéré, jeudi 21 juillet, dans le conflit qui oppose depuis plusieurs mois le skipper de « SVR-Lazartigue » à la classe Ultime de maxi-trimarans. Avec, en toile de fond, la participation de Gabart à la Route du rhum.          Par Jean-Louis Le Touzet         Publié hier à 18h30, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le skipper Francois Gabart à bord de son maxi-trimaran « SVR-Lazartigue » dans le port de Marseille, le 18 mai.  NICOLAS TUCAT / AFP                 « Navrant, affligeant, désespérant ». Bon nombre d’observateurs de la voile se disent « atterrés » par le conflit qui oppose la classe Ultime, réunissant ces maxi-trimarans qui sont à la fois l’orgueil et la singularité de la course au large française, à François Gabart, skipper lui aussi d’un trimaran qui « vole », mais qui ne fait pas partie de cette classe. Saisie en référé, la justice doit rendre son délibéré jeudi 21 juillet.            Qu’en est-il précisément de cette affaire, assez byzantine, qui pourrait priver François Gabart d’une participation à la prochaine Route du rhum (départ de Saint-Malo le 6 novembre) ?              En clair, la classe Ultime – dont les principaux sponsors sont Sodebo (Thomas Coville), Gitana (Charles Caudrelier), Banque populaire (Armel Le Cléac’h), Actual (Yves Le Blevec) – reproche à François Gabart, skipper du trimaran SVR-Lazartigue, de ne pas avoir respecté la conformité architecturale de la catégorie.            La classe Ultime se fonde sur la règle 3.11 du RSO (Offshore Special Regulations) qui stipule que les « winches [qui servent à border les voiles] doivent être installés de telle façon qu’un opérateur n’ait pas besoin de se trouver en dessous du pont ».            Règle que certains jugent dépassée en raison de l’extrême vitesse de ces bateaux qui dépassent les 40 nœuds (74 km/h), sachant qu’un(e) solitaire est plus protégé(e) à l’intérieur (où il/elle manœuvre) que sur un pont balayé par les vagues. Mais la règle est la règle, rappelle de son côté la classe Ultime.              Contrairement aux autres Ultime, qui ont des cockpits « posés » sur le pont, le trimaran bleu du skipper charentais est fermé. Ce dernier a évidemment la possibilité de barrer à travers deux hublots en Plexiglas.            Dès la mise à l’eau du trimaran SVR-Lazartigue à Concarneau en juillet 2021, Thomas Coville, invité par François Gabart, avait pointé ce qu’il considère comme une anomalie. « Je lui avais fait part de mon étonnement par rapport à cette règle », se souvient le tour-du-mondiste, skipper de Sodebo, cité dans Le Télégramme le 28 mars.            Malgré cela, François Gabart disputera la Transat Jacques Vabre quatre mois plus tard, qu’il finira à la 2e place avec Tom Laperche, grâce à une dérogation.              « La contrepartie de cette dérogation était de se mettre en conformité une fois la course terminée, pour le Rhum 2022 et le Tour du monde en 2023. Mais on s’est rendu compte qu’il n’y avait pas de volonté de faire avancer le dossier », a expliqué Armel Le Cléac’h, skipper de Banque Populaire, dans Le Télégramme fin mars.            Bataille d’expertises            François Gabart s’en défend et explique, dans la perspective de la Route du rhum en novembre, qu’un tel chantier ne s’impose pas, car il estime n’avoir pas dérogé à la règle. Et que s’il devait entreprendre des travaux, cela modifierait radicalement le bateau, sans compter le surcoût et les semaines d’immobilisation.            Mandatés par la classe Ultime, l’hiver dernier, pour trancher ce nœud gordien, trois experts français reconnus dans le milieu déclarent le trimaran conforme. C’est ici que les choses se compliquent. La classe ne tient compte de l’avis des trois experts au motif, dit-elle, que leur avis n’était que consultatif.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Transat Jacques Vabre : quand le bateau ressemble à un avion de chasse                   Elle souhaite alors faire appel à une seconde expertise, celle de World Sailing, la Fédération internationale de voile, qui, se fondant sur des dessins du plan de pont du bateau de François Gabart, déclare que la règle 3.11 n’a pas été respectée.              La même Fédération s’était pourtant auparavant déclarée incompétente, renvoyant la responsabilité à la classe Ultime et à l’organisateur de la Route du Rhum de dire si SVR-Lazartigue était conforme.            L’affaire s’obscurcit de plus en plus fin février. Les deux parties campent sur leurs positions. Mais finalement tous les armateurs présents se résolvent à une dernière alternative, appuyée par la médiation de la Fédération française de voile : « Une réponse de World Sailing arrivant au plus tard le 4 mars 2022 s’applique à tous. Une réponse de World Sailing postérieure au 4 mars entraîne une dérogation temporaire à la RSO 3.11 en faveur de SVR Lazartigue pour sa participation à la Route du rhum 2022, l’interprétation de World Sailing s’appliquant à tous à l’issue de la Route du rhum. »            C’est l’exécution de ce point clé de l’accord que demandait le groupe Kresk, le sponsor de François Gabart, auprès de la justice lors d’une audience en référé fin juin et qui estime que la réponse de World Sailing a été délivrée… le 7 mars. La partie adverse, elle, affirme que World Sailing avait bien rendu son avis défavorable s’appuyant sur la règle 3.11 le… 21 février.            « Conflits d’intérêts »            L’enjeu est considérable : on parle de la participation de Français Gabart à la Route du rhum, une transat légendaire, ultra-médiatisée, et dans laquelle il avait été battu en 2018 dans les derniers milles par Francis Joyon, au bout d’un suspense inouï.              Son sponsor réclame, en cas de non-participation, des dommages… de 19 millions d’euros. La classe Ultime, magnanime, mais qui craint bien d’endosser le mauvais rôle aux yeux du public, demande de son côté un euro symbolique.            Sans préjuger de la teneur du délibéré, il est à craindre que les cicatrices seront longtemps à vif dans le milieu. Se pose surtout le problème de la gouvernance de la classe Ultime, dont la présidence (et vice-présidence) est assurée par… un sponsor, dont l’impartialité est nécessairement questionnée. Un juriste précise : « Si cette affaire peut avoir une seule vertu, c’est celle de refonder en profondeur cette gouvernance bourrée de conflits d’intérêts. »            Vincent Lauriot-Prévost, architecte du cabinet VPLP, figure centrale du milieu de la course au large, se dit « effondré » par la tournure des événements : « Cette affaire n’aura produit que des perdants. L’image est désastreuse et ruine tous les efforts », résume le cofondateur du cabinet qui a dessiné les plans de SVR-Lazartigue, tout comme ceux d’Actual et de Banque Populaire.              Toute la classe Ultime s’est montrée jusqu’à présent unie et solidaire, les skippers également, même si les mines semblent sincèrement embarrassées. Un sponsor disait être tout de même inquiet de l’image renvoyée auprès du grand public, en évoquant le mot « guerre ».            Reste à savoir comment la classe Ultime et François Gabart pourront mettre un terme à cette « guerre » justement ? « La mort dans l’âme, on peut imaginer, s’il est débouté, qu’il accepterait les conditions imposées par la Classe, à savoir courir le Rhum avec une sorte de handicap imposé en termes de poids embarqué : 200 kg, 300 kg de masse supplémentaire ? Plus ? Et si au fond toute cette histoire reposait sur une règle obsolète à laquelle personne ne comprend rien », avance un observateur d’ordinaire réputé pour son sang-froid.            C’est à se demander si, parfois, la voile française ne s’évertue pas à tout compliquer.                 Jean-Louis Le Touzet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/voile-francois-gabart-et-la-classe-ultime-l-epilogue-d-une-guerre-dans-la-course-au-large_6135542_3242.html"},"headline":"Voile\u00a0: Fran\u00e7ois Gabart et la classe Ultime, l\u2019\u00e9pilogue d\u2019une \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb dans la course au large","dateCreated":"2022-07-20T18:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-20T18:30:09+02:00","dateModified":"2022-07-21T10:50:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Voile"],"keywords":["Sport","Voile"],"description":"La justice doit rendre son d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, jeudi 21\u00a0juillet, dans le conflit qui oppose depuis plusieurs mois le skipper de \u00ab\u00a0SVR-Lazartigue\u00a0\u00bb \u00e0 la classe Ultime de maxi-trimarans. Avec, en toile de fond, la participation de Gabart \u00e0 la Route du rhum.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Le Touzet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/2163e70_1658310036800-000-32ad8vh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/voile/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-17">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le Norvégien renonce à remettre son titre en jeu en 2023. Il a expliqué ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera à jouer en tournoi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Sport              Magnus Carlsen, le champion du monde d’échecs qui ne veut plus l’être      Le Norvégien renonce à remettre son titre en jeu en 2023. Il a expliqué ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera à jouer en tournoi.          Par Pierre Barthélémy         Publié hier à 17h33, mis à jour hier à 17h49    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le champion du monde d’échecs Magnus Carlsen, en 2018.  ANTON VAGANOV / REUTERS               Le séisme avait beau être attendu, il n’en secoue pas moins la planète des échecs. Le Norvégien Magnus Carlsen, numéro un mondial au classement par points de la Fédération internationale des échecs (FIDE) et champion du monde depuis 2013, a confirmé mercredi 20 juillet dans un podcast ce qu’il avait laissé entendre en décembre 2021, à savoir qu’il ne remettrait pas son titre en jeu. Il ne disputera pas le match, programmé pour la fin 2023, qui devait l’opposer au Russe Ian Nepomniachtchi, qu’il avait déjà largement battu en 2021.          A 31 ans, Magnus Carlsen a confirmé qu’après avoir joué et gagné cinq championnats du monde il ne ressentait plus l’envie nécessaire pour une compétition de ce genre, un long duel d’un mois. « J’ai parlé aux personnes de mon équipe, j’ai parlé à la FIDE, j’ai parlé à Ian également. La conclusion est très simple : je ne suis pas motivé pour jouer un autre match », a-t-il expliqué lors de ce podcast, avant d’ajouter : « Je n’ai pas grand-chose à gagner, je n’aime pas particulièrement cela et même si je suis sûr qu’un match serait intéressant pour des raisons historiques, je n’ai aucune envie de jouer et je ne jouerai tout simplement pas le match. » Le Norvégien a aussi confié qu’il réfléchissait à cette décision depuis un an et demi, soit bien avant la rencontre de 2021 contre Nepomniachtchi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Magnus Carlsen conserve sans problème son titre de champion du monde d’échecs                 Dans une déclaration publiée mercredi 20 juillet sur le site de la FIDE, le président de la fédération, le Russe Arkadi Dvorkovitch, a pris acte de ce choix : « Magnus Carlsen, écrit-il, ne mérite que le respect de la FIDE et de l’ensemble de la communauté échiquéenne, quelle que soit la décision qu’il prenne concernant sa carrière. Seule une poignée de personnes dans l’histoire peut comprendre et évaluer le lourd tribut qu’il faut payer pour disputer cinq matchs pour le titre. Beaucoup d’autres grands champions, dans d’autres sports, ont vécu une expérience similaire : avec les années qui passent, il est plus difficile de trouver la motivation pour s’entraîner et concourir au plus haut niveau, tandis que la récompense de la victoire n’est jamais aussi intense qu’au premier jour. »          La barre mythique des 2 900 points          Arkadi Dvorkovitch a également confirmé au site Chess.com que le championnat du monde de 2023 opposerait Ian Nepomniachtchi, vainqueur début juillet du tournoi des candidats et 7e au classement par points de la FIDE, au Chinois Ding Liren (2e joueur mondial) qui a fini à la deuxième place de ce tournoi. Evidemment, ce match risque de manquer quelque peu d’attrait en l’absence de Carlsen, meilleur joueur de ce début de XXIe siècle, qui a dominé la discipline depuis son arrivée au premier rang mondial en 2010. Dans l’histoire des échecs, il n’existe que deux exemples où un joueur a été couronné sans affronter le champion en titre : le Soviétique Mikhaïl Botvinnik en 1948, après la mort d’Alexandre Alekhine deux ans plus tôt, et son compatriote Anatoli Karpov en 1975 lorsque le fantasque Américain Bobby Fischer refusa de remettre son titre en jeu.        Il vous reste 24.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/magnus-carlsen-le-champion-du-monde-d-echecs-qui-ne-veut-plus-l-etre_6135534_3242.html"},"headline":"Magnus Carlsen, le champion du monde d\u2019\u00e9checs qui ne veut plus l\u2019\u00eatre","dateCreated":"2022-07-20T17:33:45+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:33:45+02:00","dateModified":"2022-07-20T17:49:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"Le Norv\u00e9gien renonce \u00e0 remettre son titre en jeu en\u00a02023. Il a expliqu\u00e9 ne plus avoir la motivation pour disputer ce type de match, mais continuera \u00e0 jouer en tournoi.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/383/0/3500/1750/1342/671/60/0/b0fbfe5_fw1-chess-world-carlsen-0720-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-18">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Cycliste depuis son plus jeune âge, la directrice du Tour de France Femmes, qui se déroule fin juillet, a su se faire une place dans un univers très masculin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            M le mag         Tour de France Femmes 2022             Marion Rousse, la grande dame de la Grande Boucle      Cycliste depuis son plus jeune âge, la directrice du Tour de France Femmes, qui se déroule fin juillet, a su se faire une place dans un univers très masculin.          Par Robin Richardot         Publié hier à 15h35, mis à jour à 07h28    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La directrice du Tour de France, Marion Rousse, le 1er juillet, à Copenhague, d’où partait le Tour de France masculin 2022.  JEEP.VIDON/SIPA                 Une ex-coureuse pour un nouveau Tour de France            Marion Rousse multiplie les casquettes dans le monde du vélo. Ancienne coureuse cycliste et consultante pour France Télévisions, la Française de 30 ans est aussi la directrice du Tour de France Femmes, qui aura lieu du 24 au 31 juillet. Malgré une tentative en 1955, et plusieurs éditions dans les années 1980, marquées par les succès de Jeannie Longo, la Grande Boucle version féminine n’a jamais réussi à devenir pérenne.            « Quand j’étais petite fille, je regardais le Tour de France à la télé avec admiration et, lorsque j’ai commencé ma carrière, je me doutais que je n’allais jamais avoir l’occasion de le courir », avait réagi Marion Rousse sur les réseaux sociaux après sa nomination, en octobre. « Les coureuses ont trop longtemps eu l’impression de ne pas être légitimes, car elles ne participaient pas à l’épreuve reine du vélo en France. Ce n’est pas un cadeau qu’on leur fait, elles le méritent », commente-t-elle aujourd’hui.            Une jeune femme dans une famille de cyclistes            Native du Nord, Marion Rousse a grandi dans une famille dingue de vélo. Trois de ses cousins, Olivier Bonnaire, David et Laurent Lefèvre, ont été coureurs professionnels. Son père, conducteur d’engins dans les travaux publics, a participé à des compétitions en amateur. « Je suivais mon père sur toutes les courses, même en poussette », se souvient-elle. A 6 ans, l’enfant veut aussi monter en selle. Son père refuse. Elle prend alors sa première licence, en cachette avec sa mère. « Une semaine plus tard, mon père m’accompagnait sur ma première sortie et il ne m’a plus jamais lâchée. » Ses idoles de l’époque sont tous des hommes. « Bien sûr, je connaissais Jeannie Longo. Mais je ne la voyais jamais courir, donc je m’identifiais plus à des hommes », explique la coureuse.                             Lire aussi :  Cyclisme : un calendrier féminin étoffé, la gestion des équipes compliquée                   Une figure de la télévision            Marion Rousse assure s’être intégrée « naturellement » au sein d’un peloton très masculin. En 2012, elle devient championne de France Espoirs et Elite. Auréolée de ce titre, elle est invitée aux « Rois de la pédale », émission phare ­d’Eurosport. « A l’époque, je n’avais pas du tout envie d’être médiatisée, ironise-t-elle. J’y suis allée pour comprendre le monde de la télé. »            Quelques mois plus tard, Guillaume Di Grazia, rédacteur en chef du programme, lui propose un poste de consultante pour le Tour d’Espagne de 2013. « A l’époque, j’avais trois casquettes : coureuse cycliste, consultante télé et je travaillais à la mairie d’Etampes parce que mon salaire de sportive n’était pas suffisant. Mais c’était trop compliqué », raconte-t-elle. Elle prend alors sa retraite sportive deux ans plus tard, à seulement 25 ans, pour se consacrer entièrement à sa carrière télévisuelle.              Une ambassadrice du vélo            En 2017, Marion Rousse devient la première femme à commenter la Grande Boucle sur France Télévisions. « Je n’avais pas le droit à l’erreur. Je ne voulais pas être la femme qu’on met là juste parce qu’il faut une fille », confie la trentenaire. Malgré sa reconversion réussie et louée par le milieu, Marion Rousse reste parfois la cible de moqueries sexistes, notamment sur sa vie privée. Elle a été l’épouse du coureur Tony Gallopin et forme aujourd’hui un couple en vue du vélo avec Julian Alaphilippe, double champion du monde français. La consultante a l’habitude de balayer ces questions et assure que sa vie privée n’affecte en rien le sérieux de son travail. C’est d’ailleurs avec la même discipline qu’elle s’est attelée à l’organisation du Tour de la Provence depuis 2019 et du Tour de Savoie Mont-Blanc l’année suivante comme directrice adjointe. Des premières expériences probantes.                 Robin Richardot           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/20/qui-est-vraiment-marion-rousse-la-grande-dame-de-la-grande-boucle_6135516_4500055.html"},"headline":"Marion Rousse, la grande dame de la Grande Boucle","dateCreated":"2022-07-20T15:35:49+02:00","datePublished":"2022-07-20T15:35:49+02:00","dateModified":"2022-07-21T07:28:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["M le mag","Actu","Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"Cycliste depuis son plus jeune \u00e2ge, la directrice du Tour de France Femmes, qui se d\u00e9roule fin juillet, a su se faire une place dans un univers tr\u00e8s masculin.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/625/0/1028/514/1342/671/60/0/5af9dde_210675-3283271.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-19">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Au sommet pyrénéen, le Slovène a conquis son troisième succès sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroché sur les épaules du Danois à l’issue de cette 17e étape.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard à Peyragudes, le duo écrase la concurrence Au sommet pyrénéen, le Slovène a conquis son troisième succès sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroché sur les épaules du Danois à l’issue de cette 17e étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 20/07 à 17:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard, Pogacar et les autres         Cette 17e étape du Tour de France nous a appris qu’il y avait deux Tours de France. Celui qui oppose Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) à Tadej Pogacar (UAE) en haut du classement général, et une consolante, avec les autres. Au sommet de Peyragudes, le Slovène a levé les bras devant le Danois, avec plus de 2min d’avance sur Geraint Thomas (Ineos Grenadiers).        Pogacar a, certes, gagné l’étape, mais il compte 2 min 18s de retard sur son rival au général (ayant récupéré seulement 4 secondes grâce aux bonifications à l’arrivée). Signe de son impuissance face à son rival, jamais Pogacar n’a tenté d’attaquer Vingegaard dans l’ultime ascension de la journée (8 km, à 7,8 %).        Le principal animateur de la journée porte un maillot de l’équipe UAE, mais n’est pas celui que l’on attendait. Il s’agit de Brandon McNulty. Alors que Pogacar était assez esseulé suite aux abandons de Marc Soler et Rafal Majka, l’Américain a essoré à lui tout seul le peloton dans l’avant-dernière difficulté de la journée, le col de Val Louron-Azet. McNulty a évidemment remporté le prix de la combativité.        Les jours se suivent et ne se ressemblent pas pour Romain Bardet. Sa sixième place au sommet de Peyragudes (à 2m38s du vainqueur) fait de lui l’un des plus costauds derrière l’intouchable duo Vingegaard-Pogacar. Parti dans l’échappée en début d’après-midi, le Français de l’équipe DSM se replace ainsi au sixième rang du classement général ce soir, après avoir glissé de la 4e à la 9e place la veille. Rapidement détaché, mais une nouvelle fois régulier dans son effort, David Gaudu (Groupama-FDJ) a terminé juste derrière son compatriote (7e à 3m27s), confortant ainsi sa cinquième place au classement général.        Acteur du début d’étape, Simon Geschke (Cofidis) portera au moins un jour de plus son maillot blanc à pois rouges de meilleur grimpeur. L’Allemand a ajouté six nouvelles unités à ses 58 points au sommet du col d’Aspin, avant de subir un saut de chaîne au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d’Ancizan. Au classement des grimpeurs, le coureur de la Cofidis conserve 12 points d’avance sur Vingegaard (52 points) et 18 sur Pogacar (46 points). L’étape de demain comptera trois cols d’envergure : deux hors catégorie et un en première catégorie.                 Tadej Pogacar (à gauche) et Jonas Vingegaard (à droite) au sprint à Peyragudes. MARCO BERTORELLO / AFP                     Le 20/07 à 17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 18e étape du Tour, on l’espère aussi intense que celle d’aujourd’hui entre Saint-Gaudens et Peyragudes.                         Le 20/07 à 17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de David Gaudu, 7e de l’étape :         « Valentin [Madouas, son coéquipier], je l’ai rarement vu à ce niveau-là, merci à lui. Sans lui, je ne fais pas grand-chose. C’est pour ça que je n’ai pas lâché dans la tête. C’est le mental qui me fait tenir, parce que j’ai vraiment mal aux jambes. C’est la tête qui dirige ! »                    Le 20/07 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Tadej Pogacar, vainqueur de l’étape :          « Nous ne sommes que quatre et l’équipe a été énorme, on a pris la victoire d’étape, on peut être très fiers, on ne peut pas faire beaucoup mieux. On verra demain mais je suis très heureux de cette victoire, je la voulais. »                     Le 20/07 à 17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général actualisé, Bardet de retour à la 6e place        1) Vingegaard (Jumbo-Visma) en 67h53s54          2) Pogacar (UAE-Emirates) à 2m18s          3) Thomas (Ineos-Grenadiers) à 4m56s          4) Quintana (Arkéa-Samsic) à 7m53s          5) Gaudu (Groupama-FDJ) à 7m57s          6) Bardet (Team DSM) à 9m21s                    Le 20/07 à 17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une étape courte mais intense        Une trentaine de coureurs seulement ont franchi la ligne d’arrivée environ 10 minutes après le vainqueur du jour. Une preuve de la difficulté et de la vitesse à laquelle cette étape de 129,7 kilomètres a été courue.                    Le 20/07 à 16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar exténué                                      Le 20/07 à 16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape        1) Pogacar (UAE-Emirates) en 3h25m51s          2) Vingegaard (Jumbo-Visma) à 0s          3) McNulty (UAE-Emirates) à 32s          4) Thomas (Ineos-Grenadiers) à 2m07s          5) Lutsenko (Astana) à 2m34s          6) Bardet (Team DSM) à 2m38s          7) Gaudu (Groupama-FDJ) à 3m27s          8) Vlasov (Bora-Hansgrohe) à 3m32s          9) Meintjes (Intermarché-Wanty Gobert) m.t.          10) Quintana (Arkéa-Samsic) m.t.          Le classement de l’étape est à retrouver ici.                    Le 20/07 à 16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar lève les bras, mais le maillot jaune reste accroché sur les épaules de Vingegaard                THOMAS SAMSON / AFP                     Le 20/07 à 16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu termine au sprint        Il franchit la ligne à environ 3 min 20 du vainqueur.                    Le 20/07 à 16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas et Bardet se suivent        Le Britannique franchit la ligne en 4e position avec 2m05s de retard sur Tadej Pogacar. Une trentaine de secondes plus tard, Alexey Lutsenko (5e) en termine juste devant Romain Bardet (6e).                              Le 20/07 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              McNulty sur le podium de l’étape        L’Américain conclut sa journée à l’avant de la course avec une 3e place à une trentaine de secondes du duo de tête. Le coéquipier de Pogacar restera comme l’homme de cette 17e étape.                    Le 20/07 à 16:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar remporte finalement la victoire d’étape !        Le Slovène a gagné le sprint face à Vingegaard. Au classement général, il va reprendre 4 s de bonification au maillot jaune.                              Le 20/07 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaque de Vingegaard !         La pente est terrible !                    Le 20/07 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est parti pour l’altiport !         McNulty finit par s’écarter.                    Le 20/07 à 16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que 500 m à parcourir        Personne n’attaque. Le trio est toujours groupé.                    Le 20/07 à 16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard ? Pogacar ? McNulty ?        Ces trois-là pourraient se disputer la victoire au sprint. A noter que Vingegaard est passé devant Pogacar, en deuxième position du trio, désormais à un kilomètre de l’arrivée.                    Le 20/07 à 16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 2 km avant l’arrivée        Jusque-là, Tadej Pogacar ne bouge pas une oreille. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, est en danseuse, solidement accroché à sa roue.                    Le 20/07 à 16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pogacar n'attaque pas ????    Bah alors ??         On attend... On attend...                    Le 20/07 à 16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est le rang de McNulty au classement général? Il est phénoménal !!!    Abel         L’Américain pointait à la 24e place du classement général ce matin, à plus d’une heure du maillot jaune Jonas Vingegaard. Sa folle journée en soutien de Tadej Pogacar devrait lui permettre de remonter voire d’approcher le top 20.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 17e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape montagneuse assez courte (129,7 km), marquée par trois ascensions de première catégorie et ponctuée d’une arrivée en altitude.         Où ? La deuxième étape pyrénéenne du Tour relie Saint-Gaudens (Haute-Garonne) au sommet de Peyragudes sur les routes des Hautes-Pyrénées.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 25 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 heures, si les coureurs filent à 36 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 43 s         4. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 4 min 15 s         5. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 24 s         6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 5 min 28 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 5 min 46 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 6 min 18 s         9. Romain Bardet (Team DSM), à 6 min 37 s         10. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), à 10 min 11 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? Du cigare de Fidel Castro, arme de séduction massive         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : 4 000 mètres de dénivelé, un lac tentateur et une première pour AG2R au menu         16e étape : Houle s’impose à Foix et c’est le Canada qui tangue         Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-20T15:41:17+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T15:42:16+00:00","headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","description":"Au sommet pyr\u00e9n\u00e9en, le Slov\u00e8ne a conquis son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroch\u00e9 sur les \u00e9paules du Danois \u00e0 l\u2019issue de cette 17e \u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard à Peyragudes, le duo écrase la concurrence","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au sommet pyr\u00e9n\u00e9en, le Slov\u00e8ne a conquis son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur ce Tour de France, mais le maillot jaune reste solidement accroch\u00e9 sur les \u00e9paules du Danois \u00e0 l\u2019issue de cette 17e \u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/33/0/5000/3333/1342/894/3/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-20T15:41:17+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T15:42:16+00:00"
  Cette 17e \u00e9tape du Tour de France nous a appris qu\u2019il y avait deux Tours de France. Celui qui oppose Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 Tadej Pogacar (UAE) en haut du classement g\u00e9n\u00e9ral, et une consolante, avec les autres. Au sommet de Peyragudes, le Slov\u00e8ne a lev\u00e9 les bras devant le Danois, avec plus de 2min d\u2019avance sur Geraint Thomas (Ineos Grenadiers).          Pogacar a, certes, gagn\u00e9 l\u2019\u00e9tape, mais il compte 2\u00a0min\u00a018s de retard sur son rival au g\u00e9n\u00e9ral (ayant r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 seulement 4 secondes gr\u00e2ce aux bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e). Signe de son impuissance face \u00e0 son rival, jamais Pogacar n\u2019a tent\u00e9 d\u2019attaquer Vingegaard dans l\u2019ultime ascension de la journ\u00e9e (8\u00a0km, \u00e0 7,8\u00a0%).          Le principal animateur de la journ\u00e9e porte un maillot de l\u2019\u00e9quipe UAE, mais n\u2019est pas celui que l\u2019on attendait. Il s\u2019agit de Brandon McNulty. Alors que Pogacar \u00e9tait assez esseul\u00e9 suite aux abandons de Marc Soler et Rafal Majka, l\u2019Am\u00e9ricain a essor\u00e9 \u00e0 lui tout seul le peloton dans l\u2019avant-derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e, le col de Val Louron-Azet. McNulty a \u00e9videmment remport\u00e9 le prix de la combativit\u00e9.          Les jours se suivent et ne se ressemblent pas pour Romain Bardet. Sa sixi\u00e8me place au sommet de Peyragudes (\u00e0 2m38s du vainqueur) fait de lui l\u2019un des plus costauds derri\u00e8re l\u2019intouchable duo Vingegaard-Pogacar. Parti dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM se replace ainsi au sixi\u00e8me rang du classement g\u00e9n\u00e9ral ce soir, apr\u00e8s avoir gliss\u00e9 de la 4e \u00e0 la 9e place la veille. Rapidement d\u00e9tach\u00e9, mais une nouvelle fois r\u00e9gulier dans son effort, David Gaudu (Groupama-FDJ) a termin\u00e9 juste derri\u00e8re son compatriote (7e \u00e0 3m27s), confortant ainsi sa cinqui\u00e8me place au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Acteur du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, Simon Geschke (Cofidis) portera au moins un jour de plus son maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. L\u2019Allemand a ajout\u00e9 six nouvelles unit\u00e9s \u00e0 ses 58 points au sommet du col d\u2019Aspin, avant de subir un saut de cha\u00eene au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan. Au classement des grimpeurs, le coureur de la Cofidis conserve 12 points d\u2019avance sur Vingegaard (52 points) et 18 sur Pogacar (46 points). L\u2019\u00e9tape de demain comptera trois cols\u00a0d\u2019envergure : deux hors cat\u00e9gorie et un en premi\u00e8re cat\u00e9gorie.                 Tadej Pogacar (\u00e0 gauche) et Jonas Vingegaard (\u00e0 droite) au sprint \u00e0 Peyragudes. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/a31dae3_5755470-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard, Pogacar et les autres","dateModified":"2022-07-20T15:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:22:52+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la 18e \u00e9tape du Tour, on l\u2019esp\u00e8re aussi intense que celle d\u2019aujourd\u2019hui entre Saint-Gaudens et Peyragudes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T15:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:17:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Valentin [Madouas, son co\u00e9quipier], je l\u2019ai rarement vu \u00e0 ce niveau-l\u00e0, merci \u00e0 lui. Sans lui, je ne fais pas grand-chose. C\u2019est pour \u00e7a que je n\u2019ai pas l\u00e2ch\u00e9 dans la t\u00eate. C\u2019est le mental qui me fait tenir, parce que j\u2019ai vraiment mal aux jambes. C\u2019est la t\u00eate qui dirige\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de David Gaudu, 7e de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-20T15:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:15:21+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous ne sommes que quatre et l\u2019\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, on a pris la victoire d\u2019\u00e9tape, on peut \u00eatre tr\u00e8s fiers, on ne peut pas faire beaucoup mieux. On verra demain mais je suis tr\u00e8s heureux de cette victoire, je la voulais.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Tadej Pogacar, vainqueur de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-20T15:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:04:54+00:00","articleBody":"     1) Vingegaard (Jumbo-Visma) en 67h53s54          2) Pogacar (UAE-Emirates) \u00e0 2m18s          3) Thomas (Ineos-Grenadiers) \u00e0 4m56s          4) Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) \u00e0 7m53s          5) Gaudu (Groupama-FDJ) \u00e0 7m57s          6) Bardet (Team DSM) \u00e0 9m21s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral actualis\u00e9, Bardet de retour \u00e0 la 6e place","dateModified":"2022-07-20T15:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T15:01:58+00:00","articleBody":"     Une trentaine de coureurs seulement ont franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e environ 10 minutes apr\u00e8s le vainqueur du jour. Une preuve de la difficult\u00e9 et de la vitesse \u00e0 laquelle cette \u00e9tape de 129,7 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 courue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9tape courte mais intense","dateModified":"2022-07-20T15:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:58:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar ext\u00e9nu\u00e9","dateModified":"2022-07-20T14:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:57:27+00:00","articleBody":"     1) Pogacar (UAE-Emirates) en 3h25m51s          2) Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 0s          3) McNulty (UAE-Emirates) \u00e0 32s          4) Thomas (Ineos-Grenadiers) \u00e0 2m07s          5) Lutsenko (Astana) \u00e0 2m34s          6) Bardet (Team DSM) \u00e0 2m38s          7) Gaudu (Groupama-FDJ) \u00e0 3m27s          8) Vlasov (Bora-Hansgrohe) \u00e0 3m32s          9) Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert) m.t.          10) Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) m.t.          Le classement de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T15:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:54:17+00:00","articleBody":"            THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/4b31ddf_5755211-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar l\u00e8ve les bras, mais le maillot jaune reste accroch\u00e9 sur les \u00e9paules de Vingegaard ","dateModified":"2022-07-20T14:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:52:05+00:00","articleBody":"     Il franchit la ligne \u00e0 environ 3 min 20 du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu termine au sprint","dateModified":"2022-07-20T14:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:51:29+00:00","articleBody":"     Le Britannique franchit la ligne en 4e position avec 2m05s de retard sur Tadej Pogacar. Une trentaine de secondes plus tard, Alexey Lutsenko (5e) en termine juste devant Romain Bardet (6e).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Bardet se suivent","dateModified":"2022-07-20T14:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:49:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricain conclut sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course avec une 3e place \u00e0 une trentaine de secondes du duo de t\u00eate. Le co\u00e9quipier de Pogacar restera comme l\u2019homme de cette 17e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McNulty sur le podium de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T14:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:48:46+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a gagn\u00e9 le sprint face \u00e0 Vingegaard. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, il va reprendre 4 s de bonification au maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar remporte finalement la victoire d\u2019\u00e9tape\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T14:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:47:56+00:00","articleBody":"     La pente est terrible\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Vingegaard\u00a0! ","dateModified":"2022-07-20T14:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:47:43+00:00","articleBody":"     McNulty finit par s\u2019\u00e9carter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour l\u2019altiport\u00a0! ","dateModified":"2022-07-20T14:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:46:47+00:00","articleBody":"     Personne n\u2019attaque. Le trio est toujours group\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 500 m \u00e0 parcourir","dateModified":"2022-07-20T14:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:45:44+00:00","articleBody":"     Ces trois-l\u00e0 pourraient se disputer la victoire au sprint. A noter que Vingegaard est pass\u00e9 devant Pogacar, en deuxi\u00e8me position du trio, d\u00e9sormais \u00e0 un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard\u00a0? Pogacar\u00a0? McNulty\u00a0?","dateModified":"2022-07-20T14:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:43:49+00:00","articleBody":"     Jusque-l\u00e0, Tadej Pogacar ne bouge pas une oreille. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, est en danseuse, solidement accroch\u00e9 \u00e0 sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 2 km avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-20T14:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:42:18+00:00","articleBody":"    Pogacar n'attaque pas ????    Bah alors ??         On attend... On attend...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:41:39+00:00","articleBody":"    Quel est le rang de McNulty au classement g\u00e9n\u00e9ral? Il est ph\u00e9nom\u00e9nal !!!    Abel         L\u2019Am\u00e9ricain pointait \u00e0 la 24e place du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, \u00e0 plus d\u2019une heure du maillot jaune Jonas Vingegaard. Sa folle journ\u00e9e en soutien de Tadej Pogacar devrait lui permettre de remonter voire d\u2019approcher le top 20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019increvable Brandon McNulty qui m\u00e8ne le train devant le duo Pogacar-Vingegaard. Pour rappel, le maillot jaune compte 2min 22s d\u2019avance sur le Slov\u00e8ne au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 3 km de l\u2019arriv\u00e9e, toujours pas d\u2019attaque de Pogacar","dateModified":"2022-07-20T14:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:01+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais du Team DSM est l\u00e2ch\u00e9 par Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers), qui retrouve des couleurs dans la mont\u00e9e de Peyragudes. Le grimpeur auvergnat n\u2019abdique pas et limite l\u2019\u00e9cart \u00e0 10s pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet d\u00e9croch\u00e9 par Thomas","dateModified":"2022-07-20T14:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:37:06+00:00","articleBody":"    on saute encore #JSUL aujourd'hui?    JSUL         On s\u2019excuse mais cette \u00e9tape courte \u00e9tait bien trop intense... On se rattrapera demain, promis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:34:12+00:00","articleBody":"    Bardet peut quand m\u00eame progresser s\u00e9rieusement au g\u00e9n\u00e9ral, non ?    Coureur          L\u2019Auvergnat devrait en effet retrouver le top 5 ce soir si le sc\u00e9nario actuel se confirme. Plusieurs coureurs le devan\u00e7ant depuis hier au classement g\u00e9n\u00e9ral (Quintana, Gaudu, Yates, Meintjes et Vlasov) sont bien loin derri\u00e8re lui. Seul Geraint Thomas l\u2019accompagne toujours, 1m20s derri\u00e8re le trio McNulty-Pogacar-Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:32:22+00:00","articleBody":"     A moins de 6 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe UAE emm\u00e8ne son leader Tadej Pogacar et le porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard. On attend l\u2019explication entre les deux cadors.                 THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/8fd7a73_b7daeb850fa1437a88babcc1c529ab92-b7daeb850fa1437a88babcc1c529ab92-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brandon McNulty m\u00e8ne toujours la danse \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-20T14:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:28:46+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la DSM place une acc\u00e9l\u00e9ration dans les premiers pourcentages du col final. Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) le suit au contraire des autres membres du groupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet attaque au pied de Peyragudes","dateModified":"2022-07-20T14:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:27:32+00:00","articleBody":"      McNulty-Pogacar-Vingegaard, \u00e0 8 km de l\u2019arriv\u00e9e          Groupe Thomas-Kuss-Lutsenko-Leknessund-Bardet ,\u00e0 1m15s          Groupe Gaudu-Quintana, \u00e0 2m40s          Groupe Yates, \u00e0 5m15s           Le profil de la derni\u00e8re ascension est \u00e0 retrouver ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts au pied de Peyragudes","dateModified":"2022-07-20T14:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:24:54+00:00","articleBody":"     Le trio de t\u00eate McNulty-Pogacar-Vingegaard est sur le point d\u2019entamer l\u2019ultime ascension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km avant l\u2019arriv\u00e9e au sommet de Peyragudes ","dateModified":"2022-07-20T14:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:24:20+00:00","articleBody":"     Le rythme de course effr\u00e9n\u00e9 a permis au trio McNulty-Pogacar-Vingegaard de battre le pr\u00e9c\u00e9dent record de la mont\u00e9e de ce col class\u00e9 en 1e cat\u00e9gorie (10,7 km \u00e0 6,8%).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le record de la mont\u00e9e du col de Val Louron-Azet effac\u00e9","dateModified":"2022-07-20T14:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:23:38+00:00","articleBody":"    Il est comme le scotch du captaine Haddock ce Danois    Tadej         Impossible pour le Slov\u00e8ne de s\u2019en d\u00e9faire jusque-l\u00e0. Dans la mont\u00e9e de Peyragudes\u00a0? C\u2019est ce qu\u2019on va voir... Mais Jonas Vingegaard pourrait bien nous scotcher - et Pogacar avec - d\u2019ici l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:21:08+00:00","articleBody":"    Ou est Bardet?    Este        Il en est o\u00f9 Bardet?    Bard\u00e9hout\u00e9?         Le Fran\u00e7ais du Team DSM est en train de rejoindre le groupe accueillant Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) gr\u00e2ce \u00e0 une descente tr\u00e8s rapide. L\u2019\u00e9cart avec le maillot jaune est d\u20191m10s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:20:37+00:00","articleBody":"     Pour monter \u00e0 l\u2019altiport de Peyragudes, vous pouvez vous mettre dans la roue de Brandon McNulty. Sinon, on peut prendre le t\u00e9l\u00e9cabine comme Aude, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/8d80610_1658326825997-cab.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:20:07+00:00","articleBody":"     D\u00e8s la fin de la descente du col de Val Louron-Azet, le Danois et le Slov\u00e8ne vont entamer la derni\u00e8re mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Peyragudes (1ere cat\u00e9gorie, 8\u00a0km, \u00e0 7,8\u00a0%). A l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9carts risquent d\u2019\u00eatre \u00e9normes avec leurs poursuivants au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Pour l\u2019instant, Brandon McNulty ouvre toujours la route devant Pogacar et Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard et Pogacar partis pour \u00e9craser la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:16:34+00:00","articleBody":"    On voit les coureurs secouer leur bidon neuf, faisant tomber quelquechose. Vous savez ce que c'est ?    Antonin         Des barres ou gels prot\u00e9in\u00e9s sont tr\u00e8s souvent scotch\u00e9s aux bidons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s lors des ravitaillements par des membres des \u00e9quipes. Les coureurs peuvent les laisser tomber par inadvertance au moment de r\u00e9cup\u00e9rer leur boisson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:14:25+00:00","articleBody":"     On retrouve le troisi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), accompagn\u00e9 de Sepp Kuss (Jumbo-Vismo) et Alexey Lutsenko (Astana).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers poursuivants pointent \u00e0 1 min au sommet","dateModified":"2022-07-20T14:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:12:30+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a plac\u00e9 une grosse acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 150m du sommet du col de Val Louron-Azet. Le maillot blanc de meilleur jeune jouerait donc aussi le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. Le ralentissement du rythme au d\u00e9but de la descente permet \u00e0 McNulty de recoller \u00e0 son leader et Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Acc\u00e9l\u00e9ration de Pogacar au sommet","dateModified":"2022-07-20T14:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:11:20+00:00","articleBody":"     1) McNulty-Pogacar-Vingegaard \u00e0 21 km de l\u2019arriv\u00e9e          2) Geraint Thomas \u00e0 40s          3) Groupe Bardet-Kuss-Lutsenko \u00e0 50s          4) Groupe Gaudu-Quintana \u00e0 2 minutes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-20T14:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:08:11+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar a rattrap\u00e9 le dernier coureur \u00e9chapp\u00e9 en t\u00eate, en l\u2019occurence le Norv\u00e9gien Leknessund. Le groupe maillot jaune n\u2019est plus compos\u00e9 que de McNulty, Pogacar et Vingegaard. Un trio qui se retrouve en t\u00eate \u00e0 2,5 km du sommet du col de Val Louron-Azet, \u00e0 plus de 20 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brandon McNulty fait vriller la concurrence   ","dateModified":"2022-07-20T14:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:07:34+00:00","articleBody":"    Maisouestpinot?    Maisouestpinot?        Quid de Tibopino ?    perdu        o\u00f9 est tibopino ? je croyais qu'il \u00e9tait devant ??    tibopino fan account         Le grimpeur franc-comtois accompagnait David Gaudu \u00e0 plus d\u20191m45s du maillot jaune. Il vient de couper son effort et va terminer l\u2019\u00e9tape en roue libre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:04:57+00:00","articleBody":"     Brandon McNulty poursuit son effort devant Tadej Pogacar. Geraint Thomas ne peut plus suivre le rythme de l\u2019Am\u00e9ricain, tandis que Jonas Vingegaard reste coll\u00e9 \u00e0 la roue de son rival slov\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas dernier \u00e0 l\u00e2cher le duo","dateModified":"2022-07-20T14:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:03:55+00:00","articleBody":"     Il ne reste plus que le Norv\u00e9gien Andreas Leknessund (DSM) dans le viseur du groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uran repris \u00e0 son tour ","dateModified":"2022-07-20T14:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:03:14+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard va devoir se d\u00e9brouiller seul face \u00e0 Tadej Pogacar et son co\u00e9quipier, Brandon McNulty. Geraint Thomas est lui toujours dans les roues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune seul contre Pogacar","dateModified":"2022-07-20T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:01:14+00:00","articleBody":"     Le grimpeur fran\u00e7ais tente de s\u2019accrocher dans la roue de Geraint Thomas. Pas pour longtemps, il est vite d\u00e9croch\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune rattrape Bardet ","dateModified":"2022-07-20T14:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T14:00:22+00:00","articleBody":"    Gaudu est loin ?    veuste         David Gaudu est point\u00e9 \u00e0 environ 1 minute du groupe maillot jaune, et donc \u00e0 plus d\u20191m50s du groupe de coureurs encore \u00e9chapp\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T14:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:57:08+00:00","articleBody":"    Est ce que l'ami Quintana est dans le groupe maillot jaune?     Guigui         Le Colombien vient de c\u00e9der. Le tempo initi\u00e9 par Brandon McNulty dans le groupe maillot jaune a fait c\u00e9der tous les favoris sauf Pogacar, Thomas et Vingegaard, lui accompagn\u00e9 de Sepp Kuss.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana l\u00e2che \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-20T14:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:55:28+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9sormais Brandon McNulty (UAE) qui roule devant son leader Tadej Pogacar. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est dans sa roue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune avale les \u00e9chapp\u00e9s un par un","dateModified":"2022-07-20T13:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:53:26+00:00","articleBody":"     Le grimpeur de la Groupama-FDJ est d\u00e9tach\u00e9 du groupe maillot jaune sous l\u2019impulsion de Brandon McNulty (UAE-Emirates), et est notamment accompagn\u00e9 par Valentin Madouas. Le Breton va grimper \u00e0 son rythme et limite pour l\u2019instant l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu ne peut pas suivre le rythme","dateModified":"2022-07-20T13:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:52:58+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9cart fond sous l\u2019impulsion des \u00e9quipiers de Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins d\u2019une minute\u00a0entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-20T13:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:52:03+00:00","articleBody":"    Qu'est-il arriv\u00e9 \u00e0 Simon \"the beard\" Geschke? chute? spectateur taquin?    Kwiss         Le grimpeur allemand a subi un saut de cha\u00eene au pire des moments, juste avant le sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan. Il va \u00eatre repris par le peloton et sans doute l\u00e2ch\u00e9 dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:48:27+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar dans l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates roule fort pour rapprocher son leader de la t\u00eate de la course. Le groupe des favoris est point\u00e9 \u00e0 environ 1min 40s de la t\u00eate de la course sur les premi\u00e8res pentes du col de Val Louron-Azet.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Pinot (Groupama-FDJ), Lutsenko (Astana-Qazaqstan), Castroviejo, Van Baarle (Ineos Grenadiers), Konrad (Bora-Hansgrohe), M\u00fchlberger (Movistar), P\u00e9richon (Cofidis), Teuns (Bahrain Victorious), Bardet, Hamilton, Leknessund (DSM), Zimmermann (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), Uran (EF Education-EasyPost), Simmons, Ciccone (Trek-Segafredo), Juul Jensen (BikeExchange-Jayco) et Jungels (Ag2r-Citr\u00f6en).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bjerg augmente le tempo \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune ","dateModified":"2022-07-20T13:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:47:56+00:00","articleBody":"     Le duo Pinot-Lutsenko est rejoint par le groupe de poursuivants de 15 coureurs  dont fait partie Romain Bardet (DSM). Ce nouveau groupe compos\u00e9 de 17 coureurs poss\u00e8de 1m40s d\u2019avance sur le groupe maillot jaune au pied du col de Val Louron-Azet (10,7 km \u00e0 6,8%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-20T13:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:39:10+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es)\u00a0:           1) Pogacar 2) Gaudu 3) Vingegaard 4) Thomas 5) Mas         Aude (depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es)\u00a0:           1) Pogacar 2) Vingegaard 3) Ciccone 4) Thomas 5) Quintana         Florian (depuis les cimes d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Pinot 2) Ciccone 3) Uran 4) Vingegaard 5) Gaudu         Arthur (depuis les cimes d\u2019Austerlitz)\u00a0:           1) Bardet 2) Pogacar 3) Vingegaard 4) Thomas 5) Quintana      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019","dateModified":"2022-07-20T13:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:37:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, Thibaut peut-il r\u00e9cup\u00e9rer le maillot de meilleur grimpeur avec tous ces passages en t\u00eate au sommet ?    Cathareux        Tibopino peut il encore rev\u00eatir le maillot \u00e0 pois d'ici dimanche ?     BleuBlancPoisrouges         Bonjour,          En passant en t\u00eate au sommet des deux premi\u00e8res ascensions de la journ\u00e9e (class\u00e9es en 1ere et 2e cat\u00e9gorie), Thibaut Pinot est remont\u00e9 \u00e0 la 7e place du classement et poss\u00e8de d\u00e9sormais 31 points. Simon Geschke (Cofidis) reste cependant loin devant avec ses 64 points, et ne pourra \u00eatre rattrap\u00e9 par le Fran\u00e7ais, puisque seuls 20 points au maximum peuvent encore \u00eatre remport\u00e9s aujourd\u2019hui.          Thibaut Pinot ne pourra donc pas r\u00e9cup\u00e9rer le maillot blanc \u00e0 pois rouges ce soir, en revanche il pourrait se rapprocher grandement avant la derni\u00e8re \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne de demain (sachant que cette ann\u00e9e, les points ne sont pas doubl\u00e9s lors des arriv\u00e9es au sommet).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:32:07+00:00","articleBody":"           Thibaut Pinot (\u00e0 gauche) et Alexey Lutsenko (\u00e0 droite) MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/ac1bb71_5754274-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le duo de t\u00eate avant les deux derni\u00e8res ascensions ","dateModified":"2022-07-20T13:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:31:06+00:00","articleBody":"    Le 20 juillet 1969 on a march\u00e9 sur la lune. Est-ce que le fant\u00f4me de (Lance) Armstrong va habiter le corps de Pinot ?    l\u00e0 haut sur la montagne         Attaque de Pierre Rolland. Ah non pardon, de Tibopino. Magnifique apr\u00e8s-midi en perspective...    FFL         Et un certain 20 juillet 2019, Thibaut Pinot s\u2019imposait au sommet du col du Tourmalet. Nouveaux frissons aujourd\u2019hui\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:28:54+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais roule toujours en duo avec le Kazakh Lutsenko. Giulio Ciccone a pris la troisi\u00e8me place au sommet de la deuxi\u00e8me asension du jour en remportant le sprint des poursuivants. Victime d\u2019un saut de cha\u00eene, le porteur du maillot \u00e0 pois Simon Geschke n\u2019a pris aucun point cette fois-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot \u00e0 nouveau en t\u00eate au sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:27:49+00:00","articleBody":"      Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) et Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan)          16 poursuivants dont Romain Bardet (DSM) et Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn), \u00e0 1m          Groupe maillot jaune, \u00e0 1m25s          Groupe Yates, \u00e0 3m05s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 45 km de l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9carts au sommet de la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:26:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019abandon de Rafal Majka, Tadej Pogacar ne compte plus que sur trois \u00e9quipiers. On a envie de dire deux puisque Marc Hirschi tra\u00eene sa mis\u00e8re depuis le d\u00e9part. Si le rouleur Mikkel Bjerg roule pour deux dans cette mont\u00e9e de la Hourquette, le Slov\u00e8ne risque de tr\u00e8s vite n\u2019avoir que Brandon McNulty \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Est-il possible de remporter le Tour avec aussi peu de soutien\u00a0?          Dans le pass\u00e9, seul le Belge Maes a gagn\u00e9 le Tour en\u00a01935 avec deux \u00ab\u00a0serviteurs\u00a0\u00bb. Plus proche de nous, Greg LeMond avait r\u00e9alis\u00e9 cet exploit en\u00a01989 dans la tr\u00e8s faible \u00e9quipe ADR-Agrigel avec trois \u00e9quipiers \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, dont un jeune sprinteur du nom de\u2026 Johan Museeuw comme \u00ab\u00a0meilleur\u00a0\u00bb soutien en montagne. Mais LeMond avait eu la tr\u00e8s bonne id\u00e9e de reprendre le maillot jaune le tout dernier jour. Et on sait comment.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar trop isol\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-07-20T13:31:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:25:41+00:00","articleBody":"    Hi le live ! Tibo a-t-il pour consigne de s'\u00e9chapper ? Son r\u00f4le n'est pas d'emmener David Gaudu ? ( Je n'y connais rien dans le fonctionnement des \u00e9quipes...)    B\u00e9o.         Thibaut Pinot semble avoir obtenu carte blanche aujourd\u2019hui comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup sur certaines \u00e9tapes depuis le d\u00e9but de ce Tour. David Gaudu est lui accompagn\u00e9 d\u2019un co\u00e9quipier dans le groupe maillot jaune.          De l\u00e0 \u00e0 imaginer la strat\u00e9gie de @On y va sur le Pinot au d\u00e9j, il n\u2019y a qu\u2019un pas...         \u00e7a sent le coup tactique de malade de la Groupama FDJ \u00e7a. Au km 123 Pinot joue la d\u00e9faillance, il se met \u00e0 zigzaguer, Alexandre Pasteur gueule \"oh non Pinot pas encore ce coureur est maudit!!!\" Sauf qu'en r\u00e9alit\u00e9, il attend Gaudu, le met sur son porte bagage et l'emm\u00e8ne vers la victoire: 7 minutes de reprises maillot jaune la France chavire    On y va sur le Pinot au d\u00e9j     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:23:57+00:00","articleBody":"     Sept coureurs originaires des Etats-Unis \u00e9taient au d\u00e9part du Tour de France \u00e0 Copenhague\u00a0: un record depuis 2014. L\u2019arriv\u00e9e d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est enfin affranchie de l\u2019ombre de Lance Armstrong. Retrouvez notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: la nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain             A noter que le natif du Colorado, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), figure actuellement dans le groupe des poursuivants en chasse derri\u00e8re le duo Pinot-Lutsenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle vague du cyclisme am\u00e9ricain","dateModified":"2022-07-20T13:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:16:41+00:00","articleBody":"    une proposition de musique pour accompagner ce live?    coucou le monde         La voici, en esp\u00e9rant voir Thibaut Pinot prendre son envol dans les montagnes pyr\u00e9n\u00e9ennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:16:32+00:00","articleBody":"     Le 6e du classement g\u00e9n\u00e9ral (\u00e0 5m28s du maillot jaune) explose comme de nombreux autres coureurs sous l\u2019impulsion de Mikkel Bjerg. Moins de vingt coureurs tiennent le rythme dans le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yates l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-20T13:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:13:59+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier danois de Tadej Pogacar roule en t\u00eate du peloton dans les premiers kilom\u00e8tres de la Hourquette d\u2019Ancizan. Peu \u00e0 l\u2019aise en mont\u00e9e d\u2019habitude, Bjerg r\u00e9alise pourtant un large \u00e9cr\u00e9mage au sein du groupe maillot jaune et rapproche son leader de la t\u00eate de la course (1m35s). Marc Hirschi ayant l\u00e2ch\u00e9 plus t\u00f4t dans l\u2019\u00e9tape, seul Brandon McNulty accompagnera Pogacar quand Bjerg s\u2019\u00e9cartera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bjerg roule pour Pogacar","dateModified":"2022-07-20T13:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:10:32+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la Team DSM int\u00e8gre le groupe de 14 poursuivants point\u00e9 \u00e0 30s du duo Pinot-Lutsenko. L\u2019Auvergnat retrouve deux co\u00e9quipiers qui pourraient lui servir pour r\u00e9aliser une bonne op\u00e9ration au lendemain d\u2019une \u00e9tape gal\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet rentre sur les poursuivants","dateModified":"2022-07-20T13:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:08:27+00:00","articleBody":"    Anecdote : Un James Bond a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 sur l'altiport de Peyragudes !    Hxxloise         Tout \u00e0 fait, c\u2019\u00e9tait Demain ne meurt jamais sorti en 1997. Une \u00e9poque o\u00f9 certains coureurs du peloton \u00e9taient aussi \u00ab\u00a0charg\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019EPO que le pistolet de 007. (A ce sujet, on vous invite \u00e0 lire notre chronique de demain.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:08:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:07:25+00:00","articleBody":"    Avez-vous le pouvoir de faire taire Franck Ferrand ?    Jojo67         Devinez pourquoi nous suivons la course sur Eurosport\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T13:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:06:47+00:00","articleBody":"     Le duo Pinot-Lutsenko entame le deuxi\u00e8me col du jour, class\u00e9 en 2e cat\u00e9gorie (8,2 km \u00e0 5,1%). La dizaine de poursuivants pointe \u00e0 environ 30s derri\u00e8re eux au pied de cette ascension.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la Hourquette d\u2019Ancizan","dateModified":"2022-07-20T13:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T13:02:37+00:00","articleBody":"      Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) et Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan)          14 poursuivants dont Simon Geschke (Cofidis), Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) et Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn) \u00e0 25s          Romain Bardet (DSM) et Jonathan Castroviejo (Ineos-Grenadiers) \u00e0 50s          Groupe maillot jaune \u00e0 1m30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9chelons de la course dans la descente du col d\u2019Aspin","dateModified":"2022-07-20T13:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:57:48+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est toujours en duo avec Alexey Lutsenko. Derri\u00e8re eux, l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis) passe en troisi\u00e8me position et conforte ainsi son maillot blanc \u00e0 pois rouges. Le peloton est point\u00e9 \u00e0 environ 1 min 10s de la t\u00eate de la course, derri\u00e8re de nombreux coureurs intercal\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot en t\u00eate au sommet du col d\u2019Aspin","dateModified":"2022-07-20T13:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:55:03+00:00","articleBody":"     Nos r\u00e9gions ont du talent et de l\u2019imagination avec ce pare-soleil \u00ab\u00a0bingo Tour de France\u00a0\u00bb.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/eeb9566_1658319488911-pare.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aper\u00e7u sur le parking de Loudenvielle","dateModified":"2022-07-20T12:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:54:40+00:00","articleBody":"     Au lendemain de sa grosse d\u00e9faillance, le grimpeur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe DSM est sorti du maillot jaune avec la complicit\u00e9 de deux co\u00e9quipiers. Il est intercal\u00e9 entre un groupe de poursuivants et le peloton des favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet passe \u00e0 l\u2019offensive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-20T12:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:52:16+00:00","articleBody":"    On y croit pour Pinot? La route est encore longue jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e...    Ovalie        Attaque de Tibopino ! Et vous ne partagez pas cette joie avec nous ! \u00c0 tr\u00e8s vite Florian et Arthur. Vous retrouver est extra. Et Bonjour !    kopiste de tjrs          Bonjour,          L\u2019attaque et le rythme assez soutenu de Thibaut Pinot semblent en effet un peu pr\u00e9matur\u00e9s. Esp\u00e9rons que le Fran\u00e7ais ait les forces n\u00e9cessaires pour tenir la cadence jusqu\u2019\u00e0 la ligne. On attend une premi\u00e8re victoire fran\u00e7aise\u00a0: allez \u00ab\u00a0TiboPino\u00a0\u00bb\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T12:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:50:01+00:00","articleBody":"     Les espoirs d\u2019un troisi\u00e8me podium sur les Champs-Elysees s\u2019envolent pour Romain Bardet. Le coureur tricolore a v\u00e9cu \u00ab\u00a0un calvaire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019une des pires journ\u00e9es depuis un petit moment\u00a0\u00bb ce mardi. L\u2019Auvergnat a souffert de la chaleur sur les routes pyr\u00e9n\u00e9ennes, en conc\u00e9dant plus de 3m 30s sur les favoris au terme d\u2019une \u00e9tape \u00e9prouvante. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019Auvergnat a gliss\u00e9 du 4e au 9e rang.          \u00ab\u00a0J\u2019avais des frissons, les tempes qui tapaient\u00a0\u00bb, a-t-il racont\u00e9 apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e dans des propos rapport\u00e9s par L\u2019Equipe. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas les jambes. J\u2019\u00e9tais perdu, compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. C\u2019\u00e9tait un jour terrible. Je ne l\u2019ai vraiment pas vu venir.\u00a0\u00bb L\u2019aide de ses co\u00e9quipiers lui a toutefois permis de rallier la ligne en limitant la casse sur les hommes devant lui.                Romain Bardet franchit la ligne d\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Foix, le 19 juillet 2022, au terme d\u2019une \u00e9tape tr\u00e8s \u00e9prouvante pour son organisme. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/2105444_74f815a9c81546b4ab1297ff074644bd-74f815a9c81546b4ab1297ff074644bd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet a perdu gros","dateModified":"2022-07-20T12:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:45:00+00:00","articleBody":"     M\u00eame affaiblis, les coureurs ne quittent pas le Tour de France sans avoir lutt\u00e9 jusqu\u2019au bout. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas du Danois Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl) dimanche dernier et l\u2019Espagnol Marc Soler (UAE-Emirates) l\u2019a encore prouv\u00e9 hier. Arriv\u00e9 \u00e0 Foix pr\u00e8s d\u2019une heure apr\u00e8s le vainqueur de l\u2019\u00e9tape Hugo Houle (57\u00a0min\u00a06\u00a0s), et donc au-del\u00e0 des d\u00e9lais imparti, le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar, malade, quitte les routes fran\u00e7aises au terme d\u2019une journ\u00e9e pass\u00e9e en solitaire devant la voiture-balai.                    \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un combat d\u00e8s le d\u00e9but, juste pour finir l\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Soler s\u2019est \u00e9galement dit \u00ab\u00a0vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour l\u2019\u00e9quipe, pour Tadej\u00a0\u00bb, mais a confi\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais voulu abandonner\u00a0\u00bb. Une mauvaise nouvelle qui en a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 une autre pour le double vainqueur du Tour.          En effet, l\u2019annonce surprise du forfait de Rafal Majka par UAE-Emirates juste avant le d\u00e9part de la 17e \u00e9tape r\u00e9duit \u00e0 seulement trois le nombre de co\u00e9quipiers restants pour Pogacar (Hirschi, Bjerg et McNulty). Hier, le Polonais a subi une d\u00e9chirure du quadriceps droit au moment o\u00f9 il a cass\u00e9 sa cha\u00eene dans l\u2019ascension du col de P\u00e9gu\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux atouts en moins pour Pogacar","dateModified":"2022-07-20T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:44:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une cinquantaine de kilom\u00e8tres de plat en guise de hors-d\u2019\u0153uvre, les coureurs grimpent les premi\u00e8res pentes du Col d\u2019Aspin (1ere cat\u00e9gorie, 12\u00a0km \u00e0 6,5\u00a0%), premier des quatre cols du jour. Plusieurs coureurs tentent de s\u2019\u00e9chapper et se trouvent \u00e9parpill\u00e9s devant le groupe maillot jaune. On retrouve notamment un certain Thibaut Pinot (Groupama-FDJ)\u00a0! Pour l\u2019instant, le Franc-Comtois ouvre la route du Tour avec le Kazakh Alexey Lutsenko (Astana).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot \u00e0 l\u2019avant\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T12:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:40:00+00:00","articleBody":"     Bonjour tout le monde. Si l\u2019\u00e9tape du jour s\u2019ach\u00e8ve \u00e0 l\u2019altiport de Peyragudes, la salle de presse est install\u00e9e \u00e0 Loudenvielle (en face d\u2019un terrain de rugby, on est quand m\u00eame dans le Sud-Ouest) en bas de la derni\u00e8re mont\u00e9e. Loudenvielle, c\u2019est pour les plus de 30\u00a0ans le souvenir de la victoire d\u2019\u00e9tape de Laurent Brochard aka \u00ab\u00a0La Broche\u00a0\u00bb en\u00a01997, maillot Festina sur le dos et nuque longue au vent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici Loudenvielle","dateModified":"2022-07-20T12:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:35:07+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s largement en t\u00eate du classement par points avec 399 unit\u00e9s ce matin, Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a ajout\u00e9 17 points \u00e0 son p\u00e9cule lors du sprint interm\u00e9diaire disput\u00e9 \u00e0 la Barthe-de-Neste, au kilom\u00e8tre 32 de cette \u00e9tape.          Son compatriote Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) a franchi la ligne en t\u00eate, engrangeant 20 points suppl\u00e9mentaires. Avec un total de 196 points, il n\u2019est pas en mesure d\u2019inqui\u00e9ter Van Aert au classement du maillot vert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sprint interm\u00e9diaire, Van Aert surveillait Philipsen","dateModified":"2022-07-20T12:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:31:27+00:00","articleBody":"     Le peloton attaque le col d\u2019Aspin \u00e0 grande allure derri\u00e8re deux coureurs \u00e9chapp\u00e9s point\u00e9s \u00e0 moins de 20 secondes\u00a0: Owain Doull (EF Education-Easy Post) et Guillaume Boivin (Isra\u00ebl-Premier Tech). Plusieurs grimpeurs dont Romain Bardet (DSM) ou encore Neilson Powless (EF Education-Easy Post) tentent de se faire la malle \u00e0 l\u2019avant du groupe maillot jaune.          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, Fabio Felline (Astana-Qazaqstan) a abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rapidement l\u00e2ch\u00e9 par le peloton. Lui aussi seul \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la course, le Luxembourgeois Kevin Geniets (Groupama-FDJ) reste pour l\u2019instant en course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-20T12:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:30:06+00:00","articleBody":"     \u00c7a va piquer dans les mollets, cette apr\u00e8s-midi, lors de la 17e \u00e9tape entre Saint-Gaudens et Peyragudes, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. Si, hier, le Mur de P\u00e9gu\u00e8re a constitu\u00e9 un bel \u00e9chauffement, que dire du menu du jour\u00a0? Une \u00e9tape courte, de 129,7 kilom\u00e8tres seulement, \u00e0 travers les routes de Haute-Garonne et des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es. Mais une \u00e9tape qui promet d\u2019\u00eatre tr\u00e8s nerveuse avec programm\u00e9s, dans les 76 derniers kilom\u00e8tres de course, quatre ascensions et 4\u00a0000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9.          Dans l\u2019ordre, le col d\u2019Aspin (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 12\u00a0km \u00e0 6,5\u00a0%), un classique de la Grande Boucle (74 passages), suivi de la Hourquette d\u2019Ancizan (2e cat\u00e9gorie\u00a0; 8,2\u00a0km \u00e0 5,1\u00a0%), assez roulante, du col de Val-Louron-Azet (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 10,7\u00a0km \u00e0 6,8\u00a0%) et de l\u2019ascension finale vers l\u2019altiport de Peyragudes (1re cat\u00e9gorie\u00a0; 8\u00a0km \u00e0 7,8\u00a0%) o\u00f9 le maillot jaune Jonas Vingegaard et son dauphin au classement, Tadej Pogacar, vont pouvoir se mesurer dans les tout derniers kilom\u00e8tres. Et dire que, le lendemain, ils remettent \u00e7a, en plus raide encore\u2026                              Le profil de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une deuxi\u00e8me \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne copieuse ","dateModified":"2022-07-20T12:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#589072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:27:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nIl est plut\u00f4t chouette votre visuel, mais chez moi il se met au milieu de la page, sur les \u00e9critures. Alors, \u00e7a ne m'emb\u00eate pas, parce qu'il est tr\u00e8s chouette. Mais bon, est-ce que je ne risque pas de louper vos commentaires de qualit\u00e9 ? J'en serai chagrin.    Adam        Bonjour Merci pour votre live!Petit probl\u00e8me d'affichage ici. La frise est d\u00e9cal\u00e9e dans la barre lat\u00e9rale.    Antoine         Bonjour,          Merci pour vos messages. On est pass\u00e9 voir le m\u00e9cano, le soucis d\u2019affichage est d\u00e9sormais r\u00e9gl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France : Pogacar gagne devant Vingegaard \u00e0 Peyragudes, le duo \u00e9crase la concurrence","dateModified":"2022-07-20T12:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:20:04+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re le trio Vingegaard-Pogacar-Thomas, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral a connu des chamboulements ce mardi soir. Romain Bardet (9e) est le grand perdant de la 16e \u00e9tape et pointe d\u00e9sormais \u00e0 6 min 37 s du maillot jaune. Du c\u00f4t\u00e9 des gagnants, on retrouve Nairo Quintana au pied du podium (4e) et Aleksandr Vlasov qui r\u00e9int\u00e8gre le top 10 (8e).          1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 2 min 22 s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 2 min 43 s          4. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 4 min 15 s          5. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 4 min 24 s          6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 5 min 28 s          7. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 5 min 46 s          8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 6 min 18 s          9. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 6 min 37 s          10. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), \u00e0 10 min 11 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la 16e \u00e9tape  ","dateModified":"2022-07-20T12:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:10:01+00:00","articleBody":"     Hier, la 16e \u00e9tape du Tour de France, la premi\u00e8re d\u2019un triptyque pyr\u00e9n\u00e9en, a souri \u00e0 Hugo Houle (Isra\u00ebl-PremierTech), vainqueur \u00e0 Foix de la premi\u00e8re course en ligne de sa carri\u00e8re. Dans un \u00e9mouvant hommage, le Qu\u00e9becois a d\u00e9di\u00e9 son succ\u00e8s \u00e0 son fr\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en\u00a02012 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un chauffard.                    Comme il l\u2019avait promis, Tadej Pogacar a attaqu\u00e9 le maillot jaune, \u00e0 trois reprises, mais Jonas Vingegaard ne lui a (encore) conc\u00e9d\u00e9 aucune seconde \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. D\u00e9cramponn\u00e9 dans le mur de P\u00e9gu\u00e8re, la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, Romain Bardet a conc\u00e9d\u00e9 plus de 3m30s \u00e0 ses principaux concurrents.          Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Houle s\u2019impose \u00e0 Foix et c\u2019est le Canada qui tangue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Houle a eu la Foix, Bardet a vu le podium s\u2019envoler","dateModified":"2022-07-20T12:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html#588776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/20/tour-de-france-2022-suivez-la-17e-etape-en-direct_6135508_3242.html","datePublished":"2022-07-20T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre un nouvel \u00e9pisode de ce feuilleton \u00e9pique qu\u2019est le Tour de France. Pour cette 17e \u00e9tape, les coureurs poursuivent leur travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es. Quatre ascensions sont au programme, dont trois de premi\u00e8re cat\u00e9gorie avec une arriv\u00e9e jug\u00e9e en altitude \u00e0 Peyragudes. Bref, une grande \u00e9tape de montagne en perspective. On attend vos remarques, vos questions, vos envol\u00e9es lyriques\u00a0!          Si vous \u00eates au travail, nous n\u2019aurons pas l\u2019outrecuidance de vous demander de garder cette page camoufl\u00e9e dans vos onglets toute l\u2019apr\u00e8s-midi... mais c\u2019est tout de m\u00eame une option qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre envisag\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/120/0/5000/2500/1342/671/60/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T12:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/33/0/5000/3333/1342/894/3/0/5888a9d_5755201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-20">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ La phase de groupes a été marquée par plusieurs résultats-fleuves, avec des équipes novices dans la compétition et d’autres craquant à la suite d’erreurs individuelles.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses      La phase de groupes a été marquée par plusieurs résultats-fleuves, avec des équipes novices dans la compétition et d’autres craquant à la suite d’erreurs individuelles.          Par Walid Kachour, envoyé spécial à Rotherham         Publié hier à 10h45, mis à jour hier à 12h43    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Anglaise Beth Mead inscrit son troisième but lors de la correction infligée par sa sélection à la Norvège (8-0), le 11 juillet à Brighton (Angleterre).  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 La première page de l’Euro féminin de football est tournée. La phase de groupes va laisser place, à partir de mercredi 20 juillet, aux quarts de finale. Avant de basculer dans une nouvelle compétition, comme la décrivent les protagonistes, où les matchs seront désormais à élimination directe, l’heure est aux premiers constats.            Il en est un qui s’impose : si cette première phase de groupes a réservé peu de surprises quant aux qualifiés – hormis l’élimination de la Norvège –, elle a cependant été marquée par beaucoup de résultats-fleuves. Ce qui vient démentir, du moins dans l’immédiat, la prédiction d’un Euro « très très serré » faite par la sélectionneuse de l’équipe de France, Corinne Diacre, lors de la présentation de sa liste de joueuses, le 30 mai.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté                   En 2017, seules deux des vingt-quatre rencontres de groupes s’étaient soldées par trois buts d’écart ou plus. Dans l’édition actuelle, ce sont neuf des vingt-quatre rencontres qui se sont achevées sur des différentiels parfois abyssaux – comme le 8 buts à 0 de l’Angleterre contre la Norvège.              Suffisant pour parler d’un Euro à deux vitesses ? Gilles Eyquem, ex-entraîneur des équipes de France féminine des moins de 19 et 20 ans, se veut plus nuancé : « Les nations dites “en dessous” ont l’objectif de tenir le plus longtemps possible. C’est pour ça que, dès que ça craque, ça débouche rapidement sur des scores-fleuves, car elles lâchent prise. »            Cette analyse peut s’appliquer, par exemple, aux matchs Espagne-Finlande ou Pays-Bas-Suisse : leur issue a été incertaine pendant une grande partie de la rencontre, avant que la décision soit forcée dans le dernier quart d’heure et que le résultat final se solde par un 4-1 dans les deux cas.            « Les défenses, c’était dramatique »            Dans les autres rencontres aux scores amples, frôlant la correction, les tableaux d’affichage se sont souvent rapidement emballés, tout suspense étant annihilé avant même le début de la seconde période. Ce constat pose question sur la qualité des défenses de certaines sélections nationales.              « J’ai été estomaquée par les défenses, c’était dramatique, elles libéraient beaucoup d’espaces, relève Camille Abily, ex-internationale française (183 sélections). Certes, il y a beaucoup de talents offensifs, mais la base, dans le football, c’est de bien défendre avant de se permettre de bien attaquer. »            « Quand on prend un but rapidement, on est amenées à perdre pied », souligne, pour sa part, Corinne Diacre, insistant sur cette dimension mentale et citant l’exemple de la Norvège, « qui a subi une déroute » face à l’Angleterre.            Les finalistes de l’Euro 2013 ont subi la plus grosse défaite du tournoi. Si elles étaient inférieures à leurs adversaires, les partenaires d’Ada Hegerberg ont plongé à partir du moment où elles ont été menées 3-0, après une erreur de la défenseuse Maria Thorisdottir. Il leur aura fallu ensuite seulement douze minutes pour encaisser trois buts supplémentaires.            « Est-ce qu’il y a un problème mental et que les équipes menées lâchent un petit peu plus ? C’est possible. Souvent quand il s’agit de buts avec une erreur grossière d’une joueuse ou d’une gardienne, on voit que les équipes plongent derrière », confirme Gilles Eyquem, qui se dit toutefois « surpris » par le naufrage des Norvégiennes.              Dans le cas du Danemark, face à l’Allemagne (défaite 4-0), ou de l’Italie contre la France (défaite 5-1), ce sont chaque fois deux erreurs individuelles à l’origine des deux premiers buts qui ont fait basculer la rencontre.            Marquer les esprits            La faillite défensive de certaines nations ne doit pas diminuer le mérite des festivals offensifs proposés par l’Angleterre, l’Allemagne ou encore la France. Prétendantes au titre continental, ces sélections ont tenu à rapidement marquer les esprits, notamment à l’approche des matchs couperets.            « Quand vous avez assommé une équipe, vous arrivez avec une réputation et l’équipe adverse suivante ne va pas se présenter de la même façon, décrypte Meriem Salmi, psychologue du sport, qui accompagne notamment la joueuse Gaëtane Thiney. Ça peut la déstabiliser et créer un cercle vertueux. Les grosses équipes marquent jusqu’au bout afin que le prochain adversaire change sa manière d’appréhender le duel. »              Mais, si les cadors européens ont cette capacité à appuyer là où ça fait mal, cela ne doit pas masquer un écart entre sélections qui n’est pas forcément profitable à la discipline. « C’était bien pour le spectacle, les spectateurs devaient être contents, mais cela enlève un peu de crédibilité au football féminin », regrette Camille Abily.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur                   L’Euro paye peut-être, sur ce plan, sa volonté d’élargissement, visant à un développement de la pratique. La compétition rassemble aujourd’hui seize équipes, quand elle n’en réunissait que quatre en 1991, puis huit en 1997. Et cette édition 2022 accueillait deux nations, la Finlande et l’Irlande du Nord, qui n’avaient jamais disputé une phase finale.            « Que ce soit pour l’Euro et le Mondial, augmenter le nombre de participants favorise les écarts de niveau, déplore Camille Abily. On l’a vu avec la France contre le Vietnam en préparation [7-0, le 1er juillet], pourtant 32e nation FIFA. Je trouve hallucinant qu’il soit possible de retrouver ces pays lors des phases finales internationales. » De fait, hormis le crash norvégien, quatre des huit autres cartons observés durant ce début d’Euro ont impliqué les malheureuses novices Finlandaises et Nord-Irlandaises.                   Walid Kachour, envoyé spécial à Rotherham           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/20/euro-feminin-de-football-2022-un-premier-tour-a-deux-vitesses_6135483_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: un premier tour \u00e0\u00a0deux\u00a0vitesses","dateCreated":"2022-07-20T10:45:13+02:00","datePublished":"2022-07-20T10:45:13+02:00","dateModified":"2022-07-20T12:43:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"La phase de groupes a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs r\u00e9sultats-fleuves, avec des \u00e9quipes novices dans la comp\u00e9tition et d\u2019autres craquant \u00e0 la suite d\u2019erreurs individuelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rotherham"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/210/0/2522/1261/1342/671/60/0/96fd062_98b95cf59e674521bdcd2186098a9710-95dea625d5544cff9a4e582b4cf2e8bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  
