<FILE-date="2022/07/21/19">

<article-nb="2022/07/21/19-1">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Malgré la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu à sauver ses activités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation      Malgré la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu à sauver ses activités.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               UNIT.City, le plus grand parc consacré aux hautes technologies d’Ukraine, à Kiev, le 15 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Entre les immeubles qui dominent un jeu d’échiquier géant, un espace trampoline et un food truck, quelques jeunes Ukrainiens traversent le plus grand parc consacré au secteur des hautes technologies du pays, UNIT.City. Avant la guerre, cette « ville dans la ville », selon Denys Shymanskyi, le chargé de communication du site, accueillait plus de 3 000 salariés et 110 entreprises. Créé en 2016 sur l’emplacement d’une usine abandonnée de la capitale, l’espace se veut un centre ultramoderne mêlant travail, vie et éducation aux hautes technologies. « L’idée, c’est un écosystème dans lequel tout va plus vite, où les start-up peuvent trouver de l’argent et des investisseurs directement sur place », explique Denys Tuchkov, le responsable des ventes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connectée fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky                 UNIT.City commence à reprendre des couleurs et à retrouver un semblant d’activité depuis sa réouverture, début juin. Au début de la guerre, dans tout le pays, des dizaines de milliers de salariés spécialisés dans le secteur des technologies de l’information, les IT, se sont délocalisés à l’ouest du pays, dans des régions éloignées des combats, où à l’étranger. Si UNIT.City n’a retrouvé que 15 % de son activité normale, le calme apparent qui règne entre les tours dotées de « caméras intelligentes » ne reflète en rien le dynamisme du milieu.            Dans une situation où l’économie s’est effondrée et où, selon les prévisions de la Banque mondiale, l’Ukraine pourrait voir son PIB plonger de 45 % à la fin de l’année, le troisième secteur économique du pays représente une manne importante pour les autorités. Selon la Banque nationale d’Ukraine, pour le premier trimestre 2022, les IT ont fourni au budget ukrainien un montant record de 2 milliards de dollars de recettes d’exportation contre 1,44 milliard de dollars l’année précédente, à la même période. Selon l’association IT Ukraine, le volume des exportations a même augmenté de 28 %. En outre, l’association a déclaré que le nombre de spécialistes en informatique a atteint 285 000 en 2021, contre 244 000 un an plus tôt.          « La pandémie nous a préparés à travailler comme ça »          Pour Dominique Petiot, le PDG depuis trois années d’UNIT.City, ce secteur est celui « qui s’en sort le mieux ». L’entrepreneur franco-américain qui a quitté le pays quelques jours avant le début de l’invasion considère que les entreprises ont appris de l’expérience de la pandémie. « On a été beaucoup préparé au travail à distance. Et la tech s’y prête assez bien puisqu’on n’a pas besoin d’être dans un bureau pour développer. » A cela s’ajoute un second facteur : « La majorité des clients de la tech ukrainienne sont étrangers, explique l’homme. Ceux qui avaient des clients ukrainiens ont nécessairement dû arrêter. Mais ceux qui avaient des clients étrangers ont pu continuer, parce que leurs sources de revenus ne se sont pas arrêtées. »        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/le-secteur-des-hautes-technologies-en-ukraine-entre-survie-et-innovation_6135678_3210.html"},"headline":"Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation","dateCreated":"2022-07-21T19:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-21T19:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu \u00e0 sauver ses activit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/579/0/5403/2701/1342/671/60/0/fddb69f_1658386304900-raf-010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-2">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Cette décision fait suite à la défection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             En Italie, le président dissout le Parlement après la démission de Mario Draghi, provoquant des élections anticipées      Cette décision fait suite à la défection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Cette photo prise et publiée le 21 juillet 2022 par le service de presse du palais présidentiel du Quirinal montre le président italien Sergio Mattarella signant le décret de dissolution du Parlement devant le premier ministre italien démissionnaire Mario Draghi.  HANDOUT / AFP                 Le président italien, Sergio Mattarella, a annoncé jeudi 21 juillet la dissolution du Sénat et de la Chambre des députés, ce qui provoque automatiquement la tenue d’élections anticipées dès cet automne. « La situation politique a conduit à cette décision », a déclaré le président lors d’une allocution télévisée, en référence à la démission du premier ministre, Mario Draghi, après la défection mercredi de trois partis importants de sa coalition lors d’un vote de confiance au Sénat.            « La discussion, le vote et les modalités dans lesquelles ce vote a été exprimé hier au Sénat » ont démontré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité », a-t-il expliqué. « Cette condition a rendu inévitable la dissolution anticipée du Parlement », qui « est toujours la dernière option », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                   Après sa démission refusée par le président la semaine dernière, le premier ministre italien s’était dit prêt à rester en poste si sa coalition parvenait à se ressouder. Mais Forza Italia, la Ligue et le Mouvement 5 étoiles ont annoncé mercredi leur non-participation au vote de confiance, des défections qui ont logiquement conduit à la démission de M. Draghi.            La coalition entre Forza Italia, Fratelli d’Italia et la Ligue favorite            Les médias italiens avancent plusieurs dates possibles pour ces élections : le 18 ou le 25 septembre, ou encore le 2 octobre. L’archi-favori du scrutin à venir est la coalition dite « de centre droit », qui réunit Forza Italia, le parti de droite de Silvio Berlusconi, et l’extrême droite représentée par la Ligue, du tribun populiste antimigrants Matteo Salvini, et Fratelli d’Italia.              Ce dernier, parti post-fasciste présidé par Giorgia Meloni, est donné en tête dans les intentions de vote, à près de 24 %, devant le Parti démocrate (22 %) et la Ligue (14 %), selon un sondage de l’institut SWG réalisé le 18 juillet. Forza Italia recueillerait 7,4 % des voix et le Mouvement 5 Etoiles (M5S) 11,2 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                   « Un grand homme d’Etat italien »            Jeudi, Emmanuel Macron a salué l’engagement « sans faille » de Mario Draghi. C’est « un grand homme d’Etat italien », « un partenaire de confiance » et « un ami de la France », a-t-il affirmé dans un communiqué, estimant que le « travail » effectué par M. Draghi « constitue une base très solide, sur laquelle l’Italie pourra s’appuyer dans les mois et années à venir ».            « Au cours de la présidence française » de l’UE au premier semestre 2022, « l’Italie de Mario Draghi aura été un soutien indéfectible pour apporter des réponses européennes à nos défis communs, notamment face à l’agression de l’Ukraine par la Russie », a encore souligné le chef de l’Etat français.                             Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/italie-le-president-dissout-le-parlement-apres-la-demission-de-mario-draghi-provoquant-des-elections-anticipees_6135674_3210.html"},"headline":"En Italie, le pr\u00e9sident dissout le Parlement apr\u00e8s la d\u00e9mission de Mario Draghi, provoquant des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-07-21T18:46:27+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:46:27+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:59:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 la d\u00e9fection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montr\u00e9 l\u2019absence de \u00ab\u00a0soutien parlementaire au gouvernement et l\u2019absence de perspectives pour donner naissance \u00e0 une nouvelle majorit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c20bd86_5764680-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-3">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Si le président Xi Jinping a engagé une profonde réorganisation de l’Armée populaire de libération, les experts occidentaux doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             Si elle envahissait aujourd’hui Taïwan, la Chine subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine      Si le président Xi Jinping a engagé une profonde réorganisation de l’Armée populaire de libération, les experts occidentaux doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 18h33    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président chinois, Xi Jinping, lors d’une inspection de la garnison de l’Armée populaire de libération à Hongkong, le 1er juillet 2022 (photo transmise par l’agence Chine nouvelle).  LI GANG / AP               « Je pense que la leçon tirée [de la guerre russe en Ukraine] par les dirigeants et les militaires chinois est qu’ils devront amasser une force écrasante pour envisager une opération [contre Taïwan] à l’avenir. » Le chef de la CIA, William Burns, qui s’exprimait au forum sécuritaire d’Aspen (Colorado) mercredi 20 juillet, n’a aucun doute : même si la Chine dit préférer une « réunification pacifique », le patron du renseignement extérieur américain partage l’analyse de ses homologues militaires pour estimer qu’elle « utilisera la force un jour ou l’autre pour prendre le contrôle » de l’île démocratique. De son côté, Pékin est convaincu que Washington défendra le gouvernement de la République de Chine à Taïpei. Le conflit pourrait faire 500 000 morts des deux côtés, selon le Pentagone.          Reste à savoir comment le Parti communiste chinois utilisera l’Armée populaire de libération (APL). Car les énormes difficultés logistiques de l’armée russe en Ukraine depuis l’offensive-éclair ratée du 24 février – lignes d’approvisionnement coupées, navires empêchés d’accéder aux côtes – préoccupent l’APL.            Son défi est de se projeter à travers un détroit de 180 kilomètres. Les documents chinois disponibles « décrivent différents concepts opérationnels pour une invasion amphibie de Taïwan, explique le rapport 2021 du département de la défense au Congrès sur la Chine. Le plus important, la “Campagne interarmées de débarquement sur l’île”, envisage une opération complexe reposant sur des opérations coordonnées, imbriquées, pour la logistique, le soutien aérien et naval, et la guerre électronique ». Mais aucune opération d’assaut amphibie d’envergure n’a été considérée comme réussie depuis la seconde guerre mondiale, mis à part celle d’Incheon lors de la guerre de Corée en septembre 1950.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvel épisode de menaces et de manœuvres de dissuasion autour du détroit de Taïwan                 La Chine, en l’état de ses moyens militaires, ne ferait pas mieux que la Russie, estiment des analystes américains qui ont travaillé pour le Pentagone sur ce sujet et livré quelques conclusions, mardi, au Center for Strategic and International Studies (CSIS). « Nous n’avons pas de réponses à beaucoup de nos questions », confesse prudemment Lonnie Henley, ancien du renseignement militaire, expert à la George Washington University. L’APL peut-elle supporter une attaque ennemie tout en continuant à soutenir ses troupes ? Peut-elle adapter ses frappes au jour le jour en dehors du plan préétabli, une fois la guerre commencée ? « Selon moi, la Chine ne peut tenir une opération de combat aérien majeure au-delà de deux semaines. Elle n’a pas la capacité de projeter des forces à très grande échelle, et on ne sait même pas si elle veut le faire », assure M. Henley.        Il vous reste 62.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/si-elle-envahissait-aujourd-hui-taiwan-la-chine-subirait-le-meme-echec-logistique-que-la-russie-en-ukraine_6135673_3210.html"},"headline":"Si elle envahissait aujourd\u2019hui Ta\u00efwan, la Chine subirait le m\u00eame \u00e9chec logistique que la Russie en Ukraine","dateCreated":"2022-07-21T18:33:28+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:33:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["D\u00e9fense","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Si le pr\u00e9sident Xi Jinping a engag\u00e9 une profonde r\u00e9organisation de l\u2019Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration, les experts occidentaux doutent que P\u00e9kin puisse \u00e0 l\u2019heure actuelle \u00ab\u00a0projeter des forces \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/192/0/3489/1744/1342/671/60/0/aa83019_c6956bdce3054cb0963f3d98022fd351-c6956bdce3054cb0963f3d98022fd351-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-4">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Coiffeur, dentiste, école… Ce centre d’accueil, situé dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir « un peu comme à la maison ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale      vidéo   Coiffeur, dentiste, école… Ce centre d’accueil, situé dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir « un peu comme à la maison ».          Par Service vidéo du Monde (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h56       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Bogdana Dzyndza montre fièrement sa bague au doigt. Elle s’est mariée avec un autre réfugié qu’elle a rencontré dans ce centre d’accueil en Pologne. « Il y a beaucoup de personnes qui n’avaient pas d’endroit où aller et qui attendent de voir comment la situation va évoluer, constate Piotr Plocharski, le représentant du centre. Du coup, elles sont ici depuis de nombreuses semaines. »            Ce lieu représentait une solution temporaire, qui s’est prolongée en même temps que le conflit. Le centre s’adapte et se transforme en proposant des services, comme un coiffeur ou un dentiste. « Nous faisons très attention à créer ici une ambiance cordiale, familiale pour que ces gens puissent se sentir au moins un peu comme s’ils étaient à la maison », explique Maksym Demidov, bénévole du fond caritatif Palianytsia.                             Lire aussi :  Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine                        Service vidéo du Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/21/dans-un-centre-d-accueil-en-pologne-des-refugies-ukrainiens-sont-en-quete-d-une-vie-normale_6135669_3210.html"},"headline":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","dateCreated":"2022-07-21T17:56:04+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:56:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Coiffeur, dentiste, \u00e9cole\u2026 Ce centre d\u2019accueil, situ\u00e9 dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir \u00ab\u00a0un peu comme \u00e0 la maison\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/840c68a_1658416280577-afp-tv-20220721-pol-pol-russierefugies-32et9ej-fr-mp4-00-00-35-12-still001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","uploadDate":"2022-07-21T17:56:04+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8clp4h?pubtool=oembed","duration":"02:18"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/840c68a_1658416280577-afp-tv-20220721-pol-pol-russierefugies-32et9ej-fr-mp4-00-00-35-12-still001.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-5">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La Russie avait accusé peu auparavant l’Ukraine d’avoir effectué des frappes de drone sur le site de cette centrale nucléaire. « Cela confirme la volonté des autorités ukrainiennes de créer les conditions d’une catastrophe nucléaire dans toute l’Europe », a déclaré Maria Zakharova, la porte-parole du ministère des affaires étrangères russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Nord Stream fonctionne à nouveau         Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Anne Guillard      Image de couverture :  Un bâtiment scolaire endommagé à la suite d’un bombardement dans la ville de Kramatorsk, le 21 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Près de cinq mois après le début de son offensive, la Russie a élargi mercredi 20 juillet ses objectifs à d’autres territoires que ceux de l’est de l’Ukraine.« Ce ne sont plus seulement les républiques populaires de Donetsk et Louhansk [deux territoires séparatistes de l’est de l’Ukraine], ce sont aussi les régions de Kherson et de Zaporijia [dans le Sud] et une série d’autres territoires, et ce processus continue de façon constante », a déclaré M. Lavrov à l’agence de presse RIA Novosti, avant d’ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n’aurait « aucun sens dans la situation actuelle ».L’Ukraine a réclamé plus d’armes et des sanctions supplémentaires contre Moscou. « Les Russes veulent du sang, pas des négociations. J’appelle tous les partenaires à renforcer les sanctions contre la Russie et à accélérer les livraisons d’armes à l’Ukraine », a écrit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba.La première dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononcé un vibrant plaidoyer devant le Congrès américain : « Je vous demande davantage d’armes (…) pour protéger les maisons de chacun et le droit de se réveiller vivant dans ces maisons », a-t-elle lancé.La Russie « travaille à l’annexion des territoires ukrainiens », en utilisant le même « mode d’emploi » que pour la Crimée en 2014, a accusé, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. « Le gouvernement russe dispose de plans détaillés pour annexer un certain nombre de régions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l’ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk », a déclaré Washington. Les représentants « illégitimes » que Moscou a imposés dans ces zones « vont organiser des référendums fantoches sur la réunification avec la Russie », « peut-être en septembre lors des élections régionales russes », a-t-il ajouté.En parallèle, la Russie cherche à y installer des banques russes, pour généraliser l’usage du rouble, « force les résidents à demander la citoyenneté russe », « impose ses fidèles dans les services de sécurité », tout en « sabotant l’Internet civil », a-t-il encore assuré.M. Poutine a déclaré, mercredi 20 juillet, qu’il n’avait pas observé de volonté de la part de l’Ukraine de respecter les termes de ce qu’il a présenté comme un accord de paix préliminaire décidé au mois de mars.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Médias. Sputnik France placé en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         Economie. L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie         Reportage. Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l’hôpital d’Oumane         Décryptage. La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Reportage. En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie         Décryptage. En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Nord Stream fonctionne à nouveau         Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-21T16:45:34+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T04:45:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","description":"La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucléaire occupée de Zaporijia, dans le sud-est du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-21T16:45:34+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T04:45:34+00:00"
  En repr\u00e9sailles aux sanctions prises par l\u2019ustralie contre la Russie, Moscou a interdit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 39 citoyens australiens travaillant notamment dans les services de s\u00e9curit\u00e9 et la d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision de responsables \u00e0 Canberra d\u2019imposer des sanctions (...), la Russie ajoute 39 personnes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la liste\u00a0\u00bb des personnes interdites d\u2019entrer sur son territoire, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Parmi ces personnes figurent notamment des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants des services de maintien de l\u2019ordre, des garde-fronti\u00e8res, ainsi que des entrepreneurs du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Sur la liste, diffus\u00e9e par le minist\u00e8re, on trouve en particulier un vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Marc Ablong, et les chefs de la police de plusieurs r\u00e9gions australiennes.          En juin, Moscou avait d\u00e9j\u00e0 interdit son territoire \u00e0 121 Australiens pour les m\u00eames raisons. Depuis le d\u00e9but de son offensive contre l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures similaires contre plusieurs centaines d\u2019autres personnalit\u00e9s occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En riposte aux sanctions, Moscou interdit son territoire \u00e0 39 Australiens ","dateModified":"2022-07-21T17:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T16:37:01+00:00","articleBody":"     Coiffeur, dentiste, \u00e9cole\u2026 Ce centre d\u2019accueil, situ\u00e9 dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir \u00ab\u00a0un peu comme \u00e0 la maison\u00a0\u00bb.                    Voir aussi :  Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","dateModified":"2022-07-21T16:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T16:12:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur deux des canons Caesar livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, assurant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 vendus par l\u2019Ukraine \u00e0 Moscou et qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s dans une usine de chars\u00a0\u00bb. La France a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 douze de ces syst\u00e8mes tr\u00e8s perfectionn\u00e9s et six autres sont en route pour l\u2019Ukraine.          En juin, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9menti une telle information, relay\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque notamment par l\u2019agence de presse russe TASS. Le haut commandement fran\u00e7ais avait d\u00e9crit aupr\u00e8s de TF1 une \u00ab\u00a0rumeur compl\u00e8tement infond\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9clarations de M.\u00a0Loukachenko n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse appelle les Occidentaux \u00e0 cesser d\u2019armer l\u2019Ukraine, qui se d\u00e9fend contre la Russie depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e dans le pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier, par Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie relaie une rumeur, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mentie par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, selon laquelle la Russie au...","dateModified":"2022-07-21T17:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:40:16+00:00","articleBody":"                     Tourelle d\u2019un char d\u00e9truit dans les rues de la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/55809be_1658417859837-2022-07-21t151705z-1931028484-rc25pt97r5s7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T15:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:35:56+00:00","articleBody":"                     Lors de la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire organis\u00e9e pour un militaire ukrainien tu\u00e9 lors d\u2019un combat contre les troupes russes dans la r\u00e9gion de Kherson le 17\u00a0juillet. En Ukraine, le 21\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/b981c9a_1658417497778-665012.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T15:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:04+00:00","articleBody":"     La Gr\u00e8ce rejoint la position de l\u2019Espagne et du Portugal. Ath\u00e8nes s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 son tour, oppos\u00e9 au plan propos\u00e9 mercredi par Bruxelles visant \u00e0 diminuer de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la baisse des livraisons russes.          \u00ab\u00a0Le gouvernement n\u2019approuve pas, par principe, la proposition de la Commission [europ\u00e9enne] de r\u00e9duire de 15\u00a0% sa consommation de gaz naturel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le porte-parole du gouvernement, Yannis Economou. La Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9, mercredi, aux Vingt-Sept de r\u00e9duire volontairement leur demande de gaz au cours des huit prochains mois, en d\u00e9voilant un arsenal de mesures cens\u00e9 permettre \u00e0 l\u2019UE d\u2019affronter une \u00e9ventuelle interruption des approvisionnements russes.          Ce plan, qui doit \u00eatre discut\u00e9 le 26\u00a0juillet lors d\u2019un Conseil europ\u00e9en, pr\u00e9voit concr\u00e8tement que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023 sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.          Sachant qu\u2019environ 70\u00a0% du gaz import\u00e9 par la Gr\u00e8ce sert \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a expliqu\u00e9 le ministre, une telle r\u00e9duction induirait tr\u00e8s vraisemblablement des perturbations dans l\u2019approvisionnement des particuliers comme des entreprises.          \u00ab\u00a0M\u00eame si nous r\u00e9duisons de 15\u00a0% notre consommation, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que plus de gaz ira en direction de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb, largement d\u00e9pendante des livraisons russes, a insist\u00e9 le ministre grec. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9sapprouvons non seulement le caract\u00e8re obligatoire de cette mesure, mais aussi le niveau m\u00eame de r\u00e9duction pr\u00e9conis\u00e9 par Bruxelles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Skrekas.                    Lire aussi :  R\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie\u00a0: pourquoi et comment les individus et les entreprises peuvent-ils agir\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Gr\u00e8ce s\u2019oppose \u00e0 la r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz propos\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-21T16:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T14:48:36+00:00","articleBody":"     La Russie entend d\u00e9velopper sa relation \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avec la Hongrie malgr\u00e9 les sanctions prises contre Moscou par l\u2019Union europ\u00e9enne, dont Budapest est membre, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0J\u2019appr\u00e9cie r\u00e9ellement nos relations. Nos discussions, aujourd\u2019hui, ont confirm\u00e9 leur nature durable et strat\u00e9gique. Et nous allons les d\u00e9velopper de toutes les fa\u00e7ons possibles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Moscou avec son homologue hongrois, Peter Szijjarto.          Par ailleurs, la Russie va \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 de livrer du gaz suppl\u00e9mentaire \u00e0 la Hongrie cette ann\u00e9e, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe.           Aujourd\u2019hui, nos coll\u00e8gues ont fait part de l\u2019int\u00e9r\u00eat du gouvernement hongrois pour un nouvel achat de gaz naturel cette ann\u00e9e. Cette requ\u00eate sera imm\u00e9diatement transmise et \u00e9tudi\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut d\u00e9velopper sa relation \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avec la Hongrie malgr\u00e9 les sanctions","dateModified":"2022-07-21T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T14:33:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 avoir sanctionn\u00e9 dix ressortissants syriens et deux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 pour leur implication dans le recrutement de mercenaires syriens et palestiniens envoy\u00e9s combattre en Ukraine pour le compte de la Russie.          Les sanctions consistent en un gel de leurs avoirs et l\u2019interdiction de se rendre dans les pays de l\u2019UE, pr\u00e9cise l\u2019expos\u00e9 des motifs publi\u00e9 au Journal officiel avec les identit\u00e9s des personnes et des entit\u00e9s sanctionn\u00e9es.          Le propri\u00e9taire de la compagnie a\u00e9rienne syrienne Cham Wings, Issam Shammout, un homme d\u2019affaires li\u00e9 au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, figure parmi les nouveaux inscrits sur cette liste noire de l\u2019UE. Un grad\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e syrienne, le colonel Saleh Al-Adbullah, est, pour sa part, sanctionn\u00e9 pour avoir recrut\u00e9 des militaires de son unit\u00e9, la 16e\u00a0brigade de l\u2019arm\u00e9e syrienne, pour combattre en Ukraine.          L\u2019UE a \u00e9galement inscrit sur sa liste noire le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e de lib\u00e9ration de la Palestine, Muhammad Al-Salti, ressortissant syrien, \u00ab\u00a0pour le recrutement de mercenaires palestiniens\u00a0\u00bb envoy\u00e9s en Libye et en Ukraine, ainsi que deux responsables militaires et le dirigeant d\u2019une faction politique syrienne.          Sont \u00e9galement sanctionn\u00e9es deux soci\u00e9t\u00e9s de protection syriennes, la Sanad Protection and Security Services et la Al-Sayyad Company for Guarding and Protection Services, toutes deux li\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e russe Wagner, ainsi que leurs quatre dirigeants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE sanctionne dix Syriens impliqu\u00e9s dans le recrutement de mercenaires pro-Russie","dateModified":"2022-07-21T14:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:21+00:00","articleBody":"                     Sabina pleure alors que son mari, dont le corps g\u00eet sur le sol, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un bombardement russe au march\u00e9 de Barabachovo, \u00e0 Kharkiv, jeudi 21\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/f3b3684_1658408170322-480399.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T13:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:09+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine ne cessera que si Kiev accepte ses pertes et n\u00e9gocie avec la Russie, a estim\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de Vladimir Poutine, dans un entretien exclusif avec l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de l\u2019Ukraine, actuellement. La particularit\u00e9 du moment est que la guerre peut se finir dans des conditions plus pr\u00e9f\u00e9rables pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Loukachenko. \u00ab\u00a0Elle doit s\u2019asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, \u00eatre d\u2019accord pour ne jamais menacer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a estim\u00e9 que l\u2019Occident, l\u2019Ukraine et la Russie doivent mettre fin au conflit pour \u00e9viter le \u00ab\u00a0pr\u00e9cipice\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0guerre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Allez, arr\u00eatons-nous. Il ne faut pas aller plus loin. Plus loin, c\u2019est le pr\u00e9cipice. Plus loin, c\u2019est la guerre nucl\u00e9aire. Cela ne doit pas aller jusque-l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il dit, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater ce chaos, l\u2019op\u00e9ration et la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019Occident voulait un conflit avec la Russie et \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a encore dit jeudi le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse au cours de cet entretien. \u00ab\u00a0Nous avons vu les causes de cette guerre, la cause est que si la Russie n\u2019avait pas devanc\u00e9 l\u2019OTAN, vous [les Occidentaux] vous seriez organis\u00e9s et l\u2019auriez frapp\u00e9e, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Vous en \u00eates \u00e0 l\u2019origine et vous prolongez cette guerre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin de la guerre \u00ab\u00a0d\u00e9pend de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui doit n\u00e9gocier avec Moscou, selon le pr\u00e9sident bi...","dateModified":"2022-07-21T13:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:47:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9 jeudi la Russie de stocker des armes lourdes et munitions sur le site de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e de Zaporijia, dans le sud du pays, o\u00f9 Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 des frappes de drone. Selon Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, au moins quatorze unit\u00e9s de mat\u00e9riel militaire lourd avec leurs munitions sont stock\u00e9es dans la salle des machines du r\u00e9acteur\u00a01 de la centrale, la plus grande d\u2019Europe. \u00ab\u00a0L\u2019ensemble de l\u2019arsenal lourd amen\u00e9 avec toutes les munitions est d\u00e9sormais tr\u00e8s proche des \u00e9quipements qui assurent le fonctionnement du turbo-g\u00e9n\u00e9rateur\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram.          Les \u00e9quipements russes sont situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du r\u00e9servoir d\u2019huile principal, dont le produit inflammable sert \u00e0 refroidir la turbine \u00e0 vapeur, tout comme l\u2019hydrog\u00e8ne servant \u00e0 refroidir le g\u00e9n\u00e9rateur, selon Energoatom. La compagnie ukrainienne s\u2019est alarm\u00e9e d\u2019un risque de d\u00e9tonation accidentelle et d\u2019incendie.          La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par Moscou depuis mars. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire non seulement sur leur territoire, mais dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, lors de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire. Elle n\u2019a toutefois pas fait \u00e9tat de d\u00e9g\u00e2ts mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire du site.          Selon elle, les forces ukrainiennes ont effectu\u00e9 une frappe de drone lundi \u00ab\u00a0\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de structures vitales pour la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale, un r\u00e9servoir de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 et le r\u00e9servoir de refroidissement d\u2019un r\u00e9acteur\u00a0\u00bb. La porte-parole a ajout\u00e9 que Kiev avait \u00e0 nouveau frapp\u00e9 le site mercredi. Des m\u00e9dias russes ont publi\u00e9 des images suppos\u00e9es de panaches de fum\u00e9es dans la ville d\u2019Energodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. L\u2019Agence France-Presse n\u2019a pu v\u00e9rifier les faits faisant l\u2019objet des accusations ukrainiennes et russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou de stocker des armes dans la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e de Zaporijia","dateModified":"2022-07-21T13:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:43:40+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand a accus\u00e9 jeudi Moscou d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0facteur d\u2019incertitude croissant\u00a0\u00bb sur le march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Europe, apr\u00e8s la reprise, apr\u00e8s des travaux de maintenance, des envois de gaz sur le pipeline Nord Stream, mais \u00e0 40 % de sa capacit\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie se r\u00e9v\u00e8le de plus en plus \u00eatre un facteur d\u2019incertitude dans le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, ajoutant que \u00ab\u00a0rien ne s\u2019opposait techniquement \u00e0 ce que Nord Stream revienne \u00e0 une exploitation \u00e0 plein r\u00e9gime apr\u00e8s son entretien\u00a0\u00bb. La Russie a rouvert le robinet du gaz vers l\u2019Europe jeudi en red\u00e9marrant le gazoduc Nord Stream apr\u00e8s dix jours de travaux de maintenance sous haute tension.          De premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade, montrent que le d\u00e9bit est identique \u00e0 celui d\u2019avant la maintenance, autour de 40% des capacit\u00e9s. Trop peu pour Berlin\u00a0: \u00ab\u00a0Ces faibles niveaux d\u2019envoi parlent une langue politique claire, confirmant que nous ne pouvons pas nous fier \u00e0 ces livraisons\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Habeck. Le gazoduc ne tourne plus \u00e0 plein r\u00e9gime depuis mi-juin, une d\u00e9cision du russe Gazprom, qui argue de l\u2019absence d\u2019une turbine en maintenance au Canada. Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est un \u00ab\u00a0facteur d\u2019incertitude croissant\u00a0\u00bb pour le secteur \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-07-21T13:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:08:31+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, se rend jeudi \u00e0 Moscou afin de discuter de nouvelles livraisons de gaz, a annonc\u00e9 le Fidesz, le parti du premier ministre hongrois, Viktor Orban. \u00ab\u00a0Dans le but de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acheter 700\u00a0millions de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel, en plus des quantit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues dans les contrats de long terme\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un message post\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie hongroise attendu jeudi \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-07-21T12:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T10:34:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin assure que des restrictions occidentales causent tous les probl\u00e8mes techniques de livraison de gaz russe vers l\u2019Europe, au moment o\u00f9 le gazoduc Nord Stream 1 a red\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s une p\u00e9riode de maintenance. \u00ab\u00a0Ce sont ces restrictions qui emp\u00eachent d\u2019effectuer les r\u00e9parations d\u2019\u00e9quipements, notamment des turbines dans les stations de compression\u00a0\u00bb, affirme le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Dmitri Peskov, qui rejette les accusations contre Moscou de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb au gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0probl\u00e8mes techniques\u00a0\u00bb de livraison de gaz sont caus\u00e9s par les Occidentaux, affirme  le Kremli...","dateModified":"2022-07-21T10:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T09:45:13+00:00","articleBody":"     Un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est \u00ab\u00a0possible dans les prochains jours\u00a0\u00bb si les Occidentaux r\u00e9pondent aux demandes de la Russie, a affirm\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu. Ankara pensait accueillir cette semaine un nouveau round de n\u00e9gociations entre experts militaires russes, ukrainiens, turcs et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, entrav\u00e9es par l\u2019invasion russe. Plus de\u00a020\u00a0millions de tonnes sont bloqu\u00e9es dans les ports d\u2019Ukraine, qui font cruellement d\u00e9faut au march\u00e9 mondial, au risque de p\u00e9nuries alimentaires graves pour l\u2019Afrique, notamment.          \u00ab\u00a0M\u00eame si les produits [agricoles] russes ne sont pas concern\u00e9s par les sanctions, il y a des blocages concernant le transport maritime, les assurances et le syst\u00e8me bancaire. Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne ont fait des promesses pour les lever\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre turc. \u00ab\u00a0Lorsque nous aurons r\u00e9solu cette question, non seulement la voie de l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et de l\u2019huile de tournesol ukrainiennes sera ouverte, mais aussi celle pour les produits de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en se disant \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb. Selon le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, un \u00ab\u00a0m\u00e9morandum\u00a0\u00bb est pr\u00eat, qui pr\u00e9voit notamment l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un centre de coordination sous les auspices de l\u2019ONU \u00e0 Istanbul. Mais Moscou accuse l\u2019Ukraine de bloquer les discussions\u00a0:           Nous nous sommes entendus sur les principes de base permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais quand notre d\u00e9l\u00e9gation a demand\u00e9 d\u2019ajouter une deuxi\u00e8me partie [concernant la production russe], les Ukrainiens ont refus\u00e9 cat\u00e9goriquement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara esp\u00e8re un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T09:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T09:22:39+00:00","articleBody":"    Quelle est la l\u00e9gende de la photographie en haut de la page du live. Merci pour votre travail.    julie         Bonjour Julie,          La l\u00e9gende de la photo de couverture du live se trouve en t\u00eate de la zone \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb (colonne de droite). La l\u00e9gende de la photo actuelle est\u00a0:  \u00ab\u00a0Un p\u00e8re tient la main de son fils, tu\u00e9 par un missile russe dans la ville de Saltivka, le 20\u00a0juillet.\u00a0\u00bb La photo est sign\u00e9e Sergey Bobok, pour l\u2019Agence France-Presse (AFP).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T09:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:41:10+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-trois autres, bless\u00e9es, jeudi matin dans un bombardement russe sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleh Synehoubov. Quatre des bless\u00e9s sont dans un \u00e9tat grave \u00e0 la suite de ce bombardement au lance-roquettes multiple, a ajout\u00e9 sur Telegram M.\u00a0Synehoubov.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, la ville de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion fin f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 la prendre. Mercredi d\u00e9j\u00e0, des bombardements y ont fait au moins trois morts, selon les autorit\u00e9s locales. Parmi les victimes, un adolescent de 13 ans tu\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un d\u2019arr\u00eat de bus dont les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu le corps. Son p\u00e8re, en \u00e9tat de choc, est longuement rest\u00e9 agenouill\u00e9 en tenant la main de son fils dont le corps sans vie a \u00e9t\u00e9 recouvert d\u2019une couverture au milieu des d\u00e9bris de verre.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.                Des hommes d\u00e9placent le corps d\u2019une victime tu\u00e9e par un bombardement russe sur une civi\u00e8re \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, mercredi 20 juillet 2022. ANDRII MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/4df3918_1658396444573-477732.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts,vingt-trois  bless\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-07-21T12:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:38:48+00:00","articleBody":"     Le gouvernement portugais ne soutiendra pas le plan propos\u00e9 mercredi par Bruxelles visant \u00e0 diminuer de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes, a fait savoir le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le Portugal va s\u2019opposer\u00a0\u00bb \u00e0 cette mesure \u00ab\u00a0disproportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joao Galamba, le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019environnement et \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, dans un entretien au quotidien Publico publi\u00e9 jeudi.          La proposition de la Commission \u00ab\u00a0n\u2019est pas adapt\u00e9e pour des pays qui ne sont pas interconnect\u00e9s\u00a0\u00bb au r\u00e9seau gazier, comme le Portugal, a-t-il expliqu\u00e9. Le Portugal rejoint ainsi la position de l\u2019Espagne, dont la ministre de la transition \u00e9cologique, Teresa Ribera, s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 cette proposition, estimant qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00ab\u00a0juste\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lisbonne ne soutient pas la r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz propos\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-21T09:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:29:25+00:00","articleBody":"     La Banque nationale d\u2019Ukraine a annonc\u00e9 jeudi la d\u00e9valuation de 25 % de la monnaie nationale, la hryvnia, face au dollar, en raison de l\u2019impact de l\u2019invasion russe sur l\u2019\u00e9conomie nationale.          \u00ab\u00a0Une telle mesure renforcera la comp\u00e9titivit\u00e9 des producteurs ukrainiens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0soutiendra la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie dans les conditions de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la banque centrale, en \u00e9tablissant jeudi le taux d\u2019\u00e9change \u00e0 36,57\u00a0hryvnias pour un dollar, contre 29,25\u00a0hryvnias pour un dollar auparavant, cours qui \u00e9tait en vigueur au d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9value sa monnaie de 25 %","dateModified":"2022-07-21T09:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:13:35+00:00","articleBody":"     Aussi bien l\u2019arm\u00e9e russe que les forces ukrainiennes mettent \u00ab\u00a0inutilement\u00a0\u00bb en danger des civils en basant des troupes au c\u0153ur de zones habit\u00e9es, comme un sous-sol d\u2019\u00e9cole ou un dispensaire, a accus\u00e9 jeudi Human Rights Watch (HRW). \u00ab\u00a0Alors que la guerre en Ukraine fait rage, des civils ont \u00e9t\u00e9 inutilement pris dans des combats\u00a0\u00bb, constate Belkis Wille, une chercheuse de HRW cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces russes et ukrainiennes doivent toutes deux \u00e9viter de baser leurs troupes parmi les civils et faire tout leur possible pour \u00e9loigner les civils des environs\u00a0\u00bb, a-t-elle exhort\u00e9.          HRW pr\u00e9cise avoir document\u00e9 quatre cas de bases militaires russes et trois ukrainiennes \u00e9tablies dans des zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Les attaques qui ont suivi contre ces bases ont tu\u00e9 et bless\u00e9 des civils\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019organisation pr\u00e9cisant avoir interrog\u00e9 plus de 50 habitants de sept localit\u00e9s situ\u00e9es dans des r\u00e9gions ukrainiennes de Tchernihiv (Nord), Kharkiv (Est) et Zaporijia (Sud) et visit\u00e9 six d\u2019entre elles. Parmi les cas les plus connus, cit\u00e9s par HRW, le village de Iahidne, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, o\u00f9 les Russes ont d\u00e9tenu environ 350 civils pendant un mois dans le sous-sol d\u2019une \u00e9cole qu\u2019ils utilisaient comme base militaire.          De leur c\u00f4t\u00e9, les forces ukrainiennes ont \u00e9tabli une base dans un centre de contr\u00f4le des maladies d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de Pokotylivka (r\u00e9gion de Kharkiv), soutient l\u2019ONG. Lorsque les Russes ont attaqu\u00e9 le centre, le 28\u00a0avril, au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, et des dizaines de maisons voisines ainsi que l\u2019\u00e9cole locale ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils \u00ab\u00a0inutilement\u00a0\u00bb mis en danger par les deux camps en Ukraine, selon Human Rights Watch (HRW)","dateModified":"2022-07-21T08:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T07:39:42+00:00","articleBody":"     A la suite de la remise en route du gazoduc Nord Stream 1, jeudi, les premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade, montrent que le d\u00e9bit serait finalement identique \u00e0 celui d\u2019avant la maintenance, autour de\u00a040\u00a0% des capacit\u00e9s. Quelque 29\u00a0GWh de gaz ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s d\u00e8s la deuxi\u00e8me heure de service \u00e0 la station de Greifswald, en Allemagne, au bord de la mer Baltique, o\u00f9 aboutit le gazoduc.          Les flux de gaz pourraient \u00ab\u00a0atteindre le niveau de pr\u00e9maintenance d\u2019environ 40\u00a0% d\u2019utilisation [environ 700\u00a0GWh par jour]. Malheureusement, l\u2019incertitude politique (\u2026) demeure\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9bit de Nord Stream 1 devrait retrouver son niveau d\u2019avant la maintenance, \u00e0 40 % de sa capacit\u00e9","dateModified":"2022-07-21T07:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T06:23:22+00:00","articleBody":"     Ursula von der Leyen juge \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept. Pour y faire face, Bruxelles a pr\u00e9sent\u00e9 un plan s\u2019appuyant sur le volontariat, demandant \u00e0 chacun de ses membres de r\u00e9duire sa consommation.                    Lire aussi :  Pour s\u2019affranchir du gaz russe, la Commission veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la consommation des Europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T06:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T05:01:23+00:00","articleBody":"     Le gazoduc Nord Stream 1, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne a red\u00e9marr\u00e9 jeudi apr\u00e8s dix jours de maintenance, a fait savoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00eame nom, gestionnaire de l\u2019\u00e9quipement. \u00ab\u00a0Il fonctionne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00eame nom, sans toutefois pr\u00e9ciser la quantit\u00e9 de gaz en cours d\u2019acheminement. Les donn\u00e9es r\u00e9elles seront connues plus tard dans la journ\u00e9e.          Le gouvernement allemand craignait que ce pipeline ne soit pas rouvert par Moscou apr\u00e8s ces travaux d\u00e9but\u00e9s le 11 juillet. Selon des donn\u00e9es transmises par Gazprom \u00e0 Gascade, l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, le gazoduc devrait livrer 530\u00a0GWh durant la journ\u00e9e. C\u2019est seulement \u00ab\u00a030\u00a0%\u00a0\u00bb de ses capacit\u00e9s, a fait remarquer sur Twitter jeudi le pr\u00e9sident de l\u2019Agence allemande des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller. Ce serait en outre dix points de moins qu\u2019avant les travaux. Arguant de l\u2019absence d\u2019une turbine, en maintenance au Canada, Gazprom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit \u00e0 40\u00a0% des capacit\u00e9s les livraisons au moyen de Nord Stream 1 depuis la mi-juin.          Le groupe gazier russe Gazprom avait assur\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas garantir la reprise des livraisons par ce gazoduc, en maintenance jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin. Le groupe invoquait l\u2019absence de cette turbine, n\u00e9cessaire, selon l\u2019entreprise, pour faire fonctionner une station de compression. Un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, selon Berlin, qui d\u00e9nonce des d\u00e9cisions \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne \u00e9tait donc suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou concernant le red\u00e9marrage du pipeline, apr\u00e8s ces travaux de maintenance pr\u00e9vus de longue date.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a quant \u00e0 lui souffl\u00e9 le chaud et le froid sur les perspectives pour Nord Stream dans les prochaines semaines. Il a laiss\u00e9 entendre que le gazoduc pouvait red\u00e9marrer jeudi matin, mais que si la Russie ne recevait pas la turbine manquante, il fonctionnerait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine. Car, selon le pr\u00e9sident russe, une seconde turbine doit \u00e0 son tour faire l\u2019objet d\u2019une maintenance, \u00e0 la fin de juillet.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream fonctionne \u00e0 nouveau","dateModified":"2022-07-21T05:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:45:07+00:00","articleBody":"     Le sp\u00e9cialiste de la frite industrielle surgel\u00e9e tire un trait sur ses ambitions dans ce pays, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait implant\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 1990. Il mise sur l\u2019internationalisation et la diversification.                    Lire aussi :  L\u2019entreprise McCain a cess\u00e9 toute pr\u00e9sence commerciale en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T05:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:40:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019annonce russe en r\u00e9clamant plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          La premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a, pour sa part, prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0:           Je vous demande plus d\u2019armes (\u2026) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons.           Mercredi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 que les objectifs de la Russie ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine prend acte des propos de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-07-21T07:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:35:05+00:00","articleBody":"     Les sanctions europ\u00e9ennes visant la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ont lourdement pes\u00e9 sur les deux m\u00e9dias d\u2019influence du Kremlin. C\u2019est l\u2019\u00e9pilogue d\u2019une aventure de sept ans pour Sputnik, financ\u00e9 par le Kremlin. De son c\u00f4t\u00e9, la situation tranche avec celle de son grand concurrent, RT France, qui maintient toujours un semblant d\u2019activit\u00e9.                    Lire aussi :  Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T05:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:20:01+00:00","articleBody":"     Selon le maire de la ville de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, de puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues cette nuit, vers 3\u00a0heures du matin. La sir\u00e8ne d\u2019alerte aux bombardements a d\u2019ailleurs retenti. Aucun bilan n\u2019a pour le moment \u00e9t\u00e9 rendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud du pays","dateModified":"2022-07-21T05:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:15:00+00:00","articleBody":"           Un centre commercial de la ville de Kherson, au sud de l\u2019Ukraine, compl\u00e8tement d\u00e9truit suite aux bombardements russes. Le 20 juillet 2022. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/b4c00f1_5756400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T04:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:10:09+00:00","articleBody":"      Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son offensive, la Russie a \u00e9largi mercredi 20 juillet ses objectifs \u00e0 d\u2019autres territoires que ceux de l\u2019est de Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce ne sont plus seulement les r\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk [deux territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine], ce sont aussi les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia [dans le Sud] et une s\u00e9rie d\u2019autres territoires, et ce processus continue de fa\u00e7on constante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov \u00e0 l\u2019agence de presse RIA Novosti, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba.          La premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande davantage d\u2019armes (...) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.          La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb, en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014, a accus\u00e9, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Washington. Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes, pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019Internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          M. Poutine a d\u00e9clar\u00e9, mercredi 20 juillet, qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-21T13:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:00:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 148e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-21T04:00:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-6">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Prise pour la dernière fois en 2011, une telle mesure marque un tournant majeur après une longue période où l’argent était facilement accessible dans la zone euro.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Union européenne             Pour faire face à l’inflation, la Banque centrale européenne décide d’une hausse de ses taux d’intérêt plus importante qu’attendue, de 0,5 point      Prise pour la dernière fois en 2011, une telle mesure marque un tournant majeur après une longue période où l’argent était facilement accessible dans la zone euro.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde, à Bruxelles, le 12 juillet 2022.  VIRGINIA MAYO / AP                 Pour la première fois en plus de dix ans, la Banque centrale européenne (BCE) a annoncé, jeudi 21 juillet, un relèvement de ses taux d’intérêt de 0,5 point – soit plus qu’attendu – face à l’inflation galopante et au risque de récession. Cette décision marque un tournant majeur après une longue période d’argent facilement accessible dans la zone euro.            Le principal taux d’intérêt passe ainsi de zéro, où il campait depuis 2016, à 0,5 %, tandis que celui taxant une partie des liquidités bancaires non distribuées en crédit, négatif depuis 2014, remonte de – 0,5 %, à zéro. La hausse est plus importante qu’attendue : en juin, la BCE avait annoncé que l’augmentation serait de 0,25 point.              L’horizon économique « s’assombrit » en zone euro, a déclaré sa présidente, Christine Lagarde, qui prévient que l’inflation restera à un « niveau élevé indésirable pendant un certain temps ». En renchérissant le coût du crédit, pour la première fois depuis 2011, la BCE emboîte le pas à d’autres banques centrales dans le monde. La Fed américaine a augmenté ses taux d’intérêt depuis mars et sa fourchette pour le taux des fonds fédéraux, établie désormais entre 1,5 % et 1,75 %, pourrait être relevée de 75 points de base fin juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                   Protéger les Etats contre des attaques spéculatives sur leur dette            La BCE a également annoncé jeudi un nouvel instrument pour protéger les Etats les plus fragiles contre des attaques spéculatives sur leur dette – les marchés ont dans leur ligne de mire l’Italie, où s’ouvre une période d’instabilité politique. Cet outil « pourra être activé pour contrer les dynamiques de marché injustifiées et désordonnées qui menacent gravement la transmission de la politique monétaire dans la zone euro », qui vise un taux d’inflation de 2 % à moyen terme, selon un communiqué à l’issue du conseil des gouverneurs.            Depuis l’annonce en juin d’un durcissement de la politique monétaire par la BCE, concrétisé par cette hausse des taux directeurs, les taux d’intérêt des dettes publiques européennes ont grimpé en flèche et l’écart entre les taux d’emprunts des différents pays s’est creusé. La BCE parle d’une « fragmentation » de la zone euro, qui gêne sa politique et doit donc être combattue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   L’emprunt de l’Italie se négociait jeudi dans la matinée au taux moyen de 3,55 %, soit 223 points de base au-dessus du taux allemand à dix ans, réputé sans risque. Cet écart se resserrait légèrement, à 219 points de base, après les annonces de la BCE. Face au risque d’une « fragmentation » allant en s’aggravant, voire d’une crise de la dette semblable à celle de 2012, l’institution de Francfort a développé un nouvel outil censé calmer l’emballement des marchés.              Une des caractéristiques majeures de ce programme dénommé « TPI » (« instrument de protection de la transmission ») est que les achats de dette seront potentiellement illimités pour contrer les attaques spéculatives. L’ampleur des achats au titre du TPI dépendra « de la gravité des risques auxquels est confrontée la transmission des politiques » monétaires. En assurant une meilleure « transmission » de ses décisions auprès des entreprises et ménages, le TPI permettra à la BCE « de remplir plus efficacement son mandat en matière de stabilité des prix », ajoute l’institut.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe et le choc de l’inflation                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/pour-faire-face-a-l-inflation-la-banque-centrale-europeenne-decide-d-une-hausse-de-ses-taux-d-interet-plus-importante-qu-attendue-de-0-5-point_6135646_3234.html"},"headline":"Pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, la Banque centrale europ\u00e9enne d\u00e9cide d\u2019une hausse de ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus importante qu\u2019attendue, de 0,5 point","dateCreated":"2022-07-21T14:43:59+02:00","datePublished":"2022-07-21T14:43:59+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:57:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Prise pour la derni\u00e8re fois en\u00a02011, une telle mesure marque un tournant majeur apr\u00e8s une longue p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019argent \u00e9tait facilement accessible dans la zone euro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/242/0/3785/1892/1342/671/60/0/fe9878a_fa81ae6079854d4ebd0764dce3b00a7d-fa81ae6079854d4ebd0764dce3b00a7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-7">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Alexandra Pettifer avait lancé des poursuites contre le groupe audiovisuel public, contestant les rumeurs « fabriquées » qui lui imputaient une aventure avec le prince Charles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             La BBC verse d’importantes indemnités à l’ex-nurse de William et d’Harry, visée par de fausses accusations      Alexandra Pettifer avait lancé des poursuites contre le groupe audiovisuel public, contestant les rumeurs « fabriquées » qui lui imputaient une aventure avec le prince Charles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h22    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’une des entrées du siège de la BBC, à Londres, en juillet 2017.  FRANK AUGSTEIN / AP                 La BBC a accepté, jeudi 21 juillet, de verser d’« importants » dommages et intérêts à l’ancienne nurse des princes Willam et Harry, qui avait été calomniée par l’un de ses anciens journalistes, Martin Bashir, dans le but de décrocher une interview événement de la princesse Diana en 1995.            Cet accord constitue un nouvel épisode de la saga autour des méthodes trompeuses employées pour organiser l’entretien, vu par 23 millions de téléspectateurs, dans lequel la princesse de Galles avait reconnu avoir une relation extraconjugale. Avant cette interview, M. Bashir aurait ainsi amené Diana à croire que la nurse était tombée enceinte du prince Charles, lorsque cette dernière était son assistante personnelle, en lui montrant un faux « justificatif » d’avortement.              Alexandra Pettifer, plus connue sous le nom de « Tiggy Legge-Bourke » (un surnom et son nom de jeune fille), avait lancé des poursuites contre le groupe audiovisuel public, contestant les allégations « fabriquées » par M. Bashir. Devant la Haute Cour de Londres, son avocate, Louise Prince, a déclaré que sa cliente était « soulagée que la BBC reconnaisse que les allégations étaient totalement fausses et sans aucun fondement ».                             Lire aussi :  Le journaliste de la BBC qui a interrogé Lady Di en 1995 présente ses excuses et se défend                   « Excuses publiques » de la BBC            « La BBC versera d’importants dommages et intérêts à Mme Pettifer et voudrait profiter de l’occasion pour lui présenter des excuses publiques, au prince de Galles et aux ducs de Cambridge et de Sussex pour la manière dont la princesse Diana a été abusée et l’impact sur leurs vies qui en a résulté », a déclaré dans un communiqué le directeur général du groupe, Tim Davie. « Si nous avions fait notre travail correctement, la princesse Diana », morte en 1997 dans un accident de voiture à Paris, « aurait su la vérité », a-t-il poursuivi.            Dans un rapport indépendant publié en mai 2021, l’ancien juge de la Cour suprême John Dyson avait mis en lumière les méthodes trompeuses du journaliste Martin Bashir pour décrocher l’interview et étrillé la BBC pour sa gestion de l’affaire.                              Lire aussi   « Diana, l’interview du siècle » : vingt-cinq ans après, un rapport conclut à une tromperie de la part du journaliste de la BBC                   De faux relevés de compte avaient également été montrés au frère de Diana, Charles Spencer, pour lui faire croire que les services de sécurité payaient deux personnes à la cour pour espionner sa sœur. Selon M. Spencer, c’est ce qui l’avait poussé à présenter le journaliste à Lady Di.              Après cette interview, Martin Bashir a poursuivi sa carrière aux Etats-Unis avant de revenir au Royaume-Uni travailler pour la BBC, jusqu’à sa démission, en mai 2022. Dans cette affaire, la BBC a déjà indemnisé l’ancien secrétaire privé de Lady Di et a conclu un accord financier avec un graphiste qui avait été écarté pour avoir dénoncé les méthodes trompeuses de Martin Bashir.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/la-bbc-verse-d-importantes-indemnites-a-l-ex-nurse-de-william-et-d-harry-visee-par-de-fausses-accusations_6135642_3210.html"},"headline":"La BBC verse d\u2019importantes indemnit\u00e9s \u00e0 l\u2019ex-nurse de\u00a0William et d\u2019Harry, vis\u00e9e par de fausses accusations","dateCreated":"2022-07-21T14:22:33+02:00","datePublished":"2022-07-21T14:22:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Alexandra Pettifer avait lanc\u00e9 des poursuites contre le groupe audiovisuel public, contestant les rumeurs \u00ab\u00a0fabriqu\u00e9es\u00a0\u00bb qui lui imputaient une aventure avec le prince Charles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/07/19/0/114/4114/2057/1342/671/60/0/f76c32f_096a2a2ba9cf41b18888841c221c263c-096a2a2ba9cf41b18888841c221c263c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-8">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le choix final entre Rishi Sunak et Liz Truss sera soumis en août au suffrage des 160 000 adhérents du Parti conservateur, nettement plus à droite que la moyenne du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Succession de Boris Johnson : dans la dernière phase, un processus discutable      Le choix final entre Rishi Sunak et Liz Truss sera soumis en août au suffrage des 160 000 adhérents du Parti conservateur, nettement plus à droite que la moyenne du pays.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 12h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sir Graham Brady, troisième à gauche, président du Comité 1922, annonce les résultats du scrutin donnant les deux derniers candidats à la direction du Parti conservateur, dans les Chambres du Parlement, à Londres, mercredi 20 juillet 2022. Le Parti conservateur britannique a choisi Rishi Sunak et Liz Truss comme les deux finalistes de l’élection visant à remplacer le premier ministre Boris Johnson.  STEFAN ROUSSEAU / AP               La dizaine de candidats au remplacement de Boris Johnson sur la liste de départ ayant été départagés par les 357 députés conservateurs britanniques, c’est désormais aux 160 000 membres du parti tory de choisir entre les deux finalistes, Rishi Sunak et Liz Truss : ils ont tout le mois d’août pour le faire, par vote postal. Qui sont ces personnes, représentant tout au plus 0,35 % de l’électorat britannique, dont la décision engage le destin de tout un pays ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?                 Donateurs, conseillers municipaux, activistes… Selon une étude réalisée par la Queen Mary University of London, les membres du parti sont à 70 % des hommes, plutôt âgés (la cinquantaine en moyenne), et ne représentant pas la diversité ethnique du pays. « Ils ont tendance à être plus radicaux, plus à droite que la moyenne des électeurs conservateurs – parce que ce sont des militants convaincus, prêts à donner de l’argent au parti », souligne Chris Curtis, de l’institut de sondages Opinium Research.            Ils s’inquiètent, par exemple, davantage de l’immigration que du changement climatique, « parce que 90 % d’entre eux seront morts en 2050 [date à laquelle le gouvernement britannique s’est engagé à parvenir à la neutralité carbone] », admettait, il y a quelques jours, le député conservateur Chris Skidmore, citant un sondage YouGov selon lequel seuls 4 % des membres du Parti conservateur considèrent la stratégie nationale de lutte contre le changement climatique comme une de leurs trois priorités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Surenchère des candidats          « Ils sont surtout radicaux en matière économique, très en faveur des baisses d’impôts et très en défaveur des dépenses publiques, c’est sur ces thématiques qu’ils divergent le plus des électeurs tories », ajoute Chris Curtis. C’est la raison pour laquelle les candidats – à l’exception notable de Rishi Sunak, l’ex-chancelier de l’échiquier de Boris Johnson – ont surenchéri dans leurs promesses de baisses d’impôts, jugées largement irréalistes étant donné la situation du pays (gros besoins de financement des services publics, notamment de l’hôpital, et inflation galopante).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la course à la succession de Boris Johnson se resserre chez les conservateurs                 En revanche, les membres du parti n’auraient pas d’a priori quant au genre – le Parti conservateur a déjà donné deux premières ministres au pays (Margaret Thatcher et Theresa May) – ou à l’origine ethnique des candidats – M. Sunak est d’origine indienne. « Ils sont parfaitement prêts à voter pour une femme de couleur », observe Michael Gove, ex-ministre d’Etat du gouvernement Johnson, qui a soutenu jusqu’au bout la candidature de Kemi Badenoch, Britannique d’origine nigériane (elle a été éliminée, mardi 19 juillet).          Il vous reste 49.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/succession-de-boris-johnson-dans-la-derniere-phase-un-processus-discutable_6135624_3210.html"},"headline":"Succession de Boris Johnson\u00a0: dans la derni\u00e8re phase, un processus discutable","dateCreated":"2022-07-21T11:47:48+02:00","datePublished":"2022-07-21T11:47:48+02:00","dateModified":"2022-07-21T12:16:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le choix final entre Rishi Sunak et Liz Truss sera soumis en ao\u00fbt au suffrage des 160\u00a0000 adh\u00e9rents du Parti conservateur, nettement plus \u00e0 droite que la moyenne du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4800/2400/1342/671/60/0/869b60c_5755409-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-9">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le premier ministre italien a annoncé sa démission. L’effondrement de sa coalition place le pays, mais aussi la zone euro et toute l’UE, dans une zone de fortes turbulences économiques et géopolitiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Débats       Italie         La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe   Éditorial   Le Monde    Le premier ministre italien a annoncé sa démission. L’effondrement de sa coalition place le pays, mais aussi la zone euro et toute l’UE, dans une zone de fortes turbulences économiques et géopolitiques.   Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 13h28    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le moment ne pouvait pas être pire pour l’Italie, pour la zone euro et pour l’Union européenne (UE) tout entière. Le désaveu infligé au premier ministre italien, Mario Draghi, au cours d’une folle journée au Parlement, mercredi 20 juillet, suivie par l’annonce de sa démission, jeudi, qui devrait logiquement aboutir à l’organisation de nouvelles élections, survient alors que les orages s’accumulent sur la Péninsule, au risque d’une inquiétante déstabilisation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                   Le pays, affaibli par le Covid-19, plombé par sa dette impressionnante et ses taux d’emprunt prohibitifs, compte sur les quelque 200 milliards d’euros du plan d’urgence européen post-pandémie dont il est, avec l’Espagne, le premier bénéficiaire. Or le dirigeant italien, arrivé au pouvoir en février 2021, lui-même ancien président de la Banque centrale européenne (BCE), était considéré à Bruxelles comme le garant d’un retour à la confiance par des réformes destinées à remettre sur les rails l’Italie, perçue comme le maillon faible de la zone euro.              L’effondrement de la coalition qui soutenait M. Draghi intervient à quelques heures d’annonces délicates de la BCE, qui cherche à limiter le décrochage des taux d’intérêt sur les dettes souveraines plombant l’exécutif italien, tout en cherchant à juguler l’inflation. La crise survient aussi alors que l’Italie, dont 40 % du gaz consommé est importé de Russie, subit les conséquences de la guerre en Ukraine sur ses approvisionnements en énergie.            Des formations au lourd passé            Cette « tempête parfaite » a été déclenchée par la défection de Forza Italia, le parti de droite de Silvio Berlusconi, de la Ligue, la formation d’extrême droite de Matteo Salvini, et de la formation antisystème Mouvement 5 étoiles (M5S), qui, mercredi, ont refusé de participer à un vote de confiance demandé par M. Draghi au Sénat. Ainsi a pris fin le paradoxe qui voulait que cohabite le Parlement le plus eurosceptique de l’histoire de l’Italie avec un président du conseil personnifiant le sauvetage de la zone euro après la crise financière de 2011, finalement appelé à la rescousse en Italie en 2021 pour sortir le pays de la crise du Covid-19.            Déstabilisante pour la zone euro, la crise politique italienne l’est aussi pour les Vingt-Sept, au moment même où ils mettent en œuvre l’innovation historique que constitue le plan de relance financé par une dette commune. La capacité de Mario Draghi à réformer l’Etat italien et à utiliser les fonds européens pour relancer l’économie était considérée, notamment à Berlin, comme un test du bien-fondé de cette solidarité européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                   Sa démission, au moment où deux autres piliers de l’UE, le chancelier Scholz et le président Macron, sont affaiblis – le premier par les conséquences de l’agression russe en Ukraine, le second par la perte de sa majorité parlementaire –, représente un choc majeur pour la consolidation de l’Union, pour son leadership et pour sa cohésion sur la scène internationale.              L’éclatement de la coalition gouvernementale met à nu les tensions extrêmes que connaît l’Italie dans son rapport avec la Russie. Ayant imposé une ferme politique de sanctions à l’encontre de Moscou, Mario Draghi s’est heurté à la russophilie de ses alliés de circonstance, en particulier la Ligue et Forza Italia, et d’une partie du patronat.            On mesure le bouleversement géopolitique que constituerait le retour au pouvoir, à l’occasion de prochaines élections, en pleine inquiétude énergétique à l’approche de l’hiver, de ces formations au lourd passé de complaisance avec Vladimir Poutine. Aux Italiens proeuropéens de se mobiliser et à l’UE d’agir avec doigté pour éviter ce scénario de cauchemar.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/21/la-fin-de-l-ere-de-draghi-en-italie-un-choc-pour-toute-l-europe_6135623_3232.html"},"headline":"La fin de l\u2019\u00e8re de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l\u2019Europe","dateCreated":"2022-07-21T11:33:47+02:00","datePublished":"2022-07-21T11:33:47+02:00","dateModified":"2022-07-21T13:28:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Italie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le premier ministre italien a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. L\u2019effondrement de sa coalition place le pays, mais aussi la zone euro et toute l\u2019UE, dans une zone de fortes turbulences \u00e9conomiques et g\u00e9opolitiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/365/0/3000/1500/1342/671/60/0/02afc16_5743318-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-10">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Pour l’Association marocaine des droits humains, « la décision d’attaquer violemment les demandeurs d’asile » est la « cause principale » du drame survenu fin juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Une ONG pointe la responsabilité du Maroc et de l’Espagne dans la mort de 27 migrants à Melilla      Pour l’Association marocaine des droits humains, « la décision d’attaquer violemment les demandeurs d’asile » est la « cause principale » du drame survenu fin juin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors d’une manifestation dénonçant le « massacre » de migrants à la frontière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla, à Madrid, le 26 juin 2022.  NACHO DOCE / REUTERS                 Une ONG marocaine a imputé à Rabat et Madrid, mercredi 20 juillet, la responsabilité du drame ayant eu lieu à Melilla fin juin, quand 27 migrants africains sont morts, selon elle, en tentant de forcer le passage de cette enclave espagnole dans le nord du Maroc.            « La tragédie du 24 juin a coûté la vie à 27 migrants à cause d’une répression sans précédent des autorités marocaines avec la complicité de leurs homologues espagnoles », a dénoncé Omar Naji, de l’Association marocaine des droits humains (AMDH), lors d’une conférence de presse à Rabat. Selon les autorités marocaines, 23 migrants en situation irrégulière ont péri à la suite de bousculades et de chutes pendant la tentative d’entrée massive dans Melilla.                             Lire aussi :  Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants                   « Il s’agit d’un crime ignoble, résultat de politiques migratoires mortifères », a dénoncé M. Naji, qui présentait un rapport de l’AMDH sur le drame, soulignant que le bilan de l’association « repose sur des sources dignes de confiance ». « La décision d’attaquer violemment les demandeurs d’asile une fois arrivés à la barrière [séparant les territoires marocain et espagnol] est sans doute la cause principale derrière le bilan très lourd », est-il écrit dans le rapport.              Principale association indépendante de défense des droits humains au Maroc, l’ONG fustige « l’usage massif de gaz lacrymogène » par les policiers marocains et espagnols au moment où les migrants, en majorité des Soudanais, tentaient de pénétrer dans un poste-frontière exigu et fermé ou d’escalader une clôture métallique surmontée de barbelés. Les autorités espagnoles « ont refoulé à chaud une centaine de migrants », selon l’AMDH, qui fait état de 64 clandestins toujours portés disparus.            Opérations de ratissage            Dans un rapport préliminaire, le Conseil national des droits de l’homme (CNDH), organisme officiel marocain chargé d’enquêter sur le drame, a conclu à la mort par « asphyxie mécanique » des migrants, principalement au niveau de la zone tampon du poste-frontière, équipée de tourniquets manuels permettant le passage d’une seule personne à la fois. Son enquête a mis hors de cause les forces de l’ordre marocaines et pointé la responsabilité des autorités espagnoles, qui ont maintenu fermé le poste-frontière.            Pour l’AMDH, la reprise de la coopération migratoire entre Rabat et Madrid, prix de la réconciliation scellée le 18 mars après un an de brouille diplomatique, fait figure de principale accusée. Elle a donné lieu à une « augmentation » des opérations de ratissage marocaines dans les forêts voisines de Melilla : plus de 30 entre avril et juin 2022, contre 37 pour toute l’année 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Drame de Melilla : « Le Maroc était prêt à tout pour arrêter les migrants, au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne »                   Si Madrid et Rabat ont dénoncé l’implication de « réseaux de traite criminels » dans le drame du 24 juin, l’AMDH rejette ce « nouveau discours de criminalisation » des migrants. Quand ces derniers tentent une traversée terrestre en escaladant des clôtures barbelées, ils « le font sans rien payer, contrairement à ceux qui la tentent par voie maritime », argue M. Naji.              Mardi, 33 migrants arrêtés après le drame de Melilla ont été condamnés à Nador à onze mois de prison ferme chacun pour « entrée illégale » au Maroc ; 29 autres sont poursuivis devant la justice marocaine. Ce drame migratoire est le plus meurtrier jamais survenu lors des nombreuses tentatives de migrants de pénétrer dans Melilla et dans l’enclave espagnole voisine de Ceuta, les deux principales frontières terrestres de l’Union européenne avec le continent africain.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/21/une-ong-pointe-la-responsabilite-du-maroc-et-de-l-espagne-dans-la-mort-de-27-migrants-a-melilla_6135613_3212.html"},"headline":"Une ONG pointe la responsabilit\u00e9 du Maroc et de l\u2019Espagne dans la mort de 27\u00a0migrants \u00e0 Melilla","dateCreated":"2022-07-21T10:06:38+02:00","datePublished":"2022-07-21T10:06:38+02:00","dateModified":"2022-07-21T10:18:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Immigration en Europe","Soudan","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Pour l\u2019Association marocaine des droits humains, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision d\u2019attaquer violemment les demandeurs d\u2019asile\u00a0\u00bb est la \u00ab\u00a0cause principale\u00a0\u00bb du drame survenu fin juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/713/0/5000/2500/1342/671/60/0/20d972c_1658390529683-2022-06-26t183518z-1507852354-rc2tzu9h0b1y-rtrmadp-3-europe-migrants-spain-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-11">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans le contexte de la guerre en Ukraine et du bras de fer entre  Moscou et les Occidentaux sur l’énergie, l’Europe s’était préparée à ce que Gazprom coupe le robinet pour de bon.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Énergies             Le gazoduc Nord Stream reliant la Russie à l’Allemagne a redémarré après dix jours de maintenance      Dans le contexte de la guerre en Ukraine et du bras de fer entre  Moscou et les Occidentaux sur l’énergie, l’Europe s’était préparée à ce que Gazprom coupe le robinet pour de bon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h25, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les installations du gazoduc Nord Stream à Lubmin, en Allemagne, le 8 mars 2022.  HANNIBAL HANSCHKE / REUTERS                 La Russie a rouvert le robinet du gaz vers l’Europe en redémarrant, jeudi 21 juillet, le gazoduc Nord Stream. Après dix jours d’entretien annuel, les livraisons ont repris tôt dans la matinée dans ce pipeline qui relie directement les champs gaziers sibériens au nord de l’Allemagne, d’où le gaz est ensuite exporté à d’autres pays européens.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucléaire occupée de Zaporijia, dans le sud-est du pays                   Les premières données publiées par l’opérateur allemand du réseau, Gascade, montrent que le débit serait finalement identique à celui d’avant la maintenance, autour de 40 % des capacités. Quelque 29 GWh de gaz ont été envoyés dès la deuxième heure de service à la station de Greifswald, en Allemagne, au bord de la mer Baltique, où aboutit le gazoduc.              Les flux de gaz pourraient « atteindre le niveau de prémaintenance d’environ 40 % d’utilisation [environ 700 GWh par jour]. Malheureusement, l’incertitude politique (…) demeure », a tweeté président de l’Agence fédérale des réseaux, Klaus Müller.            Arguant de l’absence d’une turbine, en maintenance au Canada, Gazprom a, en effet, déjà réduit à 40 % des capacités les livraisons par Nord Stream depuis la mi-juin. Mais même un redémarrage à 40 % de la capacité serait insuffisant pour garantir l’approvisionnement des particuliers et des entreprises durant tout l’hiver.            Dans le contexte de la guerre en Ukraine et du bras de fer entre Moscou et les Occidentaux sur l’énergie, l’Europe s’était préparée à ce que l’énergéticien Gazprom, propriétaire du gazoduc, coupe le robinet pour de bon. L’annonce, mercredi, de livraisons programmées au point d’arrivée allemand du gazoduc, à Lubmin, avait toutefois donné l’espoir que la conduite soit remise en service.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   Le gaz utilisé « comme une arme »            Pour éviter une crise majeure, la Commission européenne a proposé mercredi un plan visant à diminuer de 15 % la demande de gaz à court terme, dénonçant une nouvelle utilisation du gaz « comme une arme » par le Kremlin.              En Allemagne, principale cliente de Gazprom, des pénuries pourraient se produire dès février si le débit n’augmente pas, selon les évaluations de l’Agence fédérale des réseaux. Un arrêt des livraisons de gaz russe réduirait la valeur du PIB allemand de près de 5 points de pourcentage entre 2022 et 2024, a calculé le Fonds monétaire international (FMI).            Nord Stream achemine environ un tiers des 153 milliards de mètres cubes de gaz achetés annuellement par l’Union européenne. Or, Vladimir Poutine a laissé entendre cette semaine que le gazoduc pourrait ne fonctionner qu’à 20 % de sa capacité dès la semaine prochaine.            La faute, selon le président russe, à des turbines qui équipent le pipeline et dont la Russie a fait un nouvel instrument de pression sur les Occidentaux. Une de ces turbines, qui alimentent les stations de compression, vient de faire l’objet d’une réparation au Canada dans les usines du groupe allemand Siemens. Elle est encore en cours d’acheminement vers la Russie. Or, une seconde turbine doit, selon Vladimir Poutine, partir en maintenance la semaine prochaine, susceptible de diviser encore les livraisons par deux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                   Des arguments « prétextes »            Les décisions de Gazprom sur les livraisons de gaz sont depuis le début jugées « politiques » par le gouvernement allemand, qui ne cesse d’accuser la Russie d’invoquer des problèmes de turbines comme « prétexte ». Si les pénuries de gaz sont craintes cet hiver, l’explosion du coût de l’énergie se fait déjà sentir, menaçant de récession les économies européennes, qui se remettent à peine de la pandémie de Covid-19.              Les particuliers « seront choqués lorsqu’ils recevront un courrier de leur fournisseur d’énergie » avec un triplement, voire un quadruplement, de la facture à la clé, a alerté M. Müller, président de l’Agence fédérale des réseaux, pour inciter la population à réduire sa consommation.            L’urgence est déjà là pour le premier stockeur de gaz en Allemagne et, à ce titre plus, gros client de Gazprom : le groupe énergétique Uniper risque la faillite s’il ne reçoit pas à très court terme une aide de l’Etat. Il doit, faute de gaz russe, faire ses emplettes sur le marché comptant, où les prix ont explosé. Une entrée de l’Etat au capital devrait être annoncée, Berlin craignant des effets en cascade comparables à un « Lehman Brothers de l’énergie » en cas de faillite du groupe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France ne reçoit plus de gaz russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/21/apres-dix-jours-de-maintenance-le-gazoduc-nord-stream-reliant-la-russie-a-l-allemagne-a-redemarre_6135604_3244.html"},"headline":"Le\u00a0gazoduc Nord Stream reliant la\u00a0Russie \u00e0\u00a0l\u2019Allemagne a\u00a0red\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s dix jours de\u00a0maintenance","dateCreated":"2022-07-21T08:25:53+02:00","datePublished":"2022-07-21T08:25:53+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:58:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans le contexte de la guerre en Ukraine et du bras de fer entre\u00a0\u00a0Moscou et les Occidentaux sur l\u2019\u00e9nergie, l\u2019Europe s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 ce que Gazprom coupe le robinet pour de bon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/195/0/3500/1750/1342/671/60/0/f89e236_fw1-ukraine-crisis-gas-nordstream-0308-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-12">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Ursula von der Leyen juge « probable » une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept. Pour y faire face, Bruxelles a présenté un plan basé sur le volontariat, demandant à chacun de ses membres de réduire sa consommation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens      Ursula von der Leyen juge « probable » une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept. Pour y faire face, Bruxelles a présenté un plan basé sur le volontariat, demandant à chacun de ses membres de réduire sa consommation.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, appelle à la sobriété énergétique en Europe lors d’une conférence de presse, à Bruxelles, le 20 juillet 2022.  JOHN THYS / AFP               Depuis qu’il a déclenché les hostilités en envahissant l’Ukraine, le 24 février, le président russe, Vladimir Poutine, mène une autre bataille – celle de l’énergie – qui se joue, celle-ci, sur le territoire de l’Union européenne (UE). Sans munitions, ni déploiement militaire, elle menace la santé économique du Vieux Continent, l’unité des Vingt-Sept, et pourrait avoir des effets explosifs sur le sacro-saint marché intérieur, au cœur de la construction communautaire.          « La Russie utilise le gaz comme une arme », a répété la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, mercredi 20 juillet, en présentant son plan pour que les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe. Le commissaire au marché intérieur, Thierry Breton, a évoqué, pour sa part, « une menace hybride venant de la Russie ».            Les livraisons de Gazprom aux Européens représentent aujourd’hui moins de 30 % de ce qu’elles étaient avant la guerre. La Pologne, la Bulgarie, la Finlande, les Pays-Bas et le Danemark en sont déjà totalement privés quand la France, l’Allemagne, l’Italie, l’Autriche, la République tchèque et la Slovaquie ont vu leurs approvisionnements largement réduits.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 Jeudi 21 juillet, au matin, le pipeline Nord Stream 1 a redémarré après une opération de maintenance, mais avec une capacité réduite. Le 18 juillet, l’entreprise avait invoqué la « force majeure » pour s’exonérer de sa responsabilité vis-à-vis des baisses massives, passées et peut-être futures, de ses livraisons à l’Europe. Et les Vingt-Sept savent qu’ils sont exposés à de nouvelles interruptions.          Remplir au maximum les réserves          Le « scénario du pire », celui d’une « coupure totale de gaz russe », est « probable », juge Ursula von der Leyen, qui refuse de se plier au « chantage » du Kremlin. « Nord Stream 2 n’a pas reçu les certifications [nécessaires] et n’est pas du tout opérationnel », a-t-elle prévenu, mercredi, alors que Berlin, après avoir longtemps tergiversé, a finalement renoncé à mettre en service le nouveau gazoduc et que Moscou pourrait imaginer forcer l’Allemagne à changer d’avis.            Dès lors, juge Thierry Breton, les Vingt-Sept doivent « se préparer » à un, voire deux, « hiver[s] sans gaz russe » – il représentait, en 2021, 40 % de leurs importations. Pour cela, il leur faut remplir au maximum leurs réserves de gaz et les monter de 64 % aujourd’hui (soit quarante-six jours d’approvisionnement en hiver) à 80 % au 1er novembre. Sans quoi une coupure de Gazprom pourrait les plonger en récession, faire encore grimper l’inflation et le chômage.        Il vous reste 65.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/pour-s-affranchir-du-gaz-russe-la-commission-veut-reduire-de-15-la-consommation-des-europeens_6135583_3234.html"},"headline":"Pour s\u2019affranchir du gaz russe, la Commission veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la consommation des Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-07-21T06:01:18+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:01:18+02:00","dateModified":"2022-07-21T09:50:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Ursula von der Leyen juge \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept. Pour y faire face, Bruxelles a pr\u00e9sent\u00e9 un plan bas\u00e9 sur le volontariat, demandant \u00e0 chacun de ses membres de r\u00e9duire sa consommation.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/563/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab57d6d_5753805-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-13">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ « Les hérauts des forêts » (4/6). Au sud-ouest de l’Angleterre, Penny Billington perpétue les rites traditionnels et la mythologie en lien avec les arbres auxquels elle voue respect et reconnaissance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »                                      VASSILI FEODOROFF POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Les hérauts des forêts         Dans la forêt de Glastonbury, la druidesse qui communie avec les arbres   Par Anne-Lise Carlo (Glastonbury (Angleterre), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Les hérauts des forêts » (4/6). Au sud-ouest de l’Angleterre, Penny Billington perpétue les rites traditionnels et la mythologie en lien avec les arbres auxquels elle voue respect et reconnaissance.                     







<article-nb="2022/07/21/19-14">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Bien que se présentant comme une entité soucieuse de la préservation de l’environnement, l’Union Européenne continue de fabriquer pour le reste du monde ces produits qu’elle interdit sur son territoire, dénonce dans une tribune au « Monde » un collectif de représentants d’ONG et de scientifiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Le marché des pesticides dangereux est hautement rentable pour les firmes chimiques européennes »   Tribune     Bien que se présentant comme une entité soucieuse de la préservation de l’environnement, l’Union Européenne continue de fabriquer pour le reste du monde ces produits qu’elle interdit sur son territoire, dénonce dans une tribune au « Monde » un collectif de représentants d’ONG et de scientifiques.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h53    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Tribune. Les inquiétudes des citoyens sur l’agrochimie grandissent à mesure que les impacts sur la santé et l’environnement sont mieux connus. En Europe, ces craintes, légitimes, ont permis la mise en place de garde-fous, même s’ils restent bien insuffisants. L’Union européenne (UE) a notamment interdit l’usage des pesticides les plus dangereux sur son sol, depuis le début des années 2000.          Mais sur son sol uniquement, en tournant le dos au reste du monde et en fermant les yeux devant la production de ces produits sur son territoire. Ces pesticides sont d’une telle toxicité qu’ils sont très « efficaces » pour détruire les organismes vivants, nuisibles aux récoltes. Mais s’ils ont été retirés du marché européen, c’est bien parce que les dangers et les risques posés par ces substances étaient trop élevés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, une révolution biologique sabotée                 L’atrazine, par exemple, a été interdite en Europe en 2004, pour être un perturbateur endocrinien et être très persistante dans l’eau. Dix-huit ans après, l’atrazine est toujours détectée dans notre eau potable et cet herbicide est encore massivement produit en Europe et vendu dans le monde entier.          Un désastre écologique et social          Selon une enquête menée par l’ONG suisse Public Eye, en 2018, les géants de l’agrochimie ont vendu dans le monde plus de 80 000 tonnes de pesticides interdits en Europe. Et 90 % de ces produits viennent d’usines installées sur le Vieux Continent : Royaume-Uni, Italie, Pays-Bas, Allemagne, France, Belgique ou encore Espagne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : derrière la question des pesticides, deux visions antagonistes de l’agriculture                 Ethiquement, la posture de l’UE est intenable. D’autant que, sur la scène internationale, l’Europe se présente comme une entité soucieuse de la préservation de l’environnement. Pourtant, elle ne fait rien pour contraindre son industrie à cesser de produire une chimie obsolète et des plus toxiques. Comme ne cesse de le rappeler les ONG, ce marché des pesticides dangereux est hautement rentable pour les firmes chimiques, qui continuent de vendre des produits mis sur le marché il y a plusieurs décennies : le paraquat comme l’Atrazine ont été créés dans les années 1960.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Green Deal agricole n’aura pas lieu »                 Au Brésil, un des géants de l’agriculture, ces produits provoquent un désastre écologique et social qui devrait nous inquiéter. Car ils sont toujours épandus par avion et avec un minimum de protection. Le gouvernement de Jair Bolsonaro a encore ouvert les vannes et a mis sur le marché brésilien 1 682 nouveaux pesticides.            « Nouveaux » dans ce cas, ne voulant pas dire modernes et moins toxiques, car, à ce jour, le Brésil utilise « au moins 756 pesticides, issus de 120 principes actifs/molécules, tous interdits dans l’UE dans les années 2000 et toujours produits par les firmes européennes », rappelle la chimiste Sonia Hess, attachée à l’université de Santa Catarina. Dans les régions agricoles du Brésil, les scientifiques se battent parfois au péril de leur vie pour montrer les effets sur la santé et l’environnement.        Il vous reste 45.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/21/agriculture-le-marche-des-pesticides-dangereux-est-hautement-rentable-pour-les-firmes-chimiques-europeennes_6135579_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le march\u00e9 des pesticides dangereux est hautement rentable pour les firmes chimiques europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-21T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:00:25+02:00","dateModified":"2022-07-21T07:53:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Accord UE-Mercosur","International","Europe","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Bien que se pr\u00e9sentant comme une entit\u00e9 soucieuse de la pr\u00e9servation de l\u2019environnement, l\u2019Union Europ\u00e9enne continue de fabriquer pour le reste du monde ces produits qu\u2019elle interdit sur son territoire, d\u00e9nonce dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif de repr\u00e9sentants d\u2019ONG et de scientifiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/0/0/4601/2300/1342/671/60/0/bf13f71_1658242341607-gtfrtyv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-15">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le président du conseil a remis sa démission, mais continuera de gérer les affaires courantes. Après un an, cinq mois et six jours à la tête du gouvernement, sa coalition gouvernementale a éclaté.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister      Le président du conseil a remis sa démission, mais continuera de gérer les affaires courantes. Après un an, cinq mois et six jours à la tête du gouvernement, sa coalition gouvernementale a éclaté.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h58, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président du conseil italien, Mario Draghi, au Sénat, à Rome, le 21 juillet 2022.  GREGORIO BORGIA / AP               La journée de mercredi, au Sénat, avait été interminable, confuse et dramatique, jusqu’à son dénouement inattendu : la perte de majorité pour Mario Draghi, à la tête du gouvernement italien depuis un an, cinq mois et six jours. Le lendemain matin, après une courte nuit de sommeil, les acteurs se sont retrouvés au palais Montecitorio (siège de la Chambre des députés) dans une ambiance moins survoltée, mais non sans gravité. Durant une très courte allocution, le président du conseil, Mario Draghi, a annoncé qu’il allait « se rendre au Quirinal pour annoncer sa décision ». Puis, il est parti, souriant et manifestement ému, non sans avoir remercié ceux qui l’acclamaient d’une plaisanterie un peu sentimentale : « Parfois, les banquiers centraux se servent aussi de leur cœur. » Il s’est ensuite rendu au Quirinal pour remettre la démission de son gouvernement. Par une déclaration lue par son porte-parole, le président Mattarella en a « pris acte », ajoutant que dans l’immédiat le gouvernement Draghi restait en place pour expédier les affaires courantes.                           Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                 L’issue ne faisait plus de doute depuis le vote de la veille au Sénat. Certes, avec 95 oui et 38 non, la motion de soutien à Mario Draghi, qui avait été déposée par le sénateur Pier Ferdinando Casini, a été adoptée. Ainsi le gouvernement qu’il dirige n’a-t-il pas subi l’affront d’être mis en minorité, et pourrait tout à fait, en théorie, continuer ses travaux.          Une première démission refusée          Mais dans le même temps, le total de voix qu’il a obtenu est très en deçà de la majorité absolue théorique (161 sièges). Pis encore, avec la décision de trois des composantes les plus importantes de sa majorité – le Mouvement 5 étoiles (antisystème), la Ligue (extrême droite) et Forza Italia (droite modérée) – de ne pas prendre part au vote, le président du conseil italien peut difficilement ignorer que son gouvernement a cessé d’exister.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise politique couve en Italie, après le refus de la démission de Mario Draghi par le président Mattarella                 Pour l’ancien président de la Banque centrale européenne (BCE), qui avait déjà présenté sa démission (refusée par la présidence de la République) le 14 juillet, sur fond de conflit ouvert avec le Mouvement 5 étoiles, la crise est consommée. Cependant, celui-ci a décidé de ne pas se démettre tout de suite. Mercredi soir, vers 20 h 30, lorsque sa voiture a quitté le palais Chigi (présidence du conseil), plusieurs médias italiens ont aussitôt annoncé que Mario Draghi se rendait auprès du président, Sergio Mattarella, pour présenter formellement sa démission. Rien de tel : la voiture n’est jamais arrivée sur la colline du Quirinal, et elle s’est évanouie dans la nuit romaine… Plutôt que de se démettre tout de suite, le chef du gouvernement a choisi de s’exprimer devant la Chambre des députés le lendemain matin, avant de se rendre au Quirinal, sans doute pour que les regards s’attardent quelques heures de plus sur les auteurs du coup de force.        Il vous reste 66.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/en-italie-mario-draghi-sur-le-depart-apres-l-explosion-de-sa-majorite_6135574_3210.html"},"headline":"En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cess\u00e9 d\u2019exister","dateCreated":"2022-07-21T05:58:56+02:00","datePublished":"2022-07-21T05:58:56+02:00","dateModified":"2022-07-21T11:34:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le pr\u00e9sident du conseil a remis sa d\u00e9mission, mais continuera de g\u00e9rer les affaires courantes. Apr\u00e8s un an, cinq mois et six jours \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, sa coalition gouvernementale a \u00e9clat\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/534/0/6744/3372/1342/671/60/0/ea6ec1b_5761904-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-16">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Ce traité prévoit les échanges de prisonniers entre Bruxelles et Téhéran. En dépit du contexte tendu autour de ce vote, le gouvernement manquait de temps et de solutions pour rapatrier un travailleur humanitaire belge retenu depuis cinq mois. Dans l’autre sens, l’Iran exige le transfert d’Assadollah Assadi, reconnu coupable de terrorisme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Belgique             Transfert de prisonniers avec l’Iran : la Belgique ratifie un traité controversé      Ce traité prévoit les échanges de prisonniers entre Bruxelles et Téhéran. En dépit du contexte tendu autour de ce vote, le gouvernement manquait de temps et de solutions pour rapatrier un travailleur humanitaire belge retenu depuis cinq mois. Dans l’autre sens, l’Iran exige le transfert d’Assadollah Assadi, reconnu coupable de terrorisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h06, mis à jour à 13h09    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre belge, Alexander De Croo, au sommet des Nations unies à Madrid. Le 30 juin 2022.  BERTRAND GUAY / AP                 Les députés belges ont ratifié, mercredi 20 juillet au soir, un traité belgo-iranien sur le transfèrement de condamnés vivement décrié par les opposants iraniens en exil en Europe, qui y voient la porte ouverte à la remise à Téhéran d’un Iranien condamné en Belgique pour terrorisme. Le projet de loi incluant ce traité signé en mars entre la Belgique et l’Iran a été approuvé à une large majorité, par 79 voix pour, 41 contre, et onze abstentions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l’attentat raté de Villepinte                   Défendu par le gouvernement, qui l’a présenté comme le seul moyen de faire libérer un travailleur humanitaire belge otage depuis cinq mois à Téhéran, le texte avait déjà été approuvé en commission le 6 juillet. Depuis la révélation de son contenu, il y a trois semaines, ce traité bilatéral a suscité un débat enflammé au Parlement, où se sont exprimées les mêmes inquiétudes que celles des opposants iraniens et de leurs soutiens.              Ces opposants estiment que le texte ouvre la voie à une remise à Téhéran, et à une possible grâce, d’Assadollah Assadi, condamné en 2021 en Belgique à vingt ans de prison notamment pour « tentatives d’assassinat terroriste ». Le texte est « taillé sur mesure » pour lui, « c’est un traité de libération d’un terroriste condamné en Belgique », a dénoncé juste avant le vote le député centriste Georges Dallemagne, applaudi par les nationalistes flamands de la N-VA, le premier parti d’opposition.            Pressions autour d’Assadollah Assadi            Jugé par le tribunal d’Anvers (Nord), Assadollah Assadi a été reconnu coupable, en février 2021, d’avoir orchestré un projet terroriste déjoué in extremis le 30 juin 2018, quand des policiers belges ont interpellé près de Bruxelles un couple de Belgo-Iraniens en possession d’explosifs. Le couple se rendait en France, où un attentat devait viser ce jour-là près de Paris le rassemblement annuel du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI), coalition d’opposants au régime de Téhéran incluant l’organisation des Moudjahidine du peuple (MEK).            Les juges anversois ont estimé que M. Assadi avait fomenté ce projet pour le compte du renseignement iranien, sous couverture diplomatique. Alors en poste à l’ambassade de Vienne, il avait été arrêté, le 1er juillet 2018, en Allemagne, et remis à la Belgique trois mois plus tard. La procédure a ulcéré Téhéran, qui a jugé que l’immunité diplomatique de M. Assadi avait été bafouée. « Nous demandons au gouvernement belge de libérer immédiatement le diplomate iranien », a de nouveau intimé mercredi un porte-parole du ministère iranien des affaires étrangères.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet d’attentat à Villepinte : la condamnation des trois Iraniens confirmée par la cour d’appel d’Anvers                   Au début de juillet, en présentant aux députés ce traité « sur le transfèrement de personnes condamnées », le ministre belge de la justice belge, Vincent Van Quickenborne, a peiné à apaiser les inquiétudes et à dissocier le texte du cas Assadi. Il a reconnu que, dès l’arrestation du « soi-disant diplomate », dans une enquête de la justice antiterroriste belge, les « intérêts » de la Belgique et de ses 200 ressortissants en Iran sont devenus des cibles de potentielles représailles. « Dès le premier jour, nous avons ressenti des pressions de la part de l’Iran, et la situation de sécurité de nos intérêts s’est détériorée de manière systématique », a affirmé M. Van Quickenborne.            « Un Etat scélérat »            La preuve du sérieux de ces menaces est arrivée le 24 février, quand un travailleur humanitaire belge, Olivier Vandecasteele, a été arrêté sans raison à Téhéran, ce qui justifie aujourd’hui, aux yeux de l’exécutif belge, l’urgence de la ratification du traité signé le 11 mars à Bruxelles. « L’Iran est un Etat scélérat, mais on ne choisit pas avec qui on doit parler », et libérer M. Vandescasteele est « notre priorité », a martelé le ministre de la justice mardi après six heures de débat intense à la Chambre.              Même credo de la part du premier ministre, Alexander De Croo, qui a haussé le ton face aux députés critiquant « un chantage odieux » ou « une forme de rançonnement » de l’Iran avec l’otage belge de 41 ans. « Que dites-vous à sa famille, qu’on va le laisser croupir dans sa cellule ?, a tonné M. De Croo le 14 juillet. La Belgique n’abandonne pas ses concitoyens. » De son côté, la famille de M. Vandecasteele a imploré les autorités de « tout faire » pour cette libération, en insistant sur la dégradation de la santé physique et mentale du travailleur humanitaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/transfert-de-prisonniers-avec-l-iran-la-belgique-ratifie-un-traite-controverse_6135570_3210.html"},"headline":"Transfert de prisonniers avec l\u2019Iran\u00a0: la Belgique ratifie un trait\u00e9 controvers\u00e9","dateCreated":"2022-07-21T02:06:47+02:00","datePublished":"2022-07-21T02:06:47+02:00","dateModified":"2022-07-21T13:09:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Proche-Orient","Iran","International","Europe","Belgique"],"description":"Ce trait\u00e9 pr\u00e9voit les \u00e9changes de prisonniers entre Bruxelles et T\u00e9h\u00e9ran. En d\u00e9pit du contexte tendu autour de ce vote, le gouvernement manquait de temps et de solutions pour rapatrier un travailleur humanitaire belge retenu depuis cinq mois. Dans l\u2019autre sens, l\u2019Iran exige le transfert d\u2019Assadollah Assadi, reconnu coupable de terrorisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/143/0/4480/2240/1342/671/60/0/cdffcb3_cde13e92cfc7435e90b4df4cf8bb725d-cde13e92cfc7435e90b4df4cf8bb725d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-17">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a affirmé mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement à l’est du pays mais concernaient également « d’autres territoires » et pourraient encore s’étendre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre         Ce qu’il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon, Anne Guillard et Alexandre Priam      Image de couverture :  La première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, s’adresses aux membres du Congrès americain à Wahsington. Le 20 juillet 2022.   Saul Loeb / AP          « Ce ne sont plus seulement les républiques populaires de Donetsk et Lougansk (deux territoires séparatistes de l’est de l’Ukraine), ce sont aussi les régions de Kherson et de Zaporijjia (dans le Sud) et une série d’autres territoires et ce processus continue, de façon constante », a déclaré M. Lavrov à l’agence de presse Ria-Novosti, avant d’ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n’aurait « aucun sens dans la situation actuelle ».L’Ukraine a répondu à l’annonce russe en réclamant plus d’armes et des sanctions supplémentaires contre Moscou. « Les Russes veulent du sang, pas des négociations. J’appelle tous les partenaires à renforcer les sanctions contre la Russie et à accélérer les livraisons d’armes à l’Ukraine », a écrit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba. La Première dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononcé un vibrant plaidoyer devant le Congrès américain : « Je vous demande davantage d’armes (…) pour protéger les maisons de chacun et le droit de se réveiller vivant dans ces maisons », a-t-elle lancé.Le président russe, Vladimir Poutine, a assuré, mardi 19 juillet, que le géant du gaz Gazprom remplirait pleinement ses obligations de fournisseur, au moment où baissent les livraisons vers l’Europe en plein conflit en Ukraine. « Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu’un en a besoin », a-t-il affirmé lors d’une conférence de presse après des pourparlers à Téhéran.M. Poutine a appelé, mardi 19 juillet, à lever les restrictions occidentales sur les céréales russes pour obtenir des avancées dans l’exportation de la production agricole ukrainienne, actuellement bloquée à cause de l’invasion du pays par la Russie. « Nous faciliterons l’exportation des céréales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions liées aux livraisons aériennes à l’export des céréales russes soient levées », a affirmé le président russe.M. Poutine a déclaré, mercredi 20 juillet, qu’il n’avait pas observé de volonté de la part de l’Ukraine de respecter les termes de ce qu’il a présenté comme un accord de paix préliminaire décidé au mois de mars. Alors qu’il s’exprimait à la télévision après sa visite en Iran, Vladimir Poutine a annoncé que l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient proposé une médiation entre Moscou et Kiev. « Le résultat dépend évidemment de la volonté des parties de mettre en place les accords qui ont été trouvés. Nous voyons aujourd’hui que ce n’est pas la volonté du pouvoir en place à Kiev », a dit Vladimir Poutine.La Russie « travaille à l’annexion des territoires ukrainiens », en utilisant le même « mode d’emploi » que pour la Crimée en 2014, a accusé, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. « Le gouvernement russe dispose de plans détaillés pour annexer un certain nombre de régions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l’ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk », a déclaré Washington. Les représentants « illégitimes » que Moscou a imposés dans ces zones « vont organiser des référendums fantoches sur la réunification avec la Russie », « peut-être en septembre lors des élections régionales russes », a-t-il ajouté.En parallèle, la Russie cherche à y installer des banques russes pour généraliser l’usage du rouble, « force les résidents à demander la citoyenneté russe », « impose ses fidèles dans les services de sécurité », tout en « sabotant l’Internet civil », a-t-il encore assuré.Des bombardements dans l’est de l’Ukraine ont eu lieu. A Kramatorsk, un missile est tombé en fin de matinée, mardi 19 juillet, dans un petit jardin entouré de barres d’immeubles de quatre étages, en plein centre-ville, ont constaté les journalistes de l’Agence France-Presse (AFP). « A ce stade, nous avons un mort », a déclaré Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville.Le sud de l’Ukraine a été frappé par l’armée russe. Dans la région d’Odessa, les forces russes ont tiré sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la présidence ukrainienne. Le ministère de la défense russe a, pour sa part, affirmé que ses frappes sur Odessa avaient détruit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.Six personnes ont été tuées lors d’un bombardement, lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l’est de l’Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frappé un immeuble d’habitation dans cette ville d’environ 30 000 habitants dans la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche à conquérir en totalité.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Corée du Nord reconnaît l’indépendance des territoires prorusses de l’est de l’Ukraine         Décryptage. En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars         Reportage. Dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur de la guerre en Ukraine         Tribune. « Le patrimoine urbain de l’Ukraine est gravement mis en danger par le retour de la guerre totale »         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Reportage. « J’ai pensé : “Et si le préfet était un agent infiltré de Moscou ?” » : l’Ukraine face à ses « traîtres »         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre         Ce qu’il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-21T03:27:06+00:00","coverageEndTime":"2022-07-21T15:27:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","description":"Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon, Anne Guillard et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Moscou élargit son offensive, la première dame ukrainienne Olena Zelenska conjure le Congrès américain de fournir « davantage d’armes »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/3840/1342/894/3/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon, Anne Guillard et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-21T03:27:06+00:00"
,"endDate":"2022-07-21T15:27:06+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-07-21T03:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#591108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-21T00:30:06+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Soumy, Dmytro Zhyvytskyy, la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 80 reprises mercredi 20\u00a0juillet. Les villages de Shalyhyne, Esman, Bilopillia, et Novoslobidske ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s. Un bless\u00e9 est \u00e0 d\u00e9plorer, plusieurs voitures ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es et des immeubles ab\u00eem\u00e9s voir d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Denses bombardements russes dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-21T00:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#591106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-21T00:00:09+00:00","articleBody":"     La Chine tire des le\u00e7ons de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine qui la rendent pr\u00eate \u00e0 utiliser la force contre Ta\u00efwan, a estim\u00e9 le chef de la CIA mercredi 21 juillet.          \u00ab\u00a0Il nous semble que (la guerre en Ukraine vue par P\u00e9kin) n\u2019affecte pas vraiment la question de savoir si les dirigeants chinois pourraient choisir d\u2019utiliser la force contre Ta\u00efwan dans les prochaines ann\u00e9es, mais quand et comment le feront-ils\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 le patron de l\u2019agence de renseignement Bill Burns.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec l\u2019exemple ukrainien, la question pour P\u00e9kin n\u2019est plus \u00ab\u00a0si\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0quand\u00a0\u00bb envahir Ta\u00efw...","dateModified":"2022-07-21T00:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#591102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T23:30:03+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019imm\u00e9diat, l\u2019Europe est suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou de rouvrir ou non les vannes du gazoduc Nord Stream, qui approvisionne principalement l\u2019Allemagne et ne livre plus qu\u2019\u00e0 40\u00a0% de ses capacit\u00e9s depuis mi-juin. Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a laiss\u00e9 entendre que le gazoduc pourrait red\u00e9marrer jeudi matin mais que si la Russie ne recevait pas une turbine manquante, il ne fonctionnerait qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9. \u00ab\u00a0Un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, a aussit\u00f4t r\u00e9agi l\u2019Allemagne. L\u2019op\u00e9rateur allemand Gascade a assur\u00e9 pr\u00e9voir une reprise d\u00e8s jeudi au niveau d\u2019\u00ab\u00a0avant la maintenance\u00a0\u00bb, soit 40\u00a0% des capacit\u00e9s. En d\u00e9but de soir\u00e9e, le pr\u00e9sident de l\u2019Agence allemande des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller, a estim\u00e9 que la livraison pourrait finalement n\u2019\u00eatre jeudi que d\u2019\u00ab\u00a0environ 30\u00a0%\u00a0\u00bb de la capacit\u00e9 de Nord Stream 1.          A Bruxelles, la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare les esprits \u00e0 des p\u00e9nuries de gaz qui risquent de freiner l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et entra\u00eener des difficult\u00e9s pour se chauffer pendant l\u2019hiver. La Russie couvrait 40\u00a0% de l\u2019approvisionnement en gaz de l\u2019Europe jusqu\u2019\u00e0 l\u2019an dernier.          Mais le plan europ\u00e9en ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9. Le gouvernement espagnol s\u2019est dit oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction de la consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% souhait\u00e9e par Bruxelles pour l\u2019ensemble des \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, jugeant que cette mesure n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00ab\u00a0juste\u00a0\u00bb ni \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb. Madrid a \u00e9galement regrett\u00e9 que cette mesure n\u2019ait pas fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat pr\u00e9alable. Ce plan doit \u00eatre discut\u00e9 le 26\u00a0juillet \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un Conseil europ\u00e9en.          Compl\u00e9tant les six trains de sanctions adopt\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Union europ\u00e9enne a par ailleurs approuv\u00e9 un embargo sur les exportations d\u2019or de Russie. Elle va \u00e9galement geler les actifs de la banque russe Sberbank et ajouter plusieurs personnalit\u00e9s et entit\u00e9s \u00e0 sa liste noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Inqui\u00e9tudes pour le gaz","dateModified":"2022-07-20T23:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#591100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T23:00:06+00:00","articleBody":"     Sur le plan diplomatique, le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelenski, a subi un revers avec le refus du bloc \u00e9conomique sud-am\u00e9ricain du Mercosur, compos\u00e9 de l\u2019Argentine, du Br\u00e9sil, du Paraguay et de l\u2019Uruguay, de l\u2019autoriser \u00e0 faire un discours \u00e0 l\u2019occasion de son sommet des chefs d\u2019Etat qui se d\u00e9roulera jeudi. Toutes les d\u00e9cisions du bloc \u00e9conomique se prennent \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Le nom du ou des Etats qui s\u2019\u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019intervention du pr\u00e9sident ukrainien n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9.          Au lendemain du d\u00e9clenchement de la guerre, le Br\u00e9sil et l\u2019Argentine s\u2019\u00e9taient abstenus de soutenir une d\u00e9claration de l\u2019Organisation des Etats am\u00e9ricains (OEA) condamnant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le pr\u00e9sident Zelensky a multipli\u00e9 les interventions virtuelles au cours de sommets, devant des Parlements ou \u00e0 l\u2019occasion d\u2019\u00e9v\u00e9nements m\u00e9diatiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revers diplomatique pour Kiev","dateModified":"2022-07-20T23:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#591095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T22:30:09+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine, Olena Zelenska, s\u2019adresse aux membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 Washington. Le 20 juillet 2022. SAUL LOEB \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-21T10:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#591097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T22:00:13+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ce ne sont plus seulement les r\u00e9publiques populaires de Donetsk et Lougansk (deux territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, ndlr), ce sont aussi les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijjia (dans le Sud, ndlr) et une s\u00e9rie d\u2019autres territoires et ce processus continue, de fa\u00e7on constante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov \u00e0 l\u2019agence de presse Ria-Novosti, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019annonce russe en r\u00e9clamant plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba. La Premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande davantage d\u2019armes (\u2026) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, mardi 19\u00a0juillet, que le g\u00e9ant du gaz Gazprom remplirait pleinement ses obligations de fournisseur, au moment o\u00f9 baissent les livraisons vers l\u2019Europe en plein conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu\u2019un en a besoin\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          M.\u00a0Poutine a appel\u00e9, mardi 19\u00a0juillet, \u00e0 lever les restrictions occidentales sur les c\u00e9r\u00e9ales russes pour obtenir des avanc\u00e9es dans l\u2019exportation de la production agricole ukrainienne, actuellement bloqu\u00e9e \u00e0 cause de l\u2019invasion du pays par la Russie. \u00ab\u00a0Nous faciliterons l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions li\u00e9es aux livraisons a\u00e9riennes \u00e0 l\u2019export des c\u00e9r\u00e9ales russes soient lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          M.\u00a0Poutine a d\u00e9clar\u00e9, mercredi 20\u00a0juillet, qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars. Alors qu\u2019il s\u2019exprimait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s sa visite en Iran, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient propos\u00e9 une m\u00e9diation entre Moscou et Kiev. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat d\u00e9pend \u00e9videmment de la volont\u00e9 des parties de mettre en place les accords qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s. Nous voyons aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas la volont\u00e9 du pouvoir en place \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb, en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en\u00a02014, a accus\u00e9, mardi 19\u00a0juillet, la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Washington. Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019Internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          Des bombardements dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont eu lieu. A Kramatorsk, un missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, mardi 19\u00a0juillet, dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0A ce stade, nous avons un mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville.          Le sud de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les forces russes ont tir\u00e9 sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, pour sa part, affirm\u00e9 que ses frappes sur Odessa avaient d\u00e9truit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 148e jour de guerre","dateModified":"2022-07-20T22:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#590721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T20:22:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l\u2019Ukraine, les Etats-Unis vont fournir quatre nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 Kiev pour l\u2019aider \u00e0 lutter contre l\u2019invasion russe, a rapport\u00e9 mercredi le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin.          Son homologue ukrainien avait demand\u00e9 la veille \u00e0 Washington d\u2019envoyer davantage de ces lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, affirmant que Kiev les avait utilis\u00e9s pour d\u00e9truire une trentaine de stations de commandement et d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes jusqu\u2019ici.          Les Etats-Unis vont livrer \u00ab\u00a0quatre syst\u00e8mes (\u2026) Himars suppl\u00e9mentaires, portant le total \u00e0 16. Les Ukrainiens ont fait un excellent usage des Himars et on peut en voir l\u2019impact sur le terrain\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Austin devant la presse au Pentagone.           La Russie continue \u00e0 pilonner sans rel\u00e2che. C\u2019est une tactique cruelle qui rappelle les horreurs de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. L\u2019Ukraine a donc besoin de la puissance de feu et des munitions pour r\u00e9sister \u00e0 ce d\u00e9luge et r\u00e9pondre.           Les Etats-Unis vont aussi envoyer des munitions GMLRS suppl\u00e9mentaires, qui peuvent frapper des cibles situ\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 80 kilom\u00e8tres.          Mardi, le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Occident de fournir consid\u00e9rablement plus de syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision, affirmant que son pays aurait besoin d\u2019\u00ab\u00a0au moins 100\u00a0\u00bb Himars pour une contre-offensive efficace.          M. Reznikov a aussi appel\u00e9 \u00e0 la livraison de syst\u00e8mes \u00e0 la port\u00e9e plus longue \u2013 entre 100 et 150 kilom\u00e8tres \u2013 afin de couper les troupes russes de leur dispositif d\u2019appui. Interrog\u00e9 mercredi sur les munitions de plus longue port\u00e9e, Lloyd Austin a dit penser que \u00ab\u00a0ce dont ils disposent [d\u00e9j\u00e0] leur donne vraiment beaucoup de capacit\u00e9s\u00a0\u00bb.          L\u2019administration du pr\u00e9sident Joe Biden refuse jusqu\u2019ici de fournir ce type d\u2019armes, craignant que l\u2019Ukraine ne s\u2019en serve pour viser des cibles \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire russe, poussant potentiellement les pays occidentaux dans une confrontation directe avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont livrer \u00e0 l\u2019Ukraine quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars suppl\u00e9ment...","dateModified":"2022-07-20T20:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#590719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T19:49:58+00:00","articleBody":"     Le sommet du Mercosur se d\u00e9roulera jeudi, \u00e0 Asuncion, au Paraguay, sans le pr\u00e9sident ukrainien. Le bloc \u00e9conomique sud-am\u00e9ricain, compos\u00e9 de l\u2019Argentine, du Br\u00e9sil, du Paraguay et de l\u2019Uruguay, n\u2019a pas autoris\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 faire un discours, \u00e0 l\u2019occasion de son sommet des chefs d\u2019Etat, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence temporaire paraguayenne.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de consensus. Cela a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019ambassadeur ukrainien en Argentine et au Paraguay. C\u2019est le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lui-m\u00eame\u00a0\u00bb qui l\u2019a signifi\u00e9 au repr\u00e9sentant diplomatique, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Raul Cano Ricciardi, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Paraguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mercosur a refus\u00e9 la demande du pr\u00e9sident ukrainien de faire un discours \u00e0 son sommet","dateModified":"2022-07-20T20:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#590387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T17:55:50+00:00","articleBody":"     Le gouvernement espagnol s\u2019est dit oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction de la consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% souhait\u00e9e par Bruxelles pour l\u2019ensemble des Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, en jugeant que cette mesure n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00ab\u00a0juste\u00a0\u00bb ni \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Espagne n\u2019appuie pas cette proposition\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse la ministre de la transition \u00e9cologique, Teresa Ribera, en regrettant que cette mesure n\u2019ait pas fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat pr\u00e9alable. \u00ab\u00a0Nous allons nous opposer \u00e0 l\u2019imposition d\u2019obligations qui sont au-dessus, en termes d\u2019efforts, \u00e0 ce qui nous correspond\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          La Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9 mercredi 20\u00a0juillet aux Vingt-Sept de r\u00e9duire volontairement leur demande de gaz au cours des huit prochains mois, en d\u00e9voilant un arsenal de mesures cens\u00e9 permettre \u00e0 l\u2019UE d\u2019affronter une \u00e9ventuelle interruption des approvisionnements russes.                    Lire aussi :  Bruxelles propose de r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande de gaz en limitant le chauffage ou en reportant la fermeture de centrales nucl\u00e9aires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction de 15\u00a0% de sa consommation souhait\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-20T18:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#590324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T17:52:07+00:00","articleBody":"     C\u2019est un don qui avait amput\u00e9 de pr\u00e8s d\u2019un quart le stock de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise. La France va donc investir 85\u00a0millions d\u2019euros pour remplacer les dix-huit canons Caesar donn\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu.          \u00ab\u00a0Une enveloppe de 85\u00a0millions d\u2019euros va nous permettre de faire cette recompl\u00e9tude, l\u2019id\u00e9e \u00e9tant de ne pas ab\u00eemer les plans d\u2019entra\u00eenement et de formation de nos artilleurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une audition devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res et de d\u00e9fense du S\u00e9nat.           L\u2019argent est l\u00e0, il est plut\u00f4t pris dans la gestion de la LPM [loi de programmation militaire] sans que \u00e7a bouscule un programme existant. On n\u2019annule pas, on ne retarde pas un programme engag\u00e9.           Avant le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, l\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise disposait de soixante-seize\u00a0Caesar, des canons de 155\u00a0mm mont\u00e9s sur camion d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres.          \u00ab\u00a0L\u2019enjeu, c\u2019est que la base industrielle technologique de d\u00e9fense suive\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre des arm\u00e9es en \u00e9voquant des discussions en cours avec le groupe Nexter, qui fabrique les canons Caesar. La fabrication d\u2019un syst\u00e8me Caesar prend actuellement plus de dix-huit mois, selon Nexter.          Alors que le conflit de haute intensit\u00e9 qui se joue en Ukraine a mis en lumi\u00e8re les carences de l\u2019appareil fran\u00e7ais de d\u00e9fense, notamment en mati\u00e8re de stocks de munitions, M.\u00a0Lecornu a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0sur les munitions, il nous faut faire mieux\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0d\u00e8s 2023, \u00eatre en situation de faire un certain nombre de r\u00e9assorts en munitions de longue port\u00e9e, des munitions individuelles, des munitions d\u2019artillerie\u00a0\u00bb. Toutefois, \u00ab\u00a0pour faire ces r\u00e9ajustements, il nous faut une industrie capable de les livrer\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va investir 85\u00a0millions d\u2019euros pour remplacer les canons Caesar donn\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-07-20T18:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T17:40:04+00:00","articleBody":"     Comme beaucoup d\u2019entreprises occidentales, McCain, sp\u00e9cialiste de la frite industrielle surgel\u00e9e, a fait le choix de quitter la Russie. Une d\u00e9cision prise apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, alors que la soci\u00e9t\u00e9 canadienne \u00e9tait en train de construire une usine sur place pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de ses clients. \u00ab\u00a0Nous avions d\u00e9velopp\u00e9, depuis des d\u00e9cennies, un transfert de comp\u00e9tences aupr\u00e8s des exploitations agricoles pour une production de pommes de terre adapt\u00e9e \u00e0 nos besoins. Nous arrivions au stade de la production. En quelques semaines, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interrompre la construction du site, situ\u00e9 \u00e0 Toula, \u00e0 180 kilom\u00e8tres de Moscou\u00a0\u00bb, raconte Max Koeune, directeur g\u00e9n\u00e9ral de McCain.                    Lire aussi :  L\u2019entreprise McCain a cess\u00e9 toute pr\u00e9sence commerciale en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T17:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#590236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T17:27:01+00:00","articleBody":"     En visite aux Etats-Unis, la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, a livr\u00e9 mercredi un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour davantage de livraisons d\u2019armes \u00e0 son pays afin de lutter contre l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants de la pr\u00e9sence des Etats-Unis \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans cette guerre\u00a0\u00bb, a not\u00e9 Olena Zelenska, selon une traduction en direct de ses propos, \u00ab\u00a0mais la guerre n\u2019est pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb.           Je vous demande davantage d\u2019armes (\u2026) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons.           \u00ab\u00a0Aidez-nous (\u2026) et nous remporterons ensemble une grande victoire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 devant les parlementaires am\u00e9ricains, qui se sont lev\u00e9s \u00e0 l\u2019unisson pour l\u2019applaudir.          Olena Zelenska a accompagn\u00e9 son discours d\u2019un diaporama, projetant devant les \u00e9lus les photos d\u2019enfants ayant depuis \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s par la Russie. Elle a notamment \u00e9voqu\u00e9 Liza Dmitrieva, fillette de 4 ans atteinte du syndrome de Down, tu\u00e9e jeudi lors d\u2019une frappe russe, drame qui a largement choqu\u00e9.          Washington a envoy\u00e9 pr\u00e8s de 7 milliards de dollars d\u2019\u00e9quipement militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. Le Pentagone a notamment livr\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Kiev des syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, permettant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019atteindre des cibles russes auparavant hors de port\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re dame ukrainienne r\u00e9clame plus d\u2019armes devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain","dateModified":"2022-07-20T17:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#590222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T16:54:14+00:00","articleBody":"     Un groupe de cr\u00e9anciers a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 la requ\u00eate de Kiev. La France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni ont donn\u00e9 mercredi leur accord pour un report du paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations ukrainiennes \u00e0 faire de m\u00eame.          \u00ab\u00a0Dans ces circonstances exceptionnelles et en reconnaissant les r\u00e9sultats exemplaires de l\u2019Ukraine en mati\u00e8re de service de sa dette \u00e0 ce jour, les membres du groupe des cr\u00e9anciers de l\u2019Ukraine soutiennent la sollicitation\u00a0\u00bb de cette derni\u00e8re, ont rapport\u00e9 les pays membres de ce groupe ad hoc, dans un communiqu\u00e9 commun.          Ces Etats vont suspendre le service de la dette ukrainienne \u00e0 partir du 1er ao\u00fbt et jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, au moins, \u00ab\u00a0avec la possibilit\u00e9 d\u2019une ann\u00e9e additionnelle\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9. Interrog\u00e9e, la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais s\u2019est refus\u00e9e \u00e0 communiquer les montants concern\u00e9s.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre et le pays pourrait voir son PIB plonger de 45 % cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale, en juin. Dans ce contexte de crise exceptionnelle, Kiev a demand\u00e9 mercredi \u00e0 ses cr\u00e9anciers de consentir \u00e0 des accords permettant le report de paiements. L\u2019objectif est de privil\u00e9gier les \u00ab\u00a0ressources en devises pour des d\u00e9penses prioritaires li\u00e9es \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des finances ukrainien ce mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pays vont laisser \u00e0 l\u2019Ukraine plus de temps pour payer ses dettes","dateModified":"2022-07-20T17:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#590182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T16:36:45+00:00","articleBody":"     Sur le parking du LIDL de Braniewo, \u00e0 10 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019enclave russe de Kaliningrad, Vladimir et Ksenia (pr\u00e9noms chang\u00e9s) font partie des rares clients russes \u00e0 faire leurs courses dans cette localit\u00e9 du nord-est de la Pologne. \u00ab\u00a0Nous rentrons d\u2019Allemagne pour Kaliningrad\u00a0\u00bb, d\u00e9clare \u00e9vasivement Vladimir, en glissant plusieurs paquets de biscuits dans le coffre, rempli \u00e0 ras bord, de sa berline. \u00ab\u00a0Les produits alimentaires sont moins chers en Pologne et de meilleure qualit\u00e9\u00a0\u00bb, vante sa compagne, Ksenia.          A la fronti\u00e8re polonaise avec l\u2019oblast de Kaliningrad, on regrette ce temps r\u00e9volu des relations commerciales florissantes avec le voisin russe. La guerre en Ukraine pourrait bien faire grimper le taux de ch\u00f4mage \u00e0 Braniewo.                    Lire aussi :  En Pologne, le long de l\u2019enclave de Kaliningrad, une \u00e9conomie locale qui p\u00e2tit des sanctions contre la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T16:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:47:07+00:00","articleBody":"     Un arr\u00eat des livraisons de gaz russe en Europe r\u00e9duirait la valeur du PIB allemand de 1,5\u00a0% en\u00a02022, selon des pr\u00e9visions du Fonds mon\u00e9taire international. Celles-ci, publi\u00e9es mercredi, surviennent alors que Berlin craint un arr\u00eat total des flux via le gazoduc Nord Stream.          \u00ab\u00a0Si l\u2019on combine les effets directs, indirects et les incertitudes, la fermeture du robinet du gaz r\u00e9duirait le PIB de 1,5\u00a0% en\u00a02022, de 2,7\u00a0% en\u00a02023 et 0,4\u00a0% en\u00a02024\u00a0\u00bb, par rapport \u00e0 un sc\u00e9nario o\u00f9 l\u2019Allemagne continue d\u2019\u00eatre approvisionn\u00e9e en gaz, a annonc\u00e9 l\u2019institution dans un rapport.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, un arr\u00eat des livraisons de gaz russe diminuerait de 1,5\u00a0% la valeur du PIB en\u00a02022, selon...","dateModified":"2022-07-20T16:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:28:57+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a r\u00e9clam\u00e9 mercredi plus d\u2019armes et de sanctions apr\u00e8s l\u2019annonce par Moscou de l\u2019\u00e9largissement de son offensive en Ukraine. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Kuleba sur Twitter.           Que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe ait avou\u00e9 r\u00eaver de s\u2019emparer de plus de terres ukrainiennes prouvent que la Russie rejette la diplomatie et se concentre sur la guerre et la terreur.                     Il r\u00e9agissait \u00e0 l\u2019annonce par son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, que Moscou ne se concentrait plus \u00ab\u00a0uniquement\u00a0\u00bb sur l\u2019est de l\u2019Ukraine et que des pourparlers entre les deux pays n\u2019auraient \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb dans la situation actuelle. L\u2019offensive russe en Ukraine a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.          M.\u00a0Lavrov a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays, mais concernaient \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.          Il a justifi\u00e9 ce changement par une \u00ab\u00a0g\u00e9ographie diff\u00e9rente\u00a0\u00bb par rapport \u00e0 la situation qui existait sur le terrain fin mars, lorsque Moscou avait dit vouloir se concentrer sur l\u2019est, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev, la capitale ukrainienne. Moscou qui bombarde des villes \u00e0 travers toute l\u2019Ukraine a enregistr\u00e9 des gains ces derni\u00e8res semaines dans l\u2019est de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes et de sanctions","dateModified":"2022-07-20T16:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T15:10:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, mise toujours sur un accord \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb avec la Russie et l\u2019Ukraine sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, ont rapport\u00e9 mercredi les m\u00e9dias turcs. \u00ab\u00a0Nous avons un m\u00e9morandum que nous esp\u00e9rons voir transform\u00e9 en un texte \u00e9crit cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat mercredi \u00e0 la presse locale, de retour de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 la veille ses homologues russe et iranien, Vladimir Poutine et Ebrahim Ra\u00efssi.                Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019entretenant avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Au centre, le pr\u00e9sident iranien, Ebrahim Ra\u00efssi. Photo prise et publi\u00e9e par la pr\u00e9sidence turque le 19\u00a0juillet 2022, \u00e0 la fin du sommet trilat\u00e9ral au \u00ab\u00a0format d\u2019Astana\u00a0\u00bb, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. MUSTAFA KAMACI \/ AFP           \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que le plan commencera \u00e0 \u00eatre mis en \u0153uvre dans les prochains jours, depuis un centre de coordination \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Erdogan.          Une nouvelle r\u00e9union entre experts militaires de Russie, d\u2019Ukraine, de Turquie et une d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies \u00e9tait annonc\u00e9e cette semaine \u00e0 Istanbul, possiblement mercredi ou jeudi, selon des sources turques. La tenue de cette r\u00e9union n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mercredi apr\u00e8s-midi.          Elle doit faire suite \u00e0 celle organis\u00e9e le 13\u00a0juillet sur les rives du Bosphore, \u00e0 l\u2019issue de laquelle Moscou et Ankara avaient fait part d\u2019une relative confiance.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/4f6d6ad_5752269-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan escompte toujours un accord cette semaine au sujet des c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-20T15:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:40:01+00:00","articleBody":"     Le 4\u00a0mai, Sputnik France a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement plac\u00e9 en liquidation judiciaire. L\u2019\u00e9pilogue d\u2019une aventure de sept ans pour ce m\u00e9dia financ\u00e9 par le Kremlin. Pour la trentaine de salari\u00e9s, la situation a rapidement bascul\u00e9 apr\u00e8s l\u2019annonce des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Deux jours apr\u00e8s, Sputnik cessait de publier du contenu\u00a0\u00bb, relate Colin G\u00e9rard, chercheur en g\u00e9opolitique sp\u00e9cialiste de la Russie, qui a rep\u00e9r\u00e9 la faillite d\u00e9finitive de la soci\u00e9t\u00e9.                    Lire aussi :  Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T14:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:30:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 mercredi un embargo sur les exportations d\u2019or de Russie et une s\u00e9rie de mesures pour compl\u00e9ter les six trains de sanctions adopt\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, a-t-on appris de sources diplomatiques.          L\u2019accord trouv\u00e9 par les ambassadeurs des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles doit \u00eatre avalis\u00e9 par les gouvernements pour \u00eatre publi\u00e9 jeudi au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne afin d\u2019entrer en vigueur, a-t-il \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE approuve un embargo sur les exportations d\u2019or de Russie","dateModified":"2022-07-20T14:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T14:11:09+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe a dit avoir insist\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019ONU pour obtenir un accord facilitant les exportations agricoles de Russie, affect\u00e9es par les sanctions occidentales, en \u00e9change du passage des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 hier un signal au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral [de l\u2019ONU] en lui disant\u00a0: \u201cVoil\u00e0, c\u2019est ton initiative, prenons une d\u00e9cision concernant les Ukrainiens, puis concernant les Russes\u201d\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov, dans une interview \u00e0 l\u2019agence RIA Novosti.          Il a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine avait refus\u00e9 d\u2019inclure un point concernant les c\u00e9r\u00e9ales russes dans les n\u00e9gociations men\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Istanbul avec la m\u00e9diation de l\u2019ONU et de la Turquie. \u00ab\u00a0Nous nous sommes entendus sur les principes de base permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais quand notre d\u00e9l\u00e9gation a demand\u00e9 d\u2019ajouter une deuxi\u00e8me partie [concernant la production russe], les Ukrainiens ont refus\u00e9 cat\u00e9goriquement. La d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019ONU a gard\u00e9 honteusement le silence\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Lavrov.          Mardi, en visite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a exig\u00e9 que les restrictions occidentales affectant les c\u00e9r\u00e9ales russes soient lev\u00e9es pour permettre un accord sur les exportations ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou demande \u00e0 l\u2019ONU d\u2019intervenir pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-07-20T14:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T13:01:05+00:00","articleBody":"     Mener des pourparlers avec Kiev pour mettre fin \u00e0 l\u2019offensive de la Russie en Ukraine n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens\u00a0\u00bb actuellement, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0Dans la situation actuelle, cela n\u2019a aucun sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Lavrov lors d\u2019une interview avec l\u2019agence de presse RIA Novosti et la cha\u00eene RT. Peu avant, il avait fait savoir que les objectifs militaires de Moscou en Ukraine n\u2019\u00e9taient plus limit\u00e9s \u00e0 l\u2019est de ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou n\u2019est pas pr\u00e8s d\u2019engager des pourparlers avec Kiev","dateModified":"2022-07-20T13:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#589113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T12:35:58+00:00","articleBody":"     Afin de se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019hiver, la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9par\u00e9 un arsenal de mesures qui permettront aux Vingt-Sept d\u2019affronter une \u00e9ventuelle interruption des approvisionnements russes\u00a0\u2212\u00a0qui constituaient jusqu\u2019\u00e0 l\u2019an dernier 40\u00a0% de leurs importations. Le plan viserait \u00e0 r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz.                    Lire aussi :  Bruxelles propose de r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande de gaz en limitant le chauffage ou en reportant la fermeture de centrales nucl\u00e9aires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande de gaz","dateModified":"2022-07-20T12:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T11:24:12+00:00","articleBody":"     En \u00e9cho aux propos de Berlin, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb contre l\u2019UE, en r\u00e9duisant drastiquement ses approvisionnements.          \u00ab\u00a0La Russie pratique un chantage. (\u2026) Et si jamais il devait y avoir une rupture majeure, voire une interruption totale des livraisons de gaz [russe], l\u2019Europe devra \u00eatre pr\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, en pr\u00e9sentant un plan de Bruxelles pour r\u00e9duire la consommation de gaz de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb contre l\u2019UE, juge Bruxelles","dateModified":"2022-07-20T11:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T11:12:37+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie en Ukraine ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est du pays, mais concernaient aussi \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019autres territoires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La g\u00e9ographie est diff\u00e9rente maintenant. Ce ne sont plus seulement les \u201cr\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk\u201d [les territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine], ce sont aussi les r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia [dans le Sud] et une s\u00e9rie d\u2019autres territoires, et ce processus continue, de fa\u00e7on constante et opini\u00e2tre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une interview \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti et \u00e0\u00a0la cha\u00eene Russia Today (RT).          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que Moscou a enregistr\u00e9 des gains ces derni\u00e8res semaines dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, en faisant notamment sauter le double verrou de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, ce qui lui a d\u00e9gag\u00e9 la voie pour tenter d\u2019avancer vers les villes de Kramatorsk et de Sloviansk, plus \u00e0 l\u2019ouest. De rudes combats continuent, cependant, de se d\u00e9rouler dans cette partie de l\u2019Ukraine, Kiev pouvant compter sur les r\u00e9centes livraisons de pi\u00e8ces d\u2019artillerie occidentales plus performantes.          M.\u00a0Lavrov a d\u2019ailleurs pr\u00e9venu que, si l\u2019Occident continuait de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armes capables de frapper \u00e0 longue distance, comme les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, les objectifs g\u00e9ographiques de la Russie \u00e9volueraient encore. \u00ab\u00a0Car nous ne pouvons permettre que, dans la partie d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par [Volodymyr] Zelensky ou son rempla\u00e7ant, se trouvent des armes qui peuvent menacer directement notre territoire ou celui des r\u00e9publiques [s\u00e9paratistes] ayant d\u00e9clar\u00e9 leur ind\u00e9pendance ou voulant choisir seules leur avenir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne se concentre plus \u00ab\u00a0uniquement\u00a0\u00bb sur l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-20T11:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T10:57:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a de nouveau accus\u00e9 mercredi la Russie d\u2019invoquer comme \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb l\u2019absence d\u2019une turbine sur le gazoduc Nord Stream pour justifier des baisses de livraison de gaz vers l\u2019Europe, qui pourraient se prolonger, voire s\u2019aggraver, dans les prochains jours. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une turbine de remplacement qui \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e en septembre, il s\u2019agit, selon nos informations, d\u2019un pr\u00e9texte et nous faisons tout pour supprimer ce pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat \u00e0 la presse.          Le groupe gazier russe Gazprom a r\u00e9cemment assur\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas garantir la reprise des livraisons avec ce gazoduc en maintenance jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin, invoquant notamment l\u2019absence d\u2019une turbine Siemens, n\u00e9cessaire, selon lui, pour faire fonctionner une station de compression et envoy\u00e9e au Canada pour r\u00e9paration. L\u2019Europe est suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou quant au red\u00e9marrage de Nord Stream, qui approvisionne principalement l\u2019Allemagne, mais aussi de nombreux Etats membres. Nord Stream ne livre plus qu\u2019\u00e0 40\u00a0% de ses capacit\u00e9s depuis la mi-juin.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, continue de souffler le chaud et le froid concernant le fonctionnement \u00e0 venir de Nord Stream. Dans des propos \u00e0 la presse dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, il a laiss\u00e9 entendre que le gazoduc pourrait red\u00e9marrer jeudi matin, mais que si la Russie ne recevait pas la turbine manquante, il fonctionnerait \u00e0 20 % de sa capacit\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine. Car, selon le pr\u00e9sident russe, une seconde turbine, qui se trouve actuellement, en Russie doit \u00e0 son tour faire l\u2019objet de maintenance \u00e0 la fin de juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour limiter les livraisons de gaz, d\u00e9nonce Berlin","dateModified":"2022-07-20T11:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T09:43:30+00:00","articleBody":"           Dans la salle d\u2019attente de l\u2019h\u00f4pital municipal d\u2019Oumane, le\u00a013\u00a0juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un patient r\u00e9cemment amput\u00e9 de la jambe gauche \u00e0 cause d\u2019un diab\u00e8te vient se faire ausculter, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane, le\u00a013\u00a0juillet\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A gauche\u00a0: une patiente \u00e0 l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane, le 13 juillet 2022.\nA droite\u00a0: le bureau des infirmiers, le 13 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/fbc9e16_1658040039706-ho-pital-municipal-d-uman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T11:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T09:37:22+00:00","articleBody":"                      LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/f7a85ad_1658309787733-web-inter-2822-avancee-russe-ukraine-2007.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T09:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T08:58:45+00:00","articleBody":"     La Russie a souffl\u00e9 le chaud et le froid, ces derni\u00e8res semaines, sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, cruciales notamment pour le continent africain, affirmant ne pas s\u2019y opposer, tout en pointant les sanctions occidentales et en posant des conditions que l\u2019Ukraine refuse en l\u2019\u00e9tat, comme le d\u00e9minage de ses rades et couloirs maritimes.          Pour Washington, la rencontre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sur ce sujet prouve l\u2019isolement croissant de la Russie. \u00ab\u00a0Cela montre \u00e0 quel point M.\u00a0Poutine et la Russie sont de plus en plus isol\u00e9s. Ils doivent maintenant se tourner vers l\u2019Iran pour obtenir de l\u2019aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, qui coordonne la communication de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.          Pour l\u2019instant, aucun pays n\u2019est r\u00e9ellement venu combler le manque de grains ukrainiens (initialement 25\u00a0millions de tonnes) sur le march\u00e9 o\u00f9 les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, avant m\u00eame le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 notamment du fait de la reprise post-Covid. La guerre a entra\u00een\u00e9 un bond des cours des c\u00e9r\u00e9ales (bl\u00e9, ma\u00efs), insoutenable pour les pays les plus d\u00e9pendants pour leurs importations, comme l\u2019Egypte, le Liban ou la Tunisie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0M.\u00a0Poutine et la Russie sont de plus en plus isol\u00e9s\u00a0\u00bb, selon la Maison Blanche","dateModified":"2022-07-20T09:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T07:25:38+00:00","articleBody":"     En ce jour de la mi-juillet, 189\u00a0patients sont hospitalis\u00e9s dans l\u2019\u00e9tablissement, qui compte 215\u00a0lits. Guerre oblige, les services de traumatologie et de chirurgie ont grossi. Alors qu\u2019il manquait d\u00e9j\u00e0 de m\u00e9decins avant le conflit, l\u2019h\u00f4pital a d\u00fb, en outre, faire face \u00e0 la mobilisation de son personnel sur le front.                    Lire aussi :  Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l\u2019h\u00f4pital d\u2019Oumane                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T07:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T06:14:36+00:00","articleBody":"     La Syrie a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle rompait ses relations diplomatiques avec Kiev conform\u00e9ment au principe de \u00ab\u00a0r\u00e9ciprocit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a pris la m\u00eame mesure \u00e0 la fin de\u00a0juin \u00e0 la suite de la reconnaissance par le gouvernement syrien de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses. Une source au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res syrien cit\u00e9e par l\u2019agence de presse officielle SANA a ainsi d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La R\u00e9publique arabe syrienne avait d\u00e9cid\u00e9 de rompre les relations diplomatiques avec l\u2019Ukraine, conform\u00e9ment au principe de r\u00e9ciprocit\u00e9 et en r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision du gouvernement ukrainien.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 le 29 juin mettre fin aux relations diplomatiques avec la Syrie, apr\u00e8s que le r\u00e9gime de Damas a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, soutenues par Moscou depuis 2014.          La Syrie avait \u00e9galement annonc\u00e9 fin juin reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, devenant ainsi le premier pays \u00e9tranger \u00e0 le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Syrie rompt ses relations diplomatiques avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-20T12:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T06:12:09+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 mercredi matin, l\u2019offensive russe dans le Donbass conna\u00eet toujours des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0minimes\u00a0\u00bb.          Le pont Antonovsky, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par les forces ukrainiennes, sur le fleuve Dniepr, est probablement encore utilisable, mais constitue une \u00ab\u00a0vuln\u00e9rabilit\u00e9\u00a0\u00bb importante pour les forces russes, car il s\u2019agit de \u00ab\u00a0l\u2019un des deux seuls points de passage routier sur le Dniepr par lequel la Russie peut ravitailler ou retirer ses forces sur le territoire qu\u2019elle a conquis \u00e0 l\u2019ouest du fleuve.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le contr\u00f4le des travers\u00e9es du Dniepr est susceptible de devenir un facteur-cl\u00e9 dans l\u2019issue des combats dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, qui inclut la ville de Kherson, rel\u00e8ve, enfin, le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avanc\u00e9es minimes\u00a0\u00bb des Russes dans le Donbass, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-07-20T12:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T05:32:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a rencontr\u00e9 mardi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ses homologues iranien et turc lors d\u2019un sommet sur la Syrie, qui a, en fait, \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par le conflit en Ukraine. Soucieux de contourner les sanctions occidentales, l\u2019Iran et la Russie tentent de renforcer leur coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l\u2019Iran \u00e0 propos de la Syrie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T05:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:40:02+00:00","articleBody":"     Des dizaines de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes russes en zone occup\u00e9e ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des armes de longue port\u00e9e fournies par Washington. Kiev envisage d\u2019\u00e9largir les attaques \u00e0 la Crim\u00e9e, cruciale dans le dispositif logistique russe.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:30:00+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des r\u00e9cents bombardements ?     Serge         Bonjour Serge,          Des bombardements il y en a eu plusieurs ces derni\u00e8res heures. A Kramatorsk (Est), un missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, mardi 19\u00a0juillet, dans un jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Cette ville de 150\u00a0000 habitants avant la guerre, centre administratif de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk encore aux mains de Kiev, est situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front et r\u00e9guli\u00e8rement touch\u00e9e par des tirs.          Kramatorsk est devenue une cible strat\u00e9gique pour la Russie, qui cherche \u00e0 s\u2019emparer de la totalit\u00e9 du bassin du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. \u00ab\u00a0A ce stade nous avons un mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville, tandis qu\u2019un haut responsable de la police a fait \u00e9tat de six bless\u00e9s. Un homme gri\u00e8vement bless\u00e9, la t\u00eate en sang et envelopp\u00e9 dans un tapis par les voisins, gisait au sol, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9 par les secours. \u00ab\u00a0Il passait par l\u00e0, dans la rue, et a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 une femme paniqu\u00e9e.          Le Sud n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 pour autant. Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les forces russes ont tir\u00e9 sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, pour sa part, affirm\u00e9 que ses frappes sur Odessa avaient d\u00e9truit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T12:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:20:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi 20 juillet qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars. Alors qu\u2019il s\u2019exprimait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s sa visite en Iran, M.\u00a0Poutine a annonc\u00e9 que l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient propos\u00e9 une m\u00e9diation entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev. Le gouvernement ukrainien n\u2019a pas imm\u00e9diatement r\u00e9agi aux propos du pr\u00e9sident russe.          Alors qu\u2019on l\u2019interrogeait sur une possible rencontre avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, M.\u00a0Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev ne s\u2019\u00e9tait pas conform\u00e9 aux termes d\u2019un accord de paix pr\u00e9liminaire qui avait \u00e9t\u00e9, selon lui, \u00ab\u00a0pratiquement atteint\u00a0\u00bb en mars, sans toutefois fournir plus de d\u00e9tails. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat d\u00e9pend \u00e9videmment de la volont\u00e9 des parties de mettre en place les accords qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s. Nous voyons aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas la volont\u00e9 du pouvoir en place \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          Des n\u00e9gociations de paix se sont tenues en mars, les deux parties faisant des propositions, mais se sont conclues sans qu\u2019aucun accord n\u2019ait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Vladimir Poutine, l\u2019Ukraine n\u2019a pas respect\u00e9 un accord de paix pr\u00e9liminaire","dateModified":"2022-07-20T05:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:15:06+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, pour rencontrer le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, ainsi que le dirigeant iranien, Ebrahim Ra\u00efssi, le 19 juillet 2022. ATTA KENARE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/349668b_5748605-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Moscou \u00e9largit son offensive, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska...","dateModified":"2022-07-20T05:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:10:04+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 mardi 19 juillet que l\u2019entreprise Gazprom remplirait pleinement ses obligations aupr\u00e8s de ses fournisseurs, au moment o\u00f9 baissent les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe en plein conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Gazprom a rempli, continue de remplir et remplira pleinement ses obligations, si quelqu\u2019un en a besoin\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          M.\u00a0Poutine a appel\u00e9 mardi 19 juillet \u00e0 lever les restrictions occidentales sur les c\u00e9r\u00e9ales russes pour obtenir des avanc\u00e9es dans l\u2019exportation de la production agricole ukrainienne, actuellement bloqu\u00e9es dans le pays \u00e0 cause de l\u2019offensive du Kremlin. \u00ab\u00a0Nous faciliterons l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais en partant du fait que toutes les restrictions li\u00e9es aux livraisons a\u00e9riennes \u00e0 l\u2019export des c\u00e9r\u00e9ales russes soient lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe, apr\u00e8s des pourparlers \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi 20 juillet qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars. Alors qu\u2019il s\u2019exprimait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s sa visite en Iran, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 que l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis avaient propos\u00e9 une m\u00e9diation entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev. \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat d\u00e9pend \u00e9videmment de la volont\u00e9 des parties de mettre en place les accords qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s. Nous voyons aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas la volont\u00e9 du pouvoir en place \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014, a accus\u00e9 mardi 19 juillet la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Washington. Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          Des bombardements dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. A Kramatorsk, un missile est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, mardi 19 juillet, dans un petit jardin entour\u00e9 de barres d\u2019immeubles de quatre \u00e9tages, en plein centre-ville, ont constat\u00e9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0A ce stade nous avons un mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Igor Ieskov, porte-parole de la mairie de la ville. Un homme gri\u00e8vement bless\u00e9, la t\u00eate en sang et envelopp\u00e9 dans un tapis par les voisins, gisait au sol, avant d\u2019\u00eatre emmen\u00e9 par les secours. \u00ab\u00a0Il passait par l\u00e0, dans la rue, et a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 une femme paniqu\u00e9e.          Le sud de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les forces russes ont tir\u00e9 sept missiles, blessant au moins six personnes dont un enfant, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pour sa part affirm\u00e9 que ses frappes sur Odessa avaient d\u00e9truit un stock de munitions fournies par les Occidentaux.          Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019un bombardement lundi 18 juillet sur Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon des responsables locaux, un obus a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitation dans cette ville d\u2019environ 30 000\u00a0habitants dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir au matin de ce 147e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-20T05:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html#588134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-elargit-son-offensive-la-premiere-dame-ukrainienne-olena-zelenska-conjure-le-congres-americain-de-lui-fournir-davantage-d-armes_6135443_3210.html","datePublished":"2022-07-20T04:05:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 147e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-20T04:05:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/3840/1342/894/3/0/fabe566_e296a34116e841bfafd6c7b5a092bd71-010d1814188440dcb4802624bd717ae3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-18">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ « Oui, je le veux » (3/6). Le studio Pipolo, créé par Oreste et repris par ses filles Ivana et Miriam, est une institution dans la capitale de la Campanie. Il propose des images très théâtrales, tout en respectant l’aspect religieux de la cérémonie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »                                      Oreste Pipolo                        Séries d'été       « Oui, je le veux »         A Naples, la famille Pipolo est le vrai témoin des mariages   Par Amaury da Cunha   Publié hier à 23h00     Temps de Lecture 2 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Oui, je le veux » (3/6). Le studio Pipolo, créé par Oreste et repris par ses filles Ivana et Miriam, est une institution dans la capitale de la Campanie. Il propose des images très théâtrales, tout en respectant l’aspect religieux de la cérémonie.         Ce studio napolitain, consacré exclusivement à la photographie de mariage, est une affaire de famille. Il a été créé par Oreste Pipolo en 1976, et s’est développé avec succès jusqu’à sa mort, en 2015. Ses deux filles, Ivana et Miriam, poursuivent l’aventure depuis. Oreste Pipolo était surnommé le « Chaman des mariés » ou encore le « Maradona de la photographie ». Napolitain d’origine et de cœur,  fasciné par sa ville et son peuple, il impose vite un style qui mélange l’instantané et la mise en scène, le noir et blanc et la couleur.          Formé à la photographie de théâtre, Oreste Pipolo a gardé de cette expérience le sens du jeu avec les acteurs – les premiers rôles, comme les figurants –, ainsi qu’une attention particulière accordée au costume et au décor. Dans l’œil du photographe, une cérémonie de mariage s’apparente à du théâtre pour de vrai et de l’amour qui s’exhibe au grand jour.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  Les noces napolitaines d’Elena Ferrante                                     La préparation d’une mariée photographiée par le Napolitain Oreste Pipolo (1949-2015).  ORESTE PIPOLO               C’est avec tendresse et humour qu’il a croqué d’innombrables scènes émouvantes et kitsch, avec un sens inventif de la mise en scène. « Les photographes de mariage n’étaient pas considérés comme des artistes en Italie, on croyait qu’ils ne s’intéressaient qu’à l’aspect commercial. Au contraire, son mérite est précisément d’avoir rapproché le secteur de la photographie d’art », explique sa fille Miriam.          Une ville où « règne la culture du paraître »          Dans le documentaire que lui a consacré le cinéaste réputé Matteo Garrone, en 1998, on voit Oreste Pipolo à l’œuvre dans sa période la plus faste. Il file dans Naples sur sa Ves​p​a blanche, avec une veste Canon sans manches, pour aller photographier une mariée dans la poissonnerie familiale, où il est accueilli comme un membre de la famille. Car le vrai témoin du mariage, c’est lui. Il s’agite au milieu des préparatifs de la cérémonie, qui ressemblent au tournage d’un film ou à la répétition d’une farce. Rien ne semble lui échapper : il vérifie par lui-même la coiffure de ces dames ou le maquillage de la mariée, dont il fait ensuite entrer la tête à l’intérieur d’un cadre vide, avec une chromo de paysage qui flotte en arrière-plan. Les rafales de photos sont ponctuées d’injonctions à son équipe d’assistants : « Marco ! Marco ! Fais bien attention à ses cheveux ! » Oreste fait rêver avec trois fois rien.                              Un couple de mariés photographié par le Napolitain Oreste Pipolo (1949-2015).  ORESTE PIPOLO               « L’aspect le plus intéressant de sa photographie repose sur l’environnement qu’il montre autour des mariages, explique sa fille Miriam. Les images ne peuvent être comprises sans le contexte socioculturel napolitain. Dans notre ville, le mariage est un événement festif, dans lequel le sens du religieux se mélange à la mondanité. Mais les photos de mon père ne veulent surtout pas manquer de respect au mariage en tant que sacrement. Cette ville, où règne la culture du paraître, était devenue à ses yeux la capitale du mariage ! »        Il vous reste 26.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/20/a-naples-la-famille-pipolo-est-le-vrai-temoin-des-mariages_6135564_3451060.html"},"headline":"A Naples, la famille Pipolo est le vrai t\u00e9moin des mariages","dateCreated":"2022-07-20T23:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-20T23:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","\u00ab Oui, je le veux \u00bb"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","\u00ab Oui, je le veux \u00bb","International","Europe","Italie"],"description":"\u00ab\u00a0Oui, je le veux\u00a0\u00bb (3\/6). Le studio Pipolo, cr\u00e9\u00e9 par Oreste et repris par ses filles Ivana et Miriam, est une institution dans la capitale de la Campanie. Il propose des images tr\u00e8s th\u00e9\u00e2trales, tout en respectant l\u2019aspect religieux de la c\u00e9r\u00e9monie.","author":[{"@type":"Person","name":"Amaury da Cunha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/118/0/2034/1017/1342/671/60/0/c922b5e_1657722361097-op-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00ab Oui, je le veux \u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oui-je-le-veux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-19">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La ministre des affaires étrangères et l’ancien chancelier de l’Echiquier vont être départagés par un vote des membres du Parti conservateur. Le résultat sera connu le 5 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?      La ministre des affaires étrangères et l’ancien chancelier de l’Echiquier vont être départagés par un vote des membres du Parti conservateur. Le résultat sera connu le 5 septembre.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 21h58, mis à jour à 08h53    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, à Londres, le 19 avril 2022, et l’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, à Londres, le 23 mars 2022.  DANIEL LEAL, TOLGA AKMEN, ISABEL INFANTES / AFP               Après cinq tours de vote en quinze jours, une campagne interne inhabituelle par sa férocité et son suspense, ce sont finalement Liz Truss, l’actuelle ministre des affaires étrangères, et Rishi Sunak, l’ex-chancelier de l’Echiquier, qui ont été désignés par les députés tories, mercredi 20 juillet, pour entrer dans le « final two » – le duo des finalistes candidats au remplacement du premier ministre britannique, Boris Johnson. Il va maintenant revenir aux 160 000 à 200 000 membres du Parti conservateur de les départager. Ils ont tout le mois d’août pour voter : le nom du nouveau ou de la nouvelle locataire de Downing Street sera dévoilé le 5 septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succession de Boris Johnson : dans la dernière phase, un processus discutable                 A 42 ans, Rishi Sunak a fait campagne sur sa compétence et son honnêteté – une manière évidente de se démarquer de Boris Johnson dont il a précipité la chute en démissionnant le 5 juillet. Au-dessus du lot pour sa maîtrise des détails et son éloquence, ce fils d’immigrés indiens natif de Southampton (sud de l’Angleterre) est passé par une école privée pour garçons (Winchester College), puis par l’université d’Oxford, comme l’essentiel de l’élite britannique. Cet amateur de costumes bien taillés a fait fortune dans la finance – il était gérant d’un fonds spéculatif avant d’entamer une carrière politique éclair : il n’est député du Yorkshire (nord de l’Angleterre) que depuis 2015.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : dans la course à son remplacement, une surenchère de promesses irréalistes                 En début d’année, quand les scandales se sont multipliés autour de Boris Johnson, M. Sunak passait pour le plus évident de ses remplaçants. Il avait tenu ferme la barre des finances publiques pendant la pandémie de Covid-19, ne cachait pas son ambition et n’avait pratiquement pas « gaffé », à l’exception d’un aveu maladroit – « I am a total coke addict » (« je suis complètement accro à la coke »), avait-il confié à deux lycéens en 2021 avant de corriger très vite son propos : il n’était « accro » qu’au Coca-Cola, bien sûr.          Liz Truss, fidèle à Boris Johnson jusqu’au bout          Mais, s’il est arrivé favori du vote des élus tories mercredi (avec 137 voix sur 357), la bonne étoile de Rishi Sunak a pâli depuis le printemps, quand les médias ont révélé qu’il disposait d’une « carte verte » (un droit de séjour long aux Etats-Unis) jusqu’en 2021 et que sa femme (la fille du richissime fondateur de la SSII Infosys) ne payait pas d’impôts au Royaume-Uni.            Ces derniers jours, les fidèles du camp Johnson n’ont cessé de le faire passer pour un modéré – presque une injure dans un parti qui n’a cessé de dériver à droite depuis le référendum sur le Brexit. M. Sunak a pourtant voté pour la sortie de l’Union européenne en 2016 et refuse de contester l’héritage le plus controversé de M. Johnson : sa politique de déportation des demandeurs d’asile au Rwanda et sa tentative de réécriture du protocole nord-irlandais.        Il vous reste 57.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/liz-truss-rishi-sunak-qui-sont-les-deux-candidats-a-la-succession-de-boris-johnson_6135563_3210.html"},"headline":"Liz Truss, Rishi Sunak\u00a0: qui sont les deux candidats \u00e0 la succession de Boris Johnson\u00a0?","dateCreated":"2022-07-20T21:58:21+02:00","datePublished":"2022-07-20T21:58:21+02:00","dateModified":"2022-07-21T08:53:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et l\u2019ancien chancelier de l\u2019Echiquier vont \u00eatre d\u00e9partag\u00e9s par un vote des membres du Parti conservateur. Le r\u00e9sultat sera connu le 5\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/4800/2400/1342/671/60/0/869b60c_5755409-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-20">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Après sa démission la semaine dernière, le premier ministre italien s’était dit prêt à rester en poste si sa coalition parvenait à se ressouder. Mais Forza Italia, la Ligue et le Mouvement 5 étoiles ont annoncé mercredi leur non-participation à un vote de confiance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             En Italie, Mario Draghi obtient la confiance du Sénat mais son gouvernement est proche de l’implosion après les défections de trois partis      Après sa démission la semaine dernière, le premier ministre italien s’était dit prêt à rester en poste si sa coalition parvenait à se ressouder. Mais Forza Italia, la Ligue et le Mouvement 5 étoiles ont annoncé mercredi leur non-participation à un vote de confiance.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h32, mis à jour hier à 22h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre italien, Mario Draghi, au Sénat, le 20 juillet 2022.  GREGORIO BORGIA / AP                 Une victoire qui a tout l’air d’une défaite. Le premier ministre italien, Mario Draghi, a obtenu la confiance lors d’un vote au Sénat, mercredi 20 juillet, mais trois partis appartenant à sa coalition n’ont pas participé au scrutin, plaçant le gouvernement d’unité nationale au bord de l’implosion.            Mario Draghi est privé du soutien de trois membres importants de sa coalition : Forza Italia, le parti de droite dirigé par l’ex-premier ministre Silvio Berlusconi ; la Ligue, la formation d’extrême droite du tribun populiste Matteo Salvini ; et la formation populiste Mouvement 5 étoiles (M5S). Ces désertions devraient logiquement conduire à la démission de Mario Draghi. Selon les médias italiens, il est attendu jeudi chez le président de la République, Sergio Mattarella, auquel il devrait la remettre.              Dans la journée, devant le Sénat, ce dernier s’était pourtant dit prêt à rester à son poste, à condition que les partis de sa coalition rentrent dans le rang autour d’un « pacte » de gouvernement, mis en péril par la défection la semaine dernière du M5S.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise politique couve en Italie, après le refus de la démission de Mario Draghi par le président Mattarella                   Arrivé à la tête de l’exécutif en février 2021 pour sortir l’Italie de la crise sanitaire et économique, Mario Draghi avait présenté sa démission le 14 juillet au président de la République qui l’avait aussitôt refusée.            M. Draghi estimait que son gouvernement d’unité nationale, allant de la gauche à l’extrême droite, n’avait plus de légitimité après la crise provoquée par la défection le même jour lors d’un vote clé au Sénat du M5S, lui-même confronté à de fortes dissensions internes et à une hémorragie de parlementaires.            « Le Parlement décide de se mettre contre l’Italie »            A l’issue d’un débat riche en rebondissements à la chambre haute mercredi, M. Draghi a exprimé sa frustration à l’égard des partis, dont certains ont à leur tour manifesté leur mécontentement de ne pas voir leurs points de vue pris en compte. La coalition soutenant jusqu’ici Draghi s’est ainsi écroulée.              « Avec amertume mais la conscience tranquille, nous ne participerons pas au vote », a lancé Anna Maria Bernini, présidente du groupe Forza Italia. Le parti avait présenté sa propre motion au Sénat, en proposant de reconduire Draghi sans le « 5 étoiles », mais le premier ministre n’avait appelé à voter que sur la motion d’un autre sénateur proposant la reconduction pure et simple du gouvernement sortant. La Ligue et le M5S ont suivi la même ligne que Forza Italia.            « Au cours de cette folle journée, le Parlement décide de se mettre contre l’Italie », a dénoncé le chef du Parti démocrate (PD, gauche), Enrico Letta.            « Les Italiens montreront dans les urnes qu’ils sont plus sages que leurs représentants », a-t-il ajouté, dans une allusion aux élections anticipées que pourrait déclencher une démission de Draghi. Finalement, seuls le centre et la gauche sont restés jusqu’au bout aux côtés de l’ex-chef de la Banque centrale européenne.            Inquiétude des marchés            Issu lui aussi du PD, le commissaire européen à l’économie, l’Italien Paolo Gentiloni, a jugé « irresponsables » les partis ayant fait défection. Le ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, dissident du M5S, a pour sa part déploré « une page noire pour l’Italie ».              Quel que soit le résultat de ce feuilleton politique à l’italienne, l’agence de notation Fitch estime qu’il « est le symptôme d’une plus grande incertitude politique, même si des élections anticipées sont évitées », rendant les réformes structurelles et fiscales encore plus difficiles alors que Bruxelles et ses partenaires européens pressent aussi M. Draghi, gage de stabilité, de rester.            Les marchés scrutent avec attention la situation. Le coût de la dette de l’Italie est reparti à la hausse et la Bourse de Milan était en berne mercredi, signe de la nervosité des marchés face à l’incertitude régnant dans la troisième économie de la zone euro.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/20/italie-mario-draghi-pret-a-rester-si-les-partis-de-sa-coalition-s-accordent_6135533_3210.html"},"headline":"En Italie, Mario Draghi obtient la confiance du S\u00e9nat mais son gouvernement est proche de l\u2019implosion apr\u00e8s les d\u00e9fections de trois partis","dateCreated":"2022-07-20T17:32:34+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:32:34+02:00","dateModified":"2022-07-20T22:45:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Apr\u00e8s sa d\u00e9mission la semaine derni\u00e8re, le premier ministre italien s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 rester en poste si sa coalition parvenait \u00e0 se ressouder. Mais Forza Italia, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles ont annonc\u00e9 mercredi leur non-participation \u00e0 un vote de confiance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/211/0/2534/1267/1342/671/60/0/5ed8c33_9ecf2e0c206049c7b6158c7f05c54611-9ecf2e0c206049c7b6158c7f05c54611-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  
