<FILE-date="2022/07/21/19">

<article-nb="2022/07/21/19-1">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Cette décision fait suite à la défection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             En Italie, le président dissout le Parlement après la démission de Mario Draghi, provoquant des élections anticipées      Cette décision fait suite à la défection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Cette photo prise et publiée le 21 juillet 2022 par le service de presse du palais présidentiel du Quirinal montre le président italien Sergio Mattarella signant le décret de dissolution du Parlement devant le premier ministre italien démissionnaire Mario Draghi.  HANDOUT / AFP                 Le président italien, Sergio Mattarella, a annoncé jeudi 21 juillet la dissolution du Sénat et de la Chambre des députés, ce qui provoque automatiquement la tenue d’élections anticipées dès cet automne. « La situation politique a conduit à cette décision », a déclaré le président lors d’une allocution télévisée, en référence à la démission du premier ministre, Mario Draghi, après la défection mercredi de trois partis importants de sa coalition lors d’un vote de confiance au Sénat.            « La discussion, le vote et les modalités dans lesquelles ce vote a été exprimé hier au Sénat » ont démontré l’absence de « soutien parlementaire au gouvernement et l’absence de perspectives pour donner naissance à une nouvelle majorité », a-t-il expliqué. « Cette condition a rendu inévitable la dissolution anticipée du Parlement », qui « est toujours la dernière option », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                   Après sa démission refusée par le président la semaine dernière, le premier ministre italien s’était dit prêt à rester en poste si sa coalition parvenait à se ressouder. Mais Forza Italia, la Ligue et le Mouvement 5 étoiles ont annoncé mercredi leur non-participation au vote de confiance, des défections qui ont logiquement conduit à la démission de M. Draghi.            La coalition entre Forza Italia, Fratelli d’Italia et la Ligue favorite            Les médias italiens avancent plusieurs dates possibles pour ces élections : le 18 ou le 25 septembre, ou encore le 2 octobre. L’archi-favori du scrutin à venir est la coalition dite « de centre droit », qui réunit Forza Italia, le parti de droite de Silvio Berlusconi, et l’extrême droite représentée par la Ligue, du tribun populiste antimigrants Matteo Salvini, et Fratelli d’Italia.              Ce dernier, parti post-fasciste présidé par Giorgia Meloni, est donné en tête dans les intentions de vote, à près de 24 %, devant le Parti démocrate (22 %) et la Ligue (14 %), selon un sondage de l’institut SWG réalisé le 18 juillet. Forza Italia recueillerait 7,4 % des voix et le Mouvement 5 Etoiles (M5S) 11,2 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les marchés craignent un retour du risque italien                   « Un grand homme d’Etat italien »            Jeudi, Emmanuel Macron a salué l’engagement « sans faille » de Mario Draghi. C’est « un grand homme d’Etat italien », « un partenaire de confiance » et « un ami de la France », a-t-il affirmé dans un communiqué, estimant que le « travail » effectué par M. Draghi « constitue une base très solide, sur laquelle l’Italie pourra s’appuyer dans les mois et années à venir ».            « Au cours de la présidence française » de l’UE au premier semestre 2022, « l’Italie de Mario Draghi aura été un soutien indéfectible pour apporter des réponses européennes à nos défis communs, notamment face à l’agression de l’Ukraine par la Russie », a encore souligné le chef de l’Etat français.                             Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/italie-le-president-dissout-le-parlement-apres-la-demission-de-mario-draghi-provoquant-des-elections-anticipees_6135674_3210.html"},"headline":"En Italie, le pr\u00e9sident dissout le Parlement apr\u00e8s la d\u00e9mission de Mario Draghi, provoquant des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-07-21T18:46:27+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:46:27+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:59:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 la d\u00e9fection, mercredi, de trois partis de la coalition gouvernementale. Cette situation a, selon Sergio Mattarella, montr\u00e9 l\u2019absence de \u00ab\u00a0soutien parlementaire au gouvernement et l\u2019absence de perspectives pour donner naissance \u00e0 une nouvelle majorit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c20bd86_5764680-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-2">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les feux qui ravagent deux forêts du département ont détruit certains arbres pluricentenaires et bouleversé la faune locale. Il faudra attendre deux étés avant de replanter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Biodiversité             Incendies en Gironde : que restera-t-il des forêts, une fois les flammes éteintes ?      Les feux qui ravagent deux forêts du département ont détruit certains arbres pluricentenaires et bouleversé la faune locale. Il faudra attendre deux étés avant de replanter.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vues des fôrets de Landiras, en Gironde, où de violents incendies se propagent, le 17 juillet 2022.  SOPHIE GARCIA/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Pour l’instant, Paul Tourneur préfère ne pas trop y penser. Mais il sait que retourner sur les lieux, quand il le pourra, sera « assez terrible ». Chef de projet biodiversité pour l’Office national des forêts (ONF) Landes Nord-Aquitaine, il connaît avec précision une partie du territoire qui vient d’être détruit par les flammes. Sur les quelque 2 000 hectares de la forêt domaniale de la Teste, coincée entre l’océan et l’étang de Cazaux, au sud d’Arcachon, la moitié est partie en fumée. « Nous venions de terminer un inventaire naturaliste d’une grande partie des taxons présents dans la forêt, raconte-t-il. Cela constitue un état zéro de la biodiversité juste avant l’incendie, ce qui est très rare. »                           Lire aussi :  Incendies en Gironde : les deux feux ne progressent plus mais ne sont toujours pas maîtrisés                 Située sur un sol sableux et constituée en majorité de pins maritimes, la forêt domaniale compte un peu moins d’espèces que d’autres forêts de feuillus, mais les inventaires ont confirmé qu’elle abrite des espèces rares et spécialisées. Parmi elles, le pipit rousseline, un petit passereau couleur sable qui vit essentiellement dans les dunes et les causses. Le lézard ocellé, le plus grand lézard d’Europe, menacé d’extinction en France. Le pélobate cultripède, un petit crapaud qui passe ses journées enterré dans le sable. La grande noctule, la plus grande chauve-souris d’Europe, encore largement méconnue. Ou encore le gravelot à collier interrompu, dont une dizaine de couples nichent sur la dune, et de vieux chênes pédonculés âgés de plus de 300 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les feux de forêt, un casse-tête scientifique                 « La plus grosse inquiétude, c’est pour les vieux arbres, qui constituaient un patrimoine que l’on ne pourra pas récupérer du jour au lendemain, précise Paul Tourneur. Et pour les reptiles, les amphibiens et les jeunes oiseaux qui ont une faible capacité de déplacement… »          « Biodiversité réduite à néant »          Depuis le déclenchement des deux incendies en Gironde le 12 juillet, 20 600 hectares de végétation ont brûlé. Autour de Landiras, au sud de Bordeaux, ce sont 13 600 hectares d’une forêt de production de pins maritimes, détenue par des propriétaires privés, qui ont été ravagés. Le massif des Landes, constitué à 80 % de pins, s’étend au total sur près d’un million d’hectares sur trois départements. A La Teste-de-Buch, dans le bassin d’Arcachon, 7 000 hectares ont également été détruits : outre la forêt domaniale gérée par l’ONF, le feu a touché une forêt usagère régie par un statut juridique unique en France, hérité du XVe siècle. Ici, la végétation était dense, quasiment non exploitée et plus diversifiée que dans le reste du massif.        Il vous reste 54.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/21/incendies-en-gironde-que-restera-t-il-des-forets-une-fois-les-flammes-eteintes_6135660_3244.html"},"headline":"Incendies en Gironde\u00a0: que restera-t-il des for\u00eats, une fois les flammes \u00e9teintes\u00a0?","dateCreated":"2022-07-21T17:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:00:06+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:58:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Les feux qui ravagent deux for\u00eats du d\u00e9partement ont d\u00e9truit certains arbres pluricentenaires et boulevers\u00e9 la faune locale. Il faudra attendre deux \u00e9t\u00e9s avant de replanter.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/532/0/3543/1771/1342/671/60/0/7aa3547_1658335779133-landiras-feu-sg14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-3">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Si le président Xi Jinping a engagé une profonde réorganisation de l’Armée populaire de libération, les experts occidentaux doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             Si elle envahissait aujourd’hui Taïwan, la Chine subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine      Si le président Xi Jinping a engagé une profonde réorganisation de l’Armée populaire de libération, les experts occidentaux doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 18h33    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président chinois, Xi Jinping, lors d’une inspection de la garnison de l’Armée populaire de libération à Hongkong, le 1er juillet 2022 (photo transmise par l’agence Chine nouvelle).  LI GANG / AP               « Je pense que la leçon tirée [de la guerre russe en Ukraine] par les dirigeants et les militaires chinois est qu’ils devront amasser une force écrasante pour envisager une opération [contre Taïwan] à l’avenir. » Le chef de la CIA, William Burns, qui s’exprimait au forum sécuritaire d’Aspen (Colorado) mercredi 20 juillet, n’a aucun doute : même si la Chine dit préférer une « réunification pacifique », le patron du renseignement extérieur américain partage l’analyse de ses homologues militaires pour estimer qu’elle « utilisera la force un jour ou l’autre pour prendre le contrôle » de l’île démocratique. De son côté, Pékin est convaincu que Washington défendra le gouvernement de la République de Chine à Taïpei. Le conflit pourrait faire 500 000 morts des deux côtés, selon le Pentagone.          Reste à savoir comment le Parti communiste chinois utilisera l’Armée populaire de libération (APL). Car les énormes difficultés logistiques de l’armée russe en Ukraine depuis l’offensive-éclair ratée du 24 février – lignes d’approvisionnement coupées, navires empêchés d’accéder aux côtes – préoccupent l’APL.            Son défi est de se projeter à travers un détroit de 180 kilomètres. Les documents chinois disponibles « décrivent différents concepts opérationnels pour une invasion amphibie de Taïwan, explique le rapport 2021 du département de la défense au Congrès sur la Chine. Le plus important, la “Campagne interarmées de débarquement sur l’île”, envisage une opération complexe reposant sur des opérations coordonnées, imbriquées, pour la logistique, le soutien aérien et naval, et la guerre électronique ». Mais aucune opération d’assaut amphibie d’envergure n’a été considérée comme réussie depuis la seconde guerre mondiale, mis à part celle d’Incheon lors de la guerre de Corée en septembre 1950.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvel épisode de menaces et de manœuvres de dissuasion autour du détroit de Taïwan                 La Chine, en l’état de ses moyens militaires, ne ferait pas mieux que la Russie, estiment des analystes américains qui ont travaillé pour le Pentagone sur ce sujet et livré quelques conclusions, mardi, au Center for Strategic and International Studies (CSIS). « Nous n’avons pas de réponses à beaucoup de nos questions », confesse prudemment Lonnie Henley, ancien du renseignement militaire, expert à la George Washington University. L’APL peut-elle supporter une attaque ennemie tout en continuant à soutenir ses troupes ? Peut-elle adapter ses frappes au jour le jour en dehors du plan préétabli, une fois la guerre commencée ? « Selon moi, la Chine ne peut tenir une opération de combat aérien majeure au-delà de deux semaines. Elle n’a pas la capacité de projeter des forces à très grande échelle, et on ne sait même pas si elle veut le faire », assure M. Henley.        Il vous reste 62.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/si-elle-envahissait-aujourd-hui-taiwan-la-chine-subirait-le-meme-echec-logistique-que-la-russie-en-ukraine_6135673_3210.html"},"headline":"Si elle envahissait aujourd\u2019hui Ta\u00efwan, la Chine subirait le m\u00eame \u00e9chec logistique que la Russie en Ukraine","dateCreated":"2022-07-21T18:33:28+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:33:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["D\u00e9fense","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Si le pr\u00e9sident Xi Jinping a engag\u00e9 une profonde r\u00e9organisation de l\u2019Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration, les experts occidentaux doutent que P\u00e9kin puisse \u00e0 l\u2019heure actuelle \u00ab\u00a0projeter des forces \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/192/0/3489/1744/1342/671/60/0/aa83019_c6956bdce3054cb0963f3d98022fd351-c6956bdce3054cb0963f3d98022fd351-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-4">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Réunis lors d’une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont validé le texte tel que modifié par le Sénat, qui comprend la possibilité d’une réintégration des soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé donne son aval.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique              Projet de loi sanitaire : accord entre députés et sénateurs      Réunis lors d’une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont validé le texte tel que modifié par le Sénat, qui comprend la possibilité d’une réintégration des soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé donne son aval.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 19h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olivier Véran, alors ministre de la santé, lors d’une intervention au Sénat, à Paris, le 17 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Députés et sénateurs sont parvenus à se mettre d’accord, jeudi 21 juillet 2022, sur le contenu du projet de loi prolongeant certaines mesures de gestion de la crise sanitaire, dont l’arrêt était initialement prévu à la fin du mois.            Le maintien des bases de données SI-Dep (pour les résultats des tests virologiques) et Contact Covid, validé par les députés en première lecture, avait aussi été confirmé par les sénateurs dans la nuit de mercredi à jeudi. La conservation de ces informations par l’Etat permet en particulier de faciliter les voyages en Europe lorsque le pays de destination demande une preuve de vaccination ou de rétablissement du Covid-19.                             Lire aussi :  L’Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur examen contre la montre du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Les sénateurs ont cependant voté deux mesures absentes du texte adopté par l’Assemblée nationale : la possibilité laissée au gouvernement de rétablir un contrôle de test virologique à l’entrée sur le territoire national (avec une disposition spécifique aux outre-mer) et celle de réintégrer les soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé (HAS) y donnait son accord.              Réunis lors d’une commission mixte paritaire, dans l’après-midi de jeudi, les parlementaires ont donc validé ces changements, rédigés au Sénat par l’élu de la Manche et rapporteur du texte, Philippe Bas. La version du texte adoptée par l’instance, qui rassemble sept députés et sept sénateurs de différentes sensibilités, doit désormais passer une nouvelle fois devant l’Assemblée, pour un vote sans nouvel examen, prévu pour lundi, puis au Sénat, mardi, pour être définitivement adoptée… à moins que le retard pris sur les débats en cours sur le pouvoir d’achat et le projet de loi de finances rectificative, qui doivent se terminer samedi soir, ne bouscule le calendrier législatif.            Réintégration des soignants et contrôle de test aux frontières            Le gouvernement était jusqu’ici opposé à toute réintégration des soignants non vaccinés, mais la condition de l’aval de la HAS a amené le ministre de la santé, François Braun, à qualifier devant les sénateurs la mesure d’« équilibrée ». M. Braun a annoncé que ces soignants étaient au nombre de 2 605 dans le secteur sanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                   « Nous créons un chemin vers la réintégration », a expliqué au Sénat M. Bas, pour qui « la décision doit être médicale, elle le sera ». Selon la proposition du rapporteur, l’obligation vaccinale des soignants sera suspendue dès que la HAS jugera qu’elle n’est plus justifiée, et le personnel soignant non vacciné sera alors « immédiatement réintégré ».              Le gouvernement a aussi salué le retour des contrôles de test, une mesure centrale pour l’exécutif qui avait été rejetée par les élus du Rassemblement national, de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et d’une partie des Républicains à l’Assemblée nationale.            Cette nouvelle mesure se décline en deux dispositifs distincts. Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays étrangers. En cas d’apparition d’un nouveau variant du SARS-CoV-2 particulièrement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement à destination de la France. Philippe Bas a intitulé ce dispositif « certificat sanitaire de voyage » pour le différencier du passe sanitaire – qui comprend également le certificat de vaccination et de rétablissement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Activé par décret par l’exécutif, ce premier dispositif pourrait durer un mois, un vote du Parlement étant nécessaire en cas de souhait de prolongation. Un second dispositif, similaire au premier, pourrait s’appliquer pour les voyages vers les collectivités ultramarines « en cas de risque de saturation » de leur système de santé. A l’initiative de Philippe Bonnecarrère (centriste) et Thani Mohamed Soilihi (Rassemblement des démocrates, progressistes et indépendants, La République en marche) a été introduite la possibilité d’un contrôle pour les personnes en provenance des collectivités ultramarines.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/controle-des-tests-pour-les-entrees-en-france-reintegration-des-soignants-non-vaccines-accord-entre-deputes-et-senateurs-sur-le-projet-de-loi-sanitaire_6135667_823448.html"},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: accord entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs","dateCreated":"2022-07-21T17:51:27+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:51:27+02:00","dateModified":"2022-07-21T19:24:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"R\u00e9unis lors d\u2019une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont valid\u00e9 le texte tel que modifi\u00e9 par le S\u00e9nat, qui comprend la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s si la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 donne son aval.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/654/0/7857/3928/1342/671/60/0/864830d_599012734-000-8xb7f7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-5">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Malgré la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu à sauver ses activités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation      Malgré la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu à sauver ses activités.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               UNIT.City, le plus grand parc consacré aux hautes technologies d’Ukraine, à Kiev, le 15 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Entre les immeubles qui dominent un jeu d’échiquier géant, un espace trampoline et un food truck, quelques jeunes Ukrainiens traversent le plus grand parc consacré au secteur des hautes technologies du pays, UNIT.City. Avant la guerre, cette « ville dans la ville », selon Denys Shymanskyi, le chargé de communication du site, accueillait plus de 3 000 salariés et 110 entreprises. Créé en 2016 sur l’emplacement d’une usine abandonnée de la capitale, l’espace se veut un centre ultramoderne mêlant travail, vie et éducation aux hautes technologies. « L’idée, c’est un écosystème dans lequel tout va plus vite, où les start-up peuvent trouver de l’argent et des investisseurs directement sur place », explique Denys Tuchkov, le responsable des ventes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connectée fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky                 UNIT.City commence à reprendre des couleurs et à retrouver un semblant d’activité depuis sa réouverture, début juin. Au début de la guerre, dans tout le pays, des dizaines de milliers de salariés spécialisés dans le secteur des technologies de l’information, les IT, se sont délocalisés à l’ouest du pays, dans des régions éloignées des combats, où à l’étranger. Si UNIT.City n’a retrouvé que 15 % de son activité normale, le calme apparent qui règne entre les tours dotées de « caméras intelligentes » ne reflète en rien le dynamisme du milieu.            Dans une situation où l’économie s’est effondrée et où, selon les prévisions de la Banque mondiale, l’Ukraine pourrait voir son PIB plonger de 45 % à la fin de l’année, le troisième secteur économique du pays représente une manne importante pour les autorités. Selon la Banque nationale d’Ukraine, pour le premier trimestre 2022, les IT ont fourni au budget ukrainien un montant record de 2 milliards de dollars de recettes d’exportation contre 1,44 milliard de dollars l’année précédente, à la même période. Selon l’association IT Ukraine, le volume des exportations a même augmenté de 28 %. En outre, l’association a déclaré que le nombre de spécialistes en informatique a atteint 285 000 en 2021, contre 244 000 un an plus tôt.          « La pandémie nous a préparés à travailler comme ça »          Pour Dominique Petiot, le PDG depuis trois années d’UNIT.City, ce secteur est celui « qui s’en sort le mieux ». L’entrepreneur franco-américain qui a quitté le pays quelques jours avant le début de l’invasion considère que les entreprises ont appris de l’expérience de la pandémie. « On a été beaucoup préparé au travail à distance. Et la tech s’y prête assez bien puisqu’on n’a pas besoin d’être dans un bureau pour développer. » A cela s’ajoute un second facteur : « La majorité des clients de la tech ukrainienne sont étrangers, explique l’homme. Ceux qui avaient des clients ukrainiens ont nécessairement dû arrêter. Mais ceux qui avaient des clients étrangers ont pu continuer, parce que leurs sources de revenus ne se sont pas arrêtées. »        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/21/le-secteur-des-hautes-technologies-en-ukraine-entre-survie-et-innovation_6135678_3210.html"},"headline":"Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation","dateCreated":"2022-07-21T19:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-21T19:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, le secteur des hautes technologies est parvenu \u00e0 sauver ses activit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/579/0/5403/2701/1342/671/60/0/fddb69f_1658386304900-raf-010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-6">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le coureur danois de la Jumbo-Visma s’est imposé à l’arrivée de la 18ᵉ étape dans la station pyrénéenne et repousse Tadej Pogacar à près de 3 minutes et trente secondes au classement général.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Vont-ils tous rentrer?    yves68         Il reste actuellement une grosse centaine de coureurs en course, et un peu plus de 20 minutes pour en terminer dans les délais. Le risque de voir certains coureurs arriver après cette limite de temps n’est pas à exclure au vu de la vitesse des meilleurs aujourd’hui.          Au vu des données obtenues, le gruppetto comprenant notamment Fabio Jakobsen ou encore Dylan Groenewegen devrait s’en sortir puisque ses membres devaient grimper Hautacam à 12,4 km/h de moyenne pour arriver dans les délais. Un rythme plus que modéré.                              17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert élu combatif du jour         Sans surprise, aujourd’hui, le Belge (3e de l’étape) a été au four, au moulin, dans les champs, l’océan, la montagne...                              17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le dernier kilomètre de la course         On revoit l’arrivée du maillot jaune Jonas Vingegaard à Hautacam. A 25 ans, le Danois devrait remporter son premier Tour de France dimanche, sauf accident ou défaille improbable.                              17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet 17e du jour       Des nouvelles de Bardet?    Chris         L’Auvergnat termine à la 17e place du jour, à 6m 40s du vainqueur. Son coup de moins bien du jour le fait redescendre à la 8e place du classement général, à 16m 11s du maillot jaune Jonas Vingegaard.                              17:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau top 10 du classement général          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)        Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 s        Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 min        David Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 05 s        Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 25 s        Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 s        Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 s        Romain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 s        Aleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 09 s        Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 17 s            Le classement général complet est à retrouver ici.                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le fair-play de Pogacar après l’arrivée        Malgré sa déception, le Slovène est allé saluer dès l’arrivée son rival danois, le plus fort aujourd’hui sur les routes pyrénéennes.                              17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quintana loin derrière         Le Colombien perd sa 4e place au classement général. Il compte désormais plus de 2 min de retard sur David Gaudu avant le contre-la-montre de samedi.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard nouveau maillot à pois         Vingegaard - 72 pts        Simon Geschke - 64 pts        Giulio Ciccone - 61 pts           Le classement est à retrouver ici.                    17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas et Gaudu finissent ensemble        Le coureur d’Ineos-Grenadiers, 3e du classement général, et le Breton qui le suit désormais (4e) terminent l’étape aux 4e et 5e positions, à près de 3 minutes du vainqueur du jour.                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert complète le podium        Le coéquipier de Jonas Vingegaard en termine à son tour, à la 3e place, après son gros travail du jour.                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar concède plus d’une minute        Le Slovène termine l’étape à la 2e place à plus d’une minute du Danois. Le rêve d’un troisième Tour de France d’affilée s’éloigne un peu plus.                    17:37   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VINGEGAARD VAINQUEUR À HAUTACAM !        Le maillot jaune franchit la ligne de l’étape reine des Pyrénées en solitaire. Souverain, le leader du classement général a réussi à décramponner son rival Tadej Pogacar dans la dernière ascension. Il a mis neuf orteils sur la première marche du podium du Tour de France 2022.                              17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dîtes-vous qu’il fut un temps où cet homme en jaune était employé (à mi-temps) d’une usine de conditionnement de poissons...                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard à 1 kilomètre de l’arrivée        Le Danois franchit en solitaire la banderole indiquant le dernier kilomètre, et avec une avance confortable sur son dauphin, Tadej Pogacar.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 3e place pour Gaudu au général ?     Cocorico         4e plutôt puisque Geraint Thomas l’accompagne pour l’instant et possède 3 minutes d’avance sur le Breton au classement général.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 GAUDU EN FEUUUUUU    Allleeeezzzzz                             Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 18e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La troisième et dernière étape pyrénéenne du Tour, marquée par trois ascensions d’envergure, dont une arrivée au sommet d’Hautacam, classé hors catégorie.         Où ? Cette ultime étape en montagne relie Lourdes au sommet d’Hautacam à travers les routes des Hautes-Pyrénées et des Pyrénées-Atlantiques.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 40, si les coureurs filent à 36 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes pyrénéennes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 18 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 4 min 56 s         4. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 7 min 53 s         5. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 7 min 57 s         6. Romain Bardet (Team DSM), à 9 min 21 s         7. Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 9 min 24 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 9 min 56 s         9. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 14 min 33 s         10. Enric Mas (Movistar), à 16 min 35 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De la druidesse qui communie avec les arbres dans la forêt de Glastonbury         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tadej Pogacar ne parvient pas à résoudre l’équation Vingegaard         Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice         Romain Bardet, les bienfaits du détachement         La nouvelle vague du cyclisme américain         Une après-midi dans la roue des échappés                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-21T15:48:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T03:48:42+00:00","headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","description":"Le coureur danois de la Jumbo-Visma s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape dans la station pyr\u00e9n\u00e9enne et repousse Tadej Pogacar \u00e0 pr\u00e8s de 3\u00a0minutes et trente secondes au classement g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France à Hautacam","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur danois de la Jumbo-Visma s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape dans la station pyr\u00e9n\u00e9enne et repousse Tadej Pogacar \u00e0 pr\u00e8s de 3\u00a0minutes et trente secondes au classement g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-21T15:48:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T03:48:42+00:00"
  Sauf accident ou improbable d\u00e9faillance, le Tour de France 2022 est jou\u00e9 en faveur du Danois Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma). Le coureur qui avait d\u00e9but\u00e9 la Grande Boucle \u00e0 domicile - et dans un r\u00f4le de doublure de Primoz Roglic - a remport\u00e9 ce jeudi l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es au sommet d\u2019Hautacam. Huit jours apr\u00e8s avoir renvers\u00e9 Tadej Pogacar (UAE) sur les pentes alpestres du Granon, Vingegaard a de nouveau r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9cramponner son rival avec la complicit\u00e9 de son co\u00e9quipier Wout Van Aert. Le Danois s\u2019est impos\u00e9 en solitaire au sommet d\u2019Hautacam avec plus d\u2019une minute d\u2019\u00e9cart sur le Slov\u00e8ne, portant ainsi son avance au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 3 minutes 26 secondes sur son rival en vue du contre-la-montre de samedi.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e tout au long de la 18e \u00e9tape, l\u2019increvable Wout Van Aert s\u2019est permis de franchir le sommet du col de Spandelles en t\u00eate, puis de rouler pour son leader et de l\u00e2cher Pogacar dans la mont\u00e9e vers Hautacam. Daniel Martinez (Ineos Grenadiers) et Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) \u00e9taient encore dans la roue du Belge au pied de l\u2019ultime ascension avant de c\u00e9der.          Encore une fois, le top 10 du g\u00e9n\u00e9ral a subi de gros chamboulements avec des \u00e9carts consid\u00e9rables. David Gaudu (Groupama-FDJ) d\u00e9robe la quatri\u00e8me place \u00e0 Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 5 minutes 30 secondes du vainqueur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. De son c\u00f4t\u00e9, Romain Bardet (DSM) rechute de la sixi\u00e8me \u00e0 la huiti\u00e8me place au g\u00e9n\u00e9ral (\u00e0 16 minutes 11 secondes du maillot jaune) apr\u00e8s avoir craqu\u00e9 d\u00e8s le col de Spandelles. L\u2019Auvergnat est doubl\u00e9 par le Sud-Africain Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), nouveau sixi\u00e8me, et Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe). Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan) et Adam Yates compl\u00e8tent le top 10.          Fin du r\u00eave de maillot \u00e0 pois pour Simon Geschke (Cofidis). En larmes apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Allemand sait qu\u2019il ne portera plus le maillot de meilleur grimpeur demain, puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par Jonas Vingegaard, qui a pris 20 points au sommet d\u2019Hautacam (72 unit\u00e9s pour le Danois, contre 64 pour l\u2019Allemand). Longtemps dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Giulio Ciccone (Trek-Segafredo) \u00e9choue juste derri\u00e8re (61 points), \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Tadej Pogacar.                 Jonas Vingegaard en jaune \u00e0 Hautacam. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c783c5e_42c39486256645b1bc72358064940100-42c39486256645b1bc72358064940100-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vainqueur \u00e0 Hautacam, Vingegaard tout proche de conqu\u00e9rir son premier Tour de France","dateModified":"2022-07-21T16:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:25:55+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis pour ce live de l\u2019ultime \u00e9tape de montagne du Tour de France \u00e9dition 2022. On se retrouve demain pour vivre une 19e \u00e9tape bien moins pentue.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:03:27+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ce matin, j\u2019ai dit \u00e0 ma copine et \u00e0 ma fille que je voulais gagner pour elles, c\u2019est incroyable\u00a0! C\u2019\u00e9tait incroyablement dur, mais bien s\u00fbr, je suis vraiment tr\u00e8s heureux de gagner cette \u00e9tape.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur Jonas Vingegaard\u00a0:","dateModified":"2022-07-21T16:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T16:01:08+00:00","articleBody":"    les \u00e9carts sont \u00e9normes entre les premiers. C'est courant ?    Aldo         Effectivement, les \u00e9carts qui d\u00e9coulent dans les \u00e9tapes pyr\u00e9n\u00e9ennes sont consid\u00e9rables en haut du classement. David Gaudu, 4e du g\u00e9n\u00e9ral, est rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 plus de 11 minutes du leader. A titre de comparaison, au sortir des Alpes, il n\u2019y avait que 2 minutes 35 secondes d\u2019\u00e9cart entre le maillot jaune et le 4e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:58:01+00:00","articleBody":"    Le dernier est-il arriv\u00e9?    Voiture balai        D\u00e9lai de mise hors course 43'10\"\r\nVont-ils tous rentrer?    yves68         Il reste actuellement une grosse centaine de coureurs en course, et un peu plus de 20 minutes pour en terminer dans les d\u00e9lais. Le risque de voir certains coureurs arriver apr\u00e8s cette limite de temps n\u2019est pas \u00e0 exclure au vu de la vitesse des meilleurs aujourd\u2019hui.          Au vu des donn\u00e9es obtenues, le gruppetto comprenant notamment Fabio Jakobsen ou encore Dylan Groenewegen devrait s\u2019en sortir puisque ses membres devaient grimper Hautacam \u00e0 12,4 km\/h de moyenne pour arriver dans les d\u00e9lais. Un rythme plus que mod\u00e9r\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T16:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:55:34+00:00","articleBody":"     Sans surprise, aujourd\u2019hui, le Belge (3e de l\u2019\u00e9tape) a \u00e9t\u00e9 au four, au moulin, dans les champs, l\u2019oc\u00e9an, la montagne...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert \u00e9lu combatif du jour ","dateModified":"2022-07-21T15:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:53:38+00:00","articleBody":"     On revoit l\u2019arriv\u00e9e du maillot jaune Jonas Vingegaard \u00e0 Hautacam. A 25 ans, le Danois devrait remporter son premier Tour de France dimanche, sauf accident ou d\u00e9faille improbable.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le dernier kilom\u00e8tre de la course ","dateModified":"2022-07-21T15:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:49:50+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Bardet?    Chris         L\u2019Auvergnat termine \u00e0 la 17e place du jour, \u00e0 6m 40s du vainqueur. Son coup de moins bien du jour le fait redescendre \u00e0 la 8e place du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 16m 11s du maillot jaune Jonas Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet 17e du jour","dateModified":"2022-07-21T15:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:48:10+00:00","articleBody":"      Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)          Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 3 min 26 s          Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min          David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 11 min 05 s          Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 13 min 25 s          Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 13 min 43 s          Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 14 min 10 s          Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 16 min 11 s          Aleksandr Lutsenko (Astana), \u00e0 20 min 09 s          Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 20 min 17 s          Le classement g\u00e9n\u00e9ral complet est \u00e0 retrouver ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-21T15:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:46:23+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 sa d\u00e9ception, le Slov\u00e8ne est all\u00e9 saluer d\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e son rival danois, le plus fort aujourd\u2019hui sur les routes pyr\u00e9n\u00e9ennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fair-play de Pogacar apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:45:46+00:00","articleBody":"     Le Colombien perd sa 4e place au classement g\u00e9n\u00e9ral. Il compte d\u00e9sormais plus de 2 min de retard sur David Gaudu avant le contre-la-montre de samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana loin derri\u00e8re ","dateModified":"2022-07-21T15:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:42:43+00:00","articleBody":"      Vingegaard - 72 pts          Simon Geschke - 64 pts          Giulio Ciccone - 61 pts           Le classement est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard nouveau maillot \u00e0 pois","dateModified":"2022-07-21T15:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:41:44+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos-Grenadiers, 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral, et le Breton qui le suit d\u00e9sormais (4e) terminent l\u2019\u00e9tape aux 4e et 5e positions, \u00e0 pr\u00e8s de 3 minutes du vainqueur du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas et Gaudu finissent ensemble","dateModified":"2022-07-21T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:40:05+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Jonas Vingegaard en termine \u00e0 son tour, \u00e0 la 3e place, apr\u00e8s son gros travail du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert compl\u00e8te le podium","dateModified":"2022-07-21T15:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:38:24+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne termine l\u2019\u00e9tape \u00e0 la 2e place \u00e0 plus d\u2019une minute du Danois. Le r\u00eave d\u2019un troisi\u00e8me Tour de France d\u2019affil\u00e9e s\u2019\u00e9loigne un peu plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar conc\u00e8de plus d\u2019une minute","dateModified":"2022-07-21T15:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:37:31+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune franchit la ligne de l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es en solitaire. Souverain, le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9cramponner son rival Tadej Pogacar dans la derni\u00e8re ascension. Il a mis neuf orteils sur la premi\u00e8re marche du podium du Tour de France 2022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VINGEGAARD VAINQUEUR \u00c0 HAUTACAM\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:37:16+00:00","articleBody":"     D\u00eetes-vous qu\u2019il fut un temps o\u00f9 cet homme en jaune \u00e9tait employ\u00e9 (\u00e0 mi-temps) d\u2019une usine de conditionnement de poissons...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:48+00:00","articleBody":"     Le Danois franchit en solitaire la banderole indiquant le dernier kilom\u00e8tre, et avec une avance confortable sur son dauphin, Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard \u00e0 1 kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:10+00:00","articleBody":"    3e place pour Gaudu au g\u00e9n\u00e9ral ?     Cocorico         4e plut\u00f4t puisque Geraint Thomas l\u2019accompagne pour l\u2019instant et poss\u00e8de 3 minutes d\u2019avance sur le Breton au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:34:10+00:00","articleBody":"    GAUDU EN FEUUUUUU    Allleeeezzzzz          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:33:03+00:00","articleBody":"    C'est dommage que Pogacar soit distanc\u00e9 car je trouvais ce groupe maillots vert-jaune-blanc magnifique!     Cycliste amateur          Vous \u00eates Chypriote\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:32:17+00:00","articleBody":"     Le grimpeur de la Groupama-FDJ termine une nouvelle fois tr\u00e8s fort l\u2019\u00e9tape. Le Breton rejoint le 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral, ralenti par un incident m\u00e9canique il y a quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu reprend Thomas","dateModified":"2022-07-21T15:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:29:44+00:00","articleBody":"     S\u2019il s\u2019impose \u00e0 Hautacam, Vingegaard va ajouter un maillot distinctif \u00e0 sa collection. Outre le jaune, il endosserait alors le maillot blanc \u00e0 pois rouges au d\u00e9triment de l\u2019Allemand Simon Geschke (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot \u00e0 pois promis au Danois ","dateModified":"2022-07-21T15:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:29:13+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert est l\u00e2ch\u00e9 par le Slov\u00e8ne, point\u00e9 \u00e0 environ 25s du maillot jaune Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar seul \u00e0 la poursuite de Vingegaard","dateModified":"2022-07-21T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:27:28+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert a termin\u00e9 son travail et retrouve Tadej Pogacar. Jonas Vingegaard poursuit lui sa mont\u00e9e seul en t\u00eate de la course avec plus de 20s d\u2019avance sur le duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard seul en t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T15:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:25:40+00:00","articleBody":"     A 4,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le relai impressionnant de Wout Van Aert d\u00e9croche Tadej Pogacar de la roue de Jonas Vingegaard. Le maillot jaune et son co\u00e9quipier portant le maillot vert s\u2019envolent vers la victoire d\u2019\u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar distanc\u00e9 par Van Aert","dateModified":"2022-07-21T15:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:55+00:00","articleBody":"     Sepp Kuss reprend le duo de t\u00eate (dont son co\u00e9quipier chez Jumbo-Visma\u00a0!) et s\u2019\u00e9carte dans la foul\u00e9e. Wout Van Aert prend le relai devant le duo Vingegaard-Pogacar. Daniel Martinez est lui incapable de suivre le rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert et Martinez repris par le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le travail de son \u00e9quipier, le leader de la Groupama-FDJ roule seul au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course pour reprendre la quatri\u00e8me place du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Nairo Quintana, point\u00e9 \u00e0 plus d\u2019une minute du .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madouas s\u2019\u00e9carte, Gaudu a la 4e place en ligne de mire","dateModified":"2022-07-21T15:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:19:23+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Van Aert et Martinez)          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar-Kuss), \u00e0 30s          Thomas \u00e0 55s          Gaudu, \u00e0 2m          Quintana, \u00e0 2m 30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 6 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:18:48+00:00","articleBody":"     Vous ne r\u00eavez pas, c\u2019est bien le maillot vert qui ouvre la route sur la derni\u00e8re ascension de l\u2019\u00e9tape reine des Pyr\u00e9n\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 secondes d\u2019avance pour Van Aert et Martinez","dateModified":"2022-07-21T15:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:16:03+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019une spectatrice du Tour \u00e0 domicile. Encore merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0! Voici une fourn\u00e9e de vos p\u00e9pites\u00a0en commentaires\u00a0:                ? DANIEL COLE \/ AP          #JSUL\r\nSaint Hautacam, faites que Tibault Pinot gagne l'\u00e9tape !    Marie        JSUL : C'est la m\u00e8re Michel qui a perdu son Pogacar...    P\u00e8re Lustucru        #JSUL \"Fen\u00eatre sur Tour\"    L\u00e9o        #JSUL, les ultras de Pinot 40 ans plus tard    Le Galibier        #JSUL : elle est n\u00e9e la m\u00eame ann\u00e9e que Valverde    JUJU        #JSUL : Le go\u00fbter est pr\u00eat !!    \u00e7avapasbardetfinalement     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c924bfa_7ff767b1fe8d4f2c870a044e049e25b8-3f2b818510314e7b8d935ba46861a956-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-21T15:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:16:02+00:00","articleBody":"     C\u2019est fini pour le grimpeur de la Groupama-FDJ, qui est rattrap\u00e9 et d\u00e9pass\u00e9 facilement par le groupe maillot jaune en compagnie d\u2019Alexey Lutsenko et Carlos Verona.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot repris et l\u00e2ch\u00e9 par le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:15:14+00:00","articleBody":"     Tout reste ouvert pour la victoire d\u2019\u00e9tape au sommet d\u2019Hautacam. Idem pour le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7,5 km de l\u2019arriv\u00e9e, une minute d\u2019\u00e9cart entre le duo de t\u00eate et le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-21T15:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:11:55+00:00","articleBody":"     Le Belge de Jumbo-Visma relance le rythme en t\u00eate de course et d\u00e9cramponne Thibaut Pinot. Daniel Martinez ne l\u00e2che lui pas la roue de son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le groupe de poursuivants men\u00e9 par Alexey Lutsenko poss\u00e8de 40s de retard sur le duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Van Aert","dateModified":"2022-07-21T15:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:11:15+00:00","articleBody":"     Thibaut Pinot est dans le trio de t\u00eate..           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re victoire fran\u00e7aise\u00a0sur ce Tour\u00a0?","dateModified":"2022-07-21T15:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:08:06+00:00","articleBody":"     Escort\u00e9 par Valentin Madouas, David Gaudu peut grimper la mont\u00e9e d\u2019Hautacam \u00e0 un rythme plus soutenu que Nairo Quintana, qui le devance de 4 secondes pour la 4e place du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu l\u00e2che Quintana","dateModified":"2022-07-21T15:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:07:53+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Pinot, Van Aert et Martinez)          Groupe Lutsenko-Verona \u00e0 1m 05s          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar-Thomas-Meintjes-Kuss), \u00e0 1m 30s          Gaudu-Quintana, \u00e0 2m 35s          Bardet, \u00e0 4m       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:03:30+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Bardet ?    cherche&trouve         L\u2019Auvergnat a d\u00fb r\u00e9aliser une belle descente puisqu\u2019il \u00e9tait point\u00e9 \u00e0 environ 4 minutes de la t\u00eate de course au pied d\u2019Hautacam.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:01:48+00:00","articleBody":"     Le grimpeur fran\u00e7ais acc\u00e9l\u00e8re dans les premi\u00e8res pentes d\u2019Hautacam pour tenter de distancer Wout Van Aert et Daniel Martinez. Ses deux compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e tiennent bon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pinot\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:00:37+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 une nouvelle photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et vous pourrez peut-\u00eatre avoir votre nom grav\u00e9 dans le marbre de ce live. On ramasse les copies \u00e0 7 km de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/c924bfa_7ff767b1fe8d4f2c870a044e049e25b8-3f2b818510314e7b8d935ba46861a956-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb pour la route","dateModified":"2022-07-21T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T15:00:09+00:00","articleBody":"    Dans le r\u00e9tro, \u00ab\u00a0Monsieur 60 %\u00a0\u00bb \u00e0 Hautacam         Au c\u0153ur des ann\u00e9es EPO, la d\u00e9monstration de Bjarne Riis \u00e0 Hautacam tient une place toute particuli\u00e8re. En 1996, le Danois n\u2019avait pas attendu la mont\u00e9e au-dessus de Lourdes pour r\u00e9aliser des miracles\u00a0: cela faisait deux ans que l\u2019\u00e9quipier consciencieux s\u2019\u00e9tait mu\u00e9 en leader, r\u00e9coltant au passage le surnom \u00ab\u00a0Monsieur 60 %\u00a0\u00bb, en raison de son taux d\u2019h\u00e9matocrite suppos\u00e9.          Lors de cette 16e \u00e9tape, le maillot jaune d\u00e9cide d\u2019assommer la course et de mettre en sc\u00e8ne sa sup\u00e9riorit\u00e9. Dans la mont\u00e9e d\u2019Hautacam, il monte et descend le groupe de t\u00eate pour jauger le visage de ses rivaux. A huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le chat a assez jou\u00e9 avec les souris et s\u2019en va seul. \u00ab\u00a0Je trouvais que \u00e7a ne roulait pas tr\u00e8s vite. Je me suis port\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 de mes adversaires pour les observer\u00a0\u00bb, r\u00e9sume alors le vainqueur du jour avec un certain d\u00e9tachement.          En 2007, Riis reconna\u00eet s\u2019\u00eatre dop\u00e9 \u00e0 l\u2019EPO. Un temps ray\u00e9 du palmar\u00e8s, son nom r\u00e9appara\u00eet avec une mention de ses aveux. Et le souvenir de Hautacam jamais tr\u00e8s loin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:59:16+00:00","articleBody":"     Le final de l\u2019\u00e9tape se joue au sommet de la mont\u00e9e d\u2019Hautacam, col hors cat\u00e9gorie de 13,6 km \u00e0 7,8% de moyenne. Les coureurs ont d\u00e9marr\u00e9 leur ascension.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la mont\u00e9e d\u2019Hautacam","dateModified":"2022-07-21T15:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:58:13+00:00","articleBody":"     On retrouve d\u00e9sormais Geraint Thomas, Louis Meintjes et deux co\u00e9quipiers du maillot jaune (Sepp Kuss et Tiesj Benoot) avec les deux favoris au pied l\u2019ascension finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar et Vingegaard rattrap\u00e9s","dateModified":"2022-07-21T14:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:56:25+00:00","articleBody":"     Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) sont \u00e0 2 kilom\u00e8tres du pied de la mont\u00e9e d\u2019Hautacam. L\u2019\u00e9cart avec le groupe maillot jaune est de 2m 10s environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trio de t\u00eate approche d\u2019Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:53:44+00:00","articleBody":"    Superbes images a\u00e9riennes sur la route du Tour ! Vous savez si elles sont film\u00e9es avec un h\u00e9licopt\u00e8re (\u00e0 l'ancienne) ou avec un drone (plus \u00e9colo) ?    Nicolas Hulot         La r\u00e9ponse en image\u00a0:                Sur la route d\u2019Hautacam lors de la 18e \u00e9tape du Tour de France. GONZALO FUENTES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/f4709f7_none-cycling-france-0721-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:52:46+00:00","articleBody":"    Est-ce que Pogacar est bless\u00e9 ? Ou globalement ca va ?    helo         Ca a l\u2019air d\u2019aller pour le Slov\u00e8ne. Seule la peau de ses mains a \u00e9t\u00e9 partiellement br\u00fbl\u00e9e, et un morceau de son cuissard au niveau des hanches d\u00e9chir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:49:57+00:00","articleBody":"    Tr\u00e8s beau, bravo. Mais pourquoi Pogacar prend des risques dans la descente? Il veut \u00e9viter le retour des Jumbo de l'arri\u00e8re ?    Seb         Pour tenter de gagner le Tour pardi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#593003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:48:16+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne \u00e9change avec son directeur sportif quelques instants apr\u00e8s sa chute sans gravit\u00e9. Le double vainqueur sortant du Tour a \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9 par son \u00e9quipe et rejoint Jonas Vingegaard qui roule tranquillement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour ne pas le distancer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar appelle sa voiture et discute avec son directeur sportif","dateModified":"2022-07-21T14:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:43:52+00:00","articleBody":"    La classe de Vingegaard qui attend Pogacar et cette poign\u00e9e de mains ! Grande classe de ces deux champions monstrueux qui nous offrent un spectacle magnifique. Cette jeune g\u00e9n\u00e9ration cycliste est belle.    Cyclix         Quelle descente\u00a0! En l\u2019espace de quelques instants, le maillot jaune est parti \u00e0 la faute, \u00e9chappant de peu \u00e0 la chute, avant que son rival ne glisse \u00e0 son tour dans le bas-c\u00f4t\u00e9. Et voici la poign\u00e9e de main entre les deux t\u00e9nors.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:42:30+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a mis la main par terre apr\u00e8s \u00eatre sorti trop large dans un virage. Reparti aussi sec, il se d\u00e9m\u00e8ne pour revenir sur le maillot jaune, mais surprise\u00a0: Jonas Vingegaard l\u2019attend quelques centaines de m\u00e8tres plus loin\u00a0! Les deux hommes se sont serr\u00e9s la main. Sans doute l\u2019une des images que l\u2019on retiendra de cette \u00e9dition du Tour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar glisse dans la descente\u00a0! ","dateModified":"2022-07-21T14:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:39:11+00:00","articleBody":"     Sous la pression de Pogacar, le Danois manque de peu de chuter dans la descente technique du col de Spandelles. Un probl\u00e8me m\u00e9canique semble \u00e0 l\u2019origine de cette p\u00e9rip\u00e9tie sans cons\u00e9quence.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frayeur pour Vingegaard","dateModified":"2022-07-21T14:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:38:39+00:00","articleBody":"     Et si le maillot blanc visait lui aussi le maillot de meilleur grimpeur\u00a0? Toujours est-il que le maillot jaune lui colle \u00e0 la roue au moment d\u2019aborder la descente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 son tour au sommet","dateModified":"2022-07-21T14:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:37:49+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (Pinot, Van Aert et Martinez)          Plusieurs coureurs intercal\u00e9s (Madouas, Teuns)          Groupe Maillot Jaune (Vingegaard-Pogacar), \u00e0 1m 30s          Thomas, \u00e0 2m          Gaudu-Quintana, \u00e0 3m          Bardet, \u00e0 4m 25s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts au sommet du col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:36:13+00:00","articleBody":"     Le Belge est un glouton qui veut des victoires d\u2019\u00e9tapes, le maillot vert... et le maillot blanc \u00e0 pois rouges\u00a0! Il a pris 10 points, Daniel Martinez 8 points et Thibaut Pinot 6 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert acc\u00e9l\u00e8re pour passer en t\u00eate au sommet du col de Spandelles ","dateModified":"2022-07-21T14:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:34:20+00:00","articleBody":"     A 700 m du sommet du col de Spandelles, Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), Wout Van Aert (Jumbo-Visma) et Daniel Martinez (Ineos-Grenadiers) sont en t\u00eate de la course. Le trio poss\u00e8de environ 2m d\u2019avance sur Pogacar et Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio en t\u00eate \u00e0 l\u2019approche du sommet ","dateModified":"2022-07-21T14:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:30:26+00:00","articleBody":"     Vingegaard suit cette attaque tranchante - la sixi\u00e8me du Slov\u00e8ne - apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 le coup. Le duo avale Geraint Thomas tout cru.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar retente son coup","dateModified":"2022-07-21T14:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:29:26+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a r\u00e9quisitionn\u00e9 son lieutenant am\u00e9ricain pour tenter de combler l\u2019\u00e9cart avec le troisi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral. Le danger est tout relatif puisque Thomas pointait ce matin \u00e0 4min 56s de Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sepp Kuss roule derri\u00e8re Thomas","dateModified":"2022-07-21T14:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:28:03+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos-Grenadiers est rentr\u00e9 sur le trio Vingegaard-Pogacar-Kuss, avant de placer \u00e0 son tour une acc\u00e9l\u00e9ration. Personne ne saute dans sa roue.          Pogacar avait attaqu\u00e9 une cinqui\u00e8me fois avant l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration plac\u00e9e par Thomas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geraint Thomas contre-attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:43+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard ne montre aucun signe de faiblesse. Sepp Kuss tient bon \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de trois pour Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:24+00:00","articleBody":"    L'\u00e9chapp\u00e9e a-t-elle une chance d'aller au bout malgr\u00e9 la bagarre entre Pogacar et Vingegaard ?    Yoises         Les deux favoris du Tour conservent 2m 30s de retard sur les hommes en t\u00eate, mais vu leur rythme de mont\u00e9e, tout reste possible. La mont\u00e9e d\u2019Hautacam s\u2019annonce mouvement\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:25:22+00:00","articleBody":"     ... Alors que David Gaudu \u00e9tait sur le point de revenir sur le groupe maillot jaune. Nairo Quintana et Geraint Thomas \u00e9taient auparavant revenus par l\u2019arri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:22:21+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard obtient le renfort de son co\u00e9quipier Sepp Kuss, revenu de l\u2019arri\u00e8re. Tadej Pogacar est lui esseul\u00e9 face aux deux Jumbo-Visma puisque Brandon McNulty a explos\u00e9 apr\u00e8s son relai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kuss revient et reprend le train ","dateModified":"2022-07-21T14:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:20:42+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne attaque le maillot jaune Jonas Vingegaard \u00e0 40 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, et \u00e0 environ 6 kilom\u00e8tres du sommet du col de Spandelles. Seul Vingegaard parvient pour l\u2019instant \u00e0 tenir la cadence.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T14:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:19:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol de l\u2019\u00e9quipe Movistar risque de subir un retour de b\u00e2ton dans ce col apr\u00e8s son offensive du d\u00e9but d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune rattrape et d\u00e9pose Enric Mas ","dateModified":"2022-07-21T14:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:17:40+00:00","articleBody":"     A environ 7 km du sommet et 40 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Italien de la Trek-Segafredo a d\u00e9croch\u00e9 du groupe de t\u00eate. Bonne nouvelle pour le porteur du maillot blanc \u00e0 pois rouges, Simon Geschke (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ciccone craque \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-21T14:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:16:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Auvergnat est distanc\u00e9 du groupe maillot jaune en m\u00eame temps qu\u2019Adam Yates. Alexandr Vlasov l\u2019est \u00e9galement dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet en difficult\u00e9","dateModified":"2022-07-21T14:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:15:58+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019un randonneur en d\u00e9tente sur les bords de la route du Tour. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. Le niveau \u00e9tait si \u00e9lev\u00e9 qu\u2019on a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 dans la r\u00e9daction de relancer un deuxi\u00e8me #JSUL apr\u00e8s le passage au sommet du col de Spandelles.                ? DANIEL COLE \/ AP          #JSUL : Ce n'est d\u00e9finitivement pas le pied pour les Fran\u00e7ais cette ann\u00e9e...    Fanny        JSUL: On a enfin retrouv\u00e9 le strat\u00e8ge de la MOVISTAR !    Fred        JSUL : Bienvenue au col au Hautamac !    Antonin        #JSUL : #JSUL (je suis une loque)    Jul     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/9507546_489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont\u2026 ","dateModified":"2022-07-21T14:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:14:51+00:00","articleBody":"    Parait que McNulty repart \u00e0 la bagarre d'apr\u00e8s vos confr\u00e8res d'eurosport ??    LiveurFou         En effet, l\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates est en train de r\u00e9aliser un relai appuy\u00e9 dans les pentes du col de Spandelles. De nombreux coureurs ont saut\u00e9 du groupe maillot jaune et l\u2019\u00e9cart avec les coureurs \u00e0 l\u2019avant diminue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McNulty de retour \u00e0 la manoeuvre","dateModified":"2022-07-21T14:14:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:13:12+00:00","articleBody":"    Une note sur 10 pour la salle de presse du jour ?    Votre avis nous int\u00e9resse         5\/10, mais surtout pour un probl\u00e8me d\u2019a\u00e9ration. Buffet correct et accueil sympathique, on donne la moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:12:34+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de la Groupama-FDJ avait \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 dans la descente de l\u2019Aubisque. Il vient de retrouver son co\u00e9quipier Valentin Madouas dans le groupe de t\u00eate sur les premi\u00e8res pentes du col de Spandelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot revient dans le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T14:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:11:54+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (20 coureurs dont Pinot,  Van Aert ou Ciccone)          Groupe Meintjes-Sanchez-Hamilton-G. Izagirre, \u00e0 2m 10s          Groupe Maillot Jaune (avec Gaudu, Bardet ou encore Pogacar \u00e9galement), \u00e0 3m 25s          Retard\u00e9s, \u00e0 7m          Groupe Geschke, \u00e0 9m 30s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts \u00e0 l\u2019entame du col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:09:37+00:00","articleBody":"    Un fran\u00e7ais peut-il \u00eatre au taquet \u00e0 Hautacam?    Alex Rossi         Bonjour Alex. On esp\u00e8re vous voir demain sur le routes du Gers. Un petit concert \u00e0 Auch peut-\u00eatre\u00a0? Si \u00ab\u00a0tutto va bene\u00a0\u00bb, Thibaut Pinot va \u00eatre taquet dans Hautacam.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T14:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:06:15+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me des trois ascensions du jour, qui pr\u00e9c\u00e8de la mont\u00e9e finale vers Hautacam, est class\u00e9e en 1ere cat\u00e9gorie (10,3 km, 8,3%). Voici son profil\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le col de Spandelles","dateModified":"2022-07-21T14:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:02:36+00:00","articleBody":"    Cette fois ci c\u2019est la bonne pour Thibaut ! Je le sais, je le sens. Et vous ?    Madame Irma          On aimerait bien... mais on l\u2019a beaucoup trop souvent senti \u00e0 tort ces deux derni\u00e8res semaines. De plus, le Franc-Comtois n\u2019est plus en t\u00eate de la course, mais dans un groupe de poursuivants point\u00e9 \u00e0 15s des 16 hommes devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot n\u2019est plus dans le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T14:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T14:00:35+00:00","articleBody":"     Les co\u00e9quipiers de Nairo Quintana, 4e du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 7m 53s du maillot jaune Jonas Vingegaard, font la descente \u00e0 fond. Les favoris du Tour sont attentifs en t\u00eate du groupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ark\u00e9a-Samsic acc\u00e9l\u00e8rent dans la descente de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:59:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol ne figure plus dans le groupe de t\u00eate. Il \u00e9tait 10e au g\u00e9n\u00e9ral ce matin... Un coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau et une journ\u00e9e comme une autre pour l\u2019\u00e9quipe Movistar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enric Mas distanc\u00e9 dans la descente de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:52:30+00:00","articleBody":"     Le Sud-Africain de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-WantyGobert a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attaquer tr\u00e8s t\u00f4t dans cette \u00e9tape et a mont\u00e9 le col de l\u2019Aubisque entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton. Point\u00e9 \u00e0 1m 20s des hommes de t\u00eate \u00e0 60 km de l\u2019arriv\u00e9e, celui qui \u00e9tait 7e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin grignote pour l\u2019instant 2m 30s sur le groupe maillot jaune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meintjes provisoirement 4e du g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-21T13:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:47:19+00:00","articleBody":"     Allez, on profite de la descente de l\u2019Aubisque pour se d\u00e9gourdir les jambes et jouer avant la mont\u00e9e du col de Spandelles. Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous lire donc il va falloir tout donner (mais on n\u2019a aucun doute l\u00e0-dessus)\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/9507546_489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-489d7c54b92f462aa310c2a38cd31019-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-21T13:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:46:23+00:00","articleBody":"    Ou en est pinot au classement du meilleur grimpeur ?    AllezTibo        \u00c7a lui donne quoi \u00e0 Thibaut, les 15 points ?    Nouveau          Gr\u00e2ce aux 15 unit\u00e9s r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es au sommet du col de l\u2019Aubisque, Thibaut Pinot remonte au 4e rang du classement du meilleur grimpeur avec 46 points (ex \u00e6quo avec Tadej Pogacar). Il a 15 points de retard sur Giulio Ciccone, d\u00e9sormais principal pr\u00e9tendant au maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur. A noter que 10 points seront distribu\u00e9s au coureur franchissant en t\u00eate le col de Spandelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:40:57+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (22 coureurs dont Pinot, Van Aert ou Ciccone)          Meintjes, \u00e0 2m 15s          Groupe Maillot Jaune (avec Gaudu, Bardet ou encore Pogacar \u00e9galement), \u00e0 3m 15s          Retard\u00e9s, \u00e0 4m 30s          Groupe Geschke, \u00e0 6m 45s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les \u00e9carts au sommet de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T14:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:38:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien empoche 20 points, Pinot prend 15 points et Van Aert 12 points. Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Trek-Segafredo se rapproche ainsi \u00e0 seulement trois unit\u00e9s de Simon Geschke \u00e0 la premi\u00e8re place du classement de la montagne. Ils \u00e9taient encore 17 dans le groupe de t\u00eate.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ciccone passe en t\u00eate au sommet de l\u2019Aubisque ","dateModified":"2022-07-21T13:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:32:58+00:00","articleBody":"    Wout peut-il gagner le maillot \u00e0 pois ? \u00e7a serait un beau doubl\u00e9 non ?    Antonin         L\u2019op\u00e9ration s\u2019annonce tout de m\u00eame tr\u00e8s difficile. Le Belge poss\u00e9dait 25 points au compteur au classement de la montagne ce matin, soit 39 de moins que l\u2019actuel porteur de cette tunique, Simon Geschke (Cofidis). L\u2019Allemand ne devrait pas prendre d\u2019unit\u00e9s suppl\u00e9mentaires, mais Van Aert devrait lui passer en t\u00eate ou presque des trois cols du jour pour approcher la barre des 70 points...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:29:21+00:00","articleBody":"     L\u2019organisation du Tour de France ne rigole pas avec la s\u00e9curit\u00e9. Apr\u00e8s les chutes successives de Nils Eekhoff (Team DSM) et Jack Bauer (BixeExchange-jayco), les deux motos reconnues responsables de ces chutes ont \u00e9t\u00e9 exclues de l\u2019\u00e9preuve selon les informations de Radio-Tour, reprises par Eurosport notamment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux motos reconnues responsables des chutes et exclues du Tour","dateModified":"2022-07-21T13:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:27:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 le bon wagon du groupe de t\u00eate, le coureur allemand de l\u2019\u00e9quipe Cofidis a \u00e9t\u00e9 repris par le groupe maillot jaune. Pire, il s\u2019est fait distancer et pointe actuellement \u00e0 une vingtaine de secondes derri\u00e8re. On ne le verra pas prendre des points au sommet de l\u2019Aubisque et s\u00fbrement pas non plus lors des ascensions suivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke peut faire une croix sur son maillot blanc \u00e0 pois rouges","dateModified":"2022-07-21T13:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:21:49+00:00","articleBody":"     Le Pape est au bord des routes du Tour...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:19:27+00:00","articleBody":"      T\u00eate de la course (23 coureurs)          Groupe Meintjes-Bettiol-Sanchez, \u00e0 1m 07s          Groupe Maillot Jaune, \u00e0 2m 07s          Simon Geschke, \u00e0 2m 40s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les \u00e9carts \u00e0 72 km de l\u2019arriv\u00e9e et 4 km du sommet de l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T13:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:16:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir roul\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton pour diminuer les \u00e9carts avec la t\u00eate de course, l\u2019\u00e9quipe belge s\u2019est relev\u00e9e dans son int\u00e9gralit\u00e9 pour accompagner son sprinteur Fabio Jakobsen. Le N\u00e9erlandais est entr\u00e9 in-extr\u00e9mis dans les d\u00e9lais pour 18 petites secondes hier, et aimerait sans doute \u00e9viter une nouvelle frayeur aujourd\u2019hui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Quick-Step veut ramener Jakobsen \u00e0 bon port","dateModified":"2022-07-21T13:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:14:43+00:00","articleBody":"     On retrouve des gros noms avec le N\u00e9erlandais Bauke Mollema, le Belge Wout Van Aert, le Kazakh Alexey Lutsenko, le Colombien Daniel Martinez, l\u2019Italien Giulio Ciccone et les Espagnols Enric Mas et Carlos Verona. Du c\u00f4t\u00e9 des Fran\u00e7ais, il y a Valentin Madouas et Thibaut Pinot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7 km du sommet de l\u2019Aubisque, 23 hommes en t\u00eate","dateModified":"2022-07-21T13:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:13:24+00:00","articleBody":"    Bonjour sur la vid\u00e9o de la chute, en moins de 24h chrono, que vous avez mis en ligne, on semble voir un autre cycliste tomber, qui est-ce ?     Draisien         Le coureur du Team DSM \u00e0 terre sur la vid\u00e9o de la chute de Jack Bauer est Nils Eekhoff. Le N\u00e9erlandais est reparti, tout comme le N\u00e9o-Z\u00e9landais de la BixeExchange-Jayco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:48+00:00","articleBody":"    Salut et encore merci pour le live ! Qui est le mieux class\u00e9 de cette \u00e9chapp\u00e9e ?    FloZ         Valentin Madouas (Groupama-FDJ) est le coureur le mieux class\u00e9 de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le Breton \u00e9tait 13e ce matin au g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 27m36s du maillot jaune, juste devant son compagnon de t\u00eate Bob Jungels (AG2R-Citro\u00ebn), 14e \u00e0 31m35s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:04:33+00:00","articleBody":"    Jack Bauer? de 24h Chrono ? impossible jack bauer ne tombe jamais    Bebel !        Jack Bauer, le Jack Bauer de 24h fait du v\u00e9lo??? C'est \u00e7a la prise de conscience environnementale!!!    Stupalacci         C\u2019est bien lui, le m\u00eame... ou sa doublure. Jack Bauer ne redoute rien, pas m\u00eame le contact avec le bitume. Il l\u2019a au contraire anticip\u00e9 en se jetant, tel un cascadeur, contre le pare-chocs de la voiture. Du travail de pro\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:01:11+00:00","articleBody":"    Personne ne lui a dit \u00e0 Van Aert que les points du maillot vert n'\u00e9taient pas report\u00e9s d'une ann\u00e9e sur l'autre ?    Marcel Dufau         D\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 depuis hier soir de remporter le maillot vert du classement \u00e0 points \u00e0 Paris (si et seulement s\u2019il termine la course), aujourd\u2019hui, le Belge tout-terrain pouvait rester sagement aux c\u00f4t\u00e9s de son leader Jonas Vingegaard. Pas du genre de la maison. Non seulement, le Belge est parti \u00e0 l\u2019avant de la course, mais en plus il n\u2019a laiss\u00e9 personne passer devant lui sur la ligne du sprint interm\u00e9diaire, au km 58.          Nous, on se demande si le Flamand se nourrit tant il est affam\u00e9 quotidiennement sur les routes du Tour\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T13:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T13:00:01+00:00","articleBody":"      Porteur du maillot blanc \u00e0 pois rouges, l\u2019Allemand de la Cofidis a bien tent\u00e9 d\u2019int\u00e9grer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour d\u00e9fendre sa tunique mais n\u2019a pas pu suivre le bon coup qui s\u2019est form\u00e9. A une dizaine de kilom\u00e8tres du sommet de l\u2019Aubisque, il navigue \u00e0 environ 15 secondes de ses homologues de t\u00eate. 33 coureurs sont \u00e0 l\u2019avant dont Giulio Ciccone (Trek-Segafredo), un s\u00e9rieux pr\u00e9tandant au maillot de meilleur grimpeur.          Pour rappel, 20 points seront distribu\u00e9s au sommet de chacun des deux hors cat\u00e9gorie, le col de l\u2019Aubisque et d\u2019Hautacam, ainsi que 10 unit\u00e9s en haut du col de Spandelles (1re cat\u00e9gorie). Selon le sc\u00e9nario du jour, les cadors Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard pourraient aussi s\u2019emparer de la tunique.           Le classement du meilleur grimpeur au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape du jour\u00a0:         Geschke (Cofidis), 64 points          Vingegaard (Jumbo-Visma), 52 pts          Pogacar (UAE-Emirates), 46 pts          Ciccone (Trek-Segafredo), 41 pts          Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert), 39 pts          Powless (EF Education-EasyPost), 37 pts                 Simon Geschke DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/6b2e38e_a30489beeb2c464b883b6fb6921e64b8-a30489beeb2c464b883b6fb6921e64b8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke mal plac\u00e9 pour d\u00e9fendre son maillot de meilleur grimpeur","dateModified":"2022-07-21T13:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:59:01+00:00","articleBody":"    Ce n'est plus un groupe d'\u00e9chapp\u00e9s, c'est un deuxi\u00e8me peloton !    Cyrano         Cette \u00e9chapp\u00e9e est en effet la plus fournie de l\u2019\u00e9dition 2022 du Tour avec ses 33 unit\u00e9s. De quoi d\u00e9tr\u00f4ner les 29 coureurs sortis au maximum pour tenter de se jouer la victoire d\u2019\u00e9tape au cours des 16 premi\u00e8res \u00e9tapes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:54:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour le premier col de la journ\u00e9e, le col de l\u2019Aubisque, class\u00e9 hors cat\u00e9gorie (16,4 km \u00e0 7,1%).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 l\u2019Aubisque","dateModified":"2022-07-21T13:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:52:21+00:00","articleBody":"     Jack Bauer s\u2019est fait une frayeur et ce n\u2019\u00e9tait pas du cin\u00e9ma. Le coureur n\u00e9o-z\u00e9landais de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange, accessoirement homonyme du h\u00e9ros de la s\u00e9rie 24\u00a0heures chrono, a percut\u00e9 une voiture de l\u2019\u00e9quipe UAE au moment d\u2019un r\u00e9tr\u00e9cissement de la voie. Bauer souhaitait d\u00e9passer la voiture mais n\u2019a pas pu \u00e9viter la chute quand une moto presse lui a bouch\u00e9 le passage. Le coureur a pu se relever et reprendre la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chute de Jack Bauer","dateModified":"2022-07-21T12:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:48:56+00:00","articleBody":"    Salut, dites vous allez faire un live aussi pour le tour f\u00e9minin ?     A girl!        Coucou les liveurs du monde. Tout d\u2019abord, un grand merci pour vos lives quotidiens (qui me sauveront ce week-end parce que ce week-end c\u2019est rod\u00e9o, et il n\u2019y a pas la t\u00e9l\u00e9 dans les gradins) et vos articles ultra int\u00e9ressants sur le cyclisme tous les jours. C\u2019est g\u00e9nial ! Je compte sur vous ce week-end ! ;-)\r\nJ\u2019ai \u00e9galement une petite question. La f\u00eate continue une semaine avec le tour feminin. On pourra encore compter sur vous pour le suivre ? Merci pour la r\u00e9ponse. \r\nBonne \u00e9tape \u00e0 tous.     Cyclix          Bonjour \u00e0 toutes et tous,          Le Tour de France f\u00e9minin sera lui aussi couvert en live par Le Monde. Nous prendrons l\u2019antenne pour suivre chaque jour avec vous la fin de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#592003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:45:18+00:00","articleBody":"    Wout van Aert dans l'\u00e9chapp\u00e9e : pl\u00e9onasme.    Bernie Pavot         Le Belge a r\u00e9ussi \u00e0 reprendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course, dans un groupe compos\u00e9 d\u00e9sormais de 33 coureurs. Plus tard, Van Aert pourrait servir d\u2019appui \u00e0 son leader, le maillot jaune Jonas Vingegaard.                    La nouvelle composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          V. Madouas (Groupama-FDJ) B. Jungels (AG2R Citro\u00ebn) P. Konrad (Bora-Hansgrohe) D. Teuns (Bahrain Victorious) M. Jorgenson (Movistar) A. Leknessund (Team DSM) R. Uran (EF Education - Easy Post) W. Van Aert (Jumbo-Visma)  D. Martinez (Ineos Grenadiers) M. Woods (Israel - Premier Tech) T. Gallopin (Trek-Segafredo) D. Van Baarle (Ineos Grenadiers) G. Izagirre (Movistar) A. Bettiol (EF Education - Easy Post) T. Benoot (Jumbo-Visma) M. Schachmann (Bora-Hansgrohe) B. Thomas (Cofidis) F. Bonnamour (B&B Hotels) N. Politt (Bora-Hansgrohe) G. Ciccone (Trek-Segafredo) S. Dewulf (AG2R Citro\u00ebn) A. Kron (Lotto-Soudal) M. Burgaudeau (TotalEnergies) M. Mohoric (Bahrain Victorious) M. Haller (Bora-Hansgrohe) M. Louvel (Ark\u00e9a Samsic) A. Capiot (Ark\u00e9a Samsic) B. Cosnefroy (AG2R Citro\u00ebn) J. Rutsch (EF Education - Easy Post) A. Riabushenko (Astana Qazaqstan) A. Dainese (Team DSM) L. Rowe (Ineos Grenadiers) D. Groenewegen (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune Jonas Vingegaard assomme le Tour de France \u00e0 Hautacam","dateModified":"2022-07-21T12:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:39:19+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de la 18e \u00e9tape du Tour de France 2022 sera jug\u00e9e \u00e0 Hautacam, col pyr\u00e9n\u00e9en class\u00e9 hors cat\u00e9gorie devenu un lieu \u00e0 part pour une famille de Bigorre il y a 22 ans. C\u2019\u00e9tait le 10 juillet 2000, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une \u00e9tape remport\u00e9e par l\u2019Espagnol Javier Otxoa.          Dans un article de France Bleu B\u00e9arn Bigorre, St\u00e9phanie, enceinte de presque neuf mois \u00e0 l\u2019\u00e9poque, raconte qu\u2019elle a \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 sentir des contractions\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb et a dans la foul\u00e9e \u00ab\u00a0perdu les eaux\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle \u00ab\u00a0faisait la f\u00eate\u00a0\u00bb avec ses proches sur les pentes d\u2019Hautacam en attendant le peloton.          Au terme d\u2019un rocambolesque trajet jusqu\u2019\u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Lourdes, complexifi\u00e9 par la logistique entourant le passage de la Grande Boucle et de sa caravane, la m\u00e8re de famille donnera naissance \u00e0 une petite fille. 22 ans plus tard, Emma est d\u00e9sormais \u00e9tudiante en journalisme et elle couvre justement ces jours-ci le Tour pour une radio associative.          Forc\u00e9ment, cette nouvelle arriv\u00e9e du Tour au sommet pyr\u00e9n\u00e9en permet \u00e0 toute la famille de se rem\u00e9morer le moment marquant. \u00ab\u00a0Tous les ans, quand le Tour de France passe par Hautacam, tout le monde se rappelle d\u2019Emma\u00a0\u00bb affirme fi\u00e8rement St\u00e9phanie aupr\u00e8s de France Bleu B\u00e9arn Bigorre. \u00ab\u00a0Elle est l\u2019enfant du Tour de France, elle est presque n\u00e9e sur le Tour, et nous depuis on va en p\u00e8lerinage \u00e0 Hautacam, et pas \u00e0 Lourdes\u00a0!\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019histoire d\u2019Emma, \u00ab\u00a0l\u2019enfant du tour de France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T12:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html#591940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/21/tour-de-france-2022-suivez-la-18e-etape-en-direct_6135633_3242.html","datePublished":"2022-07-21T12:33:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une longue bagarre avec le peloton, 16 coureurs se sont \u00e9chapp\u00e9s sans pour autant r\u00e9ussir \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart pour l\u2019instant.          Une contre-attaque compos\u00e9e de quatre coureurs a rapidement r\u00e9ussi \u00e0 rentrer sur la t\u00eate\u00a0de la course, mais ni Simon Geschke, maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur, ni l\u2019in\u00e9vitable Van Aert, n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer la t\u00eate de la course et restent intercal\u00e9s au sein de plusieurs groupes dispers\u00e9s entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M.\u00a0Jorgenson (Movistar), D.\u00a0Martinez (Ineos Grenadiers), A.\u00a0Bettiol (EF Education - Easy Post), T.\u00a0Benoot (Jumbo-Visma), F.\u00a0Bonnamour (B &\u00a0B Hotels), G.\u00a0Ciccone (Trek-Segafredo), S.\u00a0Dewulf (AG2R Citro\u00ebn), A.\u00a0Kron (Lotto-Soudal), M.\u00a0Mohoric (Bahrain Victorious), M.\u00a0Haller (Bora-Hansgrohe), A.\u00a0Capiot (Ark\u00e9a Samsic), M.\u00a0Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), A.\u00a0Riabushenko (Astana Qazaqstan), A.\u00a0Dainese (Team DSM), L.\u00a0Rowe (Ineos Grenadiers), D.\u00a0Groenewegen (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/268/0/8640/4320/1342/671/60/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-21T12:39:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/35e77fb_13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-13d313e65b2346efb29f10f6e01d1a2b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-7">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Il reste encore aux députés onze articles et plus de cent cinquante amendements à examiner, avant de passer à l’examen de l’autre texte clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat, le projet de loi de finances rectificative.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Que signifie un avis de « sagesse » à l’assemble nationale ?     Flo         Bonjour,          A l’Assemblée nationale, le gouvernement est appelé à se prononcer sur les projets de loi qu’il présente aux parlementaires lors de la discussion générale (en expliquant la philosophie du texte) mais aussi lors des discussions article par article, et amendement par amendement.          En étant au minimum représenté dans l’Hémicycle par un seul de ses membres, le gouvernement rend ainsi un avis qui est soit favorable, soit défavorable, soit neutre. C’est à cet avis de neutralité que renvoie l’expression avis de « sagesse » – le ministre représentant du gouvernement affirme ainsi ne pas avoir d’avis et s’en « remettre à la sagesse de l’Assemblée ».                    16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Renaud Muselier estime que les députés de la Nupes incarnent une « gauche sale et débraillée », les élus répliquent         Le président de la région Provence-Alpes-Cote d’Azur (PACA) a critiqué jeudi matin sur BFM-TV le comportement des députés de la Nupes, estimant qu’ils incarnent une « gauche sale, débraillée, qui crie partout » et ont dans l’Hémicycle « un problème de comportement ».          « Vous représentez la République, vous avez une charge, vous n’êtes pas dans une cour de récréation. (…) Vous sortez du bac à sable et vous êtes chez les grands. Vous devez essayer de vous comporter à ce niveau », a ajouté l’ex-élu des Républicains, rallié à Emmanuel Macron depuis la présidentielle.          La réplique n’a pas tardé. « En français, ça ne s’appelle pas “crier partout” mais “faire des propositions pour améliorer la vie des Français”, a répondu sur Twitter le député des Bouches-du-Rhône Manuel Bompard (LFI), proche de M. Mélenchon. Mais rester fidèle à ses convictions, c’est difficile à comprendre pour quelqu’un qui a retourné sa veste pour se faire élire avec les macronistes. »          « Ras le bol de ce mépris et de cette condescendance d’élus qui doivent leur élection aux voix de la gauche », a aussi rétorqué Olivier Faure, premier secrétaire du PS, qui rappelle que M. « Muselier n’a gagné que parce que nous nous sommes retirés au second tour pour éviter une triangulaire qui aurait porté le RN à la présidence de PACA ».          « On n’était pas sale quand on a appelé à faire barrage à l’extrême droite en faisant voter pour M. Muselier », a également fait remarquer le député écologiste Benjamin Lucas, sur Europe 1. « Oui bien sûr nous crions dans l’Hémicycle, mais (…) l’histoire de la République est faite de débats houleux, c’est normal, c’est nos convictions qu’on met en jeu », a-t-il poursuivi.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron attendu pour assister à la fin de la 18ᵉ étape du Tour de France dans les Hautes-Pyrénées        Comme pratiquement tous les ans, le chef de l’Etat assistera jeudi en fin d’après-midi à une étape du Tour de France, la dix-huitième, entre Lourdes et Hautacam (Hautes-Pyrennées), dernière étape de montagne du Tour. Il y est attendu dès 16 h 40 et assistera au podium prévu une heure plus tard.          Le président de la République s’est d’abord rendu en fin de matinée à l’Usine des sports de Tarbes, un ancien bâtiment industriel réhabilité en complexe multisport, afin de rappeler « l’engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 », avait précisé l’Elysée en amont du déplacement.                Emmanuel Macron joue au basket avec des enfants, lors de sa visite du nouveau complexe sportif de Tarbes, le 21 juillet 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     15:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat, Assemblée nationale, réforme des retraites, EDF… L’interview de Bruno Le Maire au « Monde »        En plein débat sur le pouvoir d’achat au Parlement, le ministre de l’économie explique dans cette interview au Monde comment l’exécutif compte trouver des terrains d’entente avec les oppositions, mais sans « dévier du mandat des Français ».                    Lire aussi :  Bruno Le Maire : « Nous avons changé dans nos méthodes. Nous écoutons davantage, nous dialoguons plus »                       15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Taxe sur les superprofits : coup de pression sur le gouvernement, y compris depuis les rangs de la majorité        Une tribune de députés de Renaissance (ex-LRM) dans Les Echos, des appels de deux présidents de commission de l’Assemblée et un amendement déposé par douze députés au projet de budget rectificatif… Des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes ayant réalisé d’importants bénéfices grâce à l’inflation, en plaidant pour une taxe exceptionnelle sur les « superprofits ».          « Nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis opposé aux rentes, j’affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus », a ainsi lancé jeudi sur Twitter le président de la commission des lois, Sacha Houlié.          L’amendement déposé lundi par douze députés, issu de « l’aile gauche » de la majorité et à l’initiative de Stella Dupont, propose ainsi une « contribution exceptionnelle de solidarité » de 15 % sur les bénéfices des « sociétés pétrolières et gazières, de transport maritime et de marchandises » qui « réalisent un chiffre d’affaires supérieur à 1 milliard d’euros ».          Les députés LR aussi ont avancé leurs pions : le président de leur groupe, Olivier Marleix, estime que son parti n’a « aucune hostilité à ce que l’Etat, par la loi, mette davantage à contribution les pétroliers si c’est nécessaire ». Mais jusqu’ici l’offensive venait surtout de la Nupes et dans une moindre mesure du RN. Chacun propose ses propres amendements, relativement proches. En ligne de mire : essentiellement les énergéticiens, comme TotalEnergies, et le géant du transport maritime CMA CGM, qui profitent à plein de la flambée des cours du pétrole et du gaz et des coûts du transport par conteneurs.          Du côté de l’exécutif, on freine toujours des quatre fers. Depuis des semaines, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, défend plutôt l’idée de contributions volontaires des entreprises. Celles-ci ont déjà annoncé des gestes – baisse des coûts de transport pour CMA CGM et remise à la pompe pour TotalEnergies.          « Doivent-elles faire plus ? Oui, certainement », a reconnu M. Le Maire dans Le Monde mercredi soir. « Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023 » à l’automne, a-t-il averti, en écho à Emmanuel Macron, qui a promis le 14 juillet une « contribution » des entreprises mais « pas dans la démagogie ». Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, « espère » des « annonces » des entreprises d’ici la fin de la semaine afin d’avoir « quelque chose qui soit immédiatement visible (…) pour les Français », a-t-il affirmé jeudi sur Franceinfo.                    15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reprises des discussions à l’Assemblée nationale sur le projet de loi pouvoir d’achat        Les députés ont repris place dans l’Hémicycle à 15 heures pour l’examen du projet de loi pouvoir d’achat. Ils siégeront jusqu’à 20 heures puis reprendront les discussions de 21 h 30 à minuit, avec l’espoir d’avancer plus rapidement que ces derniers jours dans leurs discussions.          Ils examinent en ce moment même l’article 7, relatif à la protection du consommateur et à la facilitation des procédures de résiliation de contrats en ligne, et les amendements attenants à cet article qui ont été déposés par les élus d’opposition. Le projet de loi comporte au total vingt articles, il reste donc aux députés treize articles à examiner ainsi que deux cent trente amendements.          L’Assemblée nationale a déjà prévu de siéger jusqu’à samedi soir, en raison du rallongement des débats par rapport au calendrier fixé en début de semaine par la conférence des présidents.                                     Les députés et les sénateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda ce jeudi         Tour de France. Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi après-midi à une étape du Tour de France, la dix-huitième, entre Lourdes et Hautacam. Dès la fin de matinée, le président de la République visitera également l’usine des Sports de Tarbes, ancien bâtiment industriel réhabilité en complexe multisport, où il assistera à des démonstrations sportives.Rendez-vous à 9 heures sur les bancs de l’Assemblée. Trois séances publiques sont prévues jeudi à l’agenda des députés afin de poursuivre et conclure l’examen du projet de loi pouvoir d’achat en première lecture par un vote, selon les ambitions de l’agenda de l’Assemblée nationale. Les députés s’adonneront ensuite à la première lecture de l’autre texte-clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat : le projet de loi de finances rectificative (PLFR).Tentative d’accord. Le projet de loi sanitaire adopté hier soir en première lecture par le Sénat en séance publique, les députés et les sénateurs tenteront aujourd’hui de s’accorder sur une version commune en commission mixte paritaire (CMP). En cas d’accord, il devra encore être voté une dernière fois par les deux chambres. En cas d’échec, ou de vote négatif de l’une des deux chambres – ce qui ne peut être exclu dans la configuration actuelle de l’Assemblée –, la navette se poursuivrait à moins que le gouvernement ne jette l’éponge.         Nos articles pour approfondir         Olivier Véran, le porte-parolat pour faire oublier le « ministre du Covid »Le projet de loi sur le pouvoir d’achat met en relief les nouveaux rapports de force à l’AssembléePrésidence de LR : le renoncement de Laurent Wauquiez ouvre le jeu et plonge le parti dans l’incertitudeBruno Le Maire : « Nous avons changé »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          Les députés et les sénateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-21T17:00:08+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T05:00:08+00:00","headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","description":"Il reste encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent cinquante amendements \u00e0 examiner, avant de passer \u00e0 l\u2019examen de l\u2019autre texte cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat, le projet de loi de finances rectificative.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"L’Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur examen contre la montre du projet de loi sur le pouvoir d’achat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Il reste encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent cinquante amendements \u00e0 examiner, avant de passer \u00e0 l\u2019examen de l\u2019autre texte cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat, le projet de loi de finances rectificative.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-07-21T17:00:08+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T05:00:08+00:00"
  Le rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice sur l\u2019assassinat en prison de l\u2019ind\u00e9pendantiste corse Yvan Colonna par un de ses cod\u00e9tenus sera remis \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb \u00e0 la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne, a annonc\u00e9 jeudi G\u00e9rald Darmanin.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a fait cette annonce \u00e0 l\u2019issue de la premi\u00e8re r\u00e9union du comit\u00e9 strat\u00e9gique sur l\u2019avenir de la Corse, form\u00e9 de 21 \u00e9lus corses, qu\u2019il a pr\u00e9sid\u00e9e jeudi \u00e0 Paris. Dans le cadre des n\u00e9gociations \u00ab\u00a0historiques\u00a0\u00bb ouverte avec les \u00e9lus de l\u2019\u00eele, ce dernier se rendra en Corse de vendredi \u00e0 samedi.          Le 2\u00a0mars dernier \u00e0 la prison d\u2019Arles, M.\u00a0Colonna, militant ind\u00e9pendantiste condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac en f\u00e9vrier\u00a01998, avait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par un d\u00e9tenu camerounais de 36\u00a0ans, Franck Elong Ab\u00e9, qui purgeait plusieurs peines dont une de neuf ans de prison pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb.          Ce d\u00e9tenu radicalis\u00e9 a depuis \u00e9t\u00e9 mis en examen pour tentative d\u2019assassinat terroriste. Yvan Colonna \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites de ses blessures \u00e0 Marseille apr\u00e8s trois semaines de coma. Le gouvernement avait demand\u00e9 alors un rapport \u00e0 l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice pour \u00e9clairer les circonstances de cette agression, qui ont suscit\u00e9 col\u00e8re et pol\u00e9miques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assassinat d\u2019Yvan Colonna\u00a0: le rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice remis la semaine proc...","dateModified":"2022-07-21T17:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:24:48+00:00","articleBody":"     Le parti Renaissance, qui doit permettre de fusionner La R\u00e9publique en marche (LRM) avec des satellites de la majorit\u00e9, comme Agir et Territoires de progr\u00e8s, va r\u00e9unir \u00ab\u00a0une convention des cadres\u00a0\u00bb le 27\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Metz, a indiqu\u00e9 LRM \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) mercredi.          Seront convi\u00e9s \u00e0 cette grande r\u00e9union les d\u00e9put\u00e9s, s\u00e9nateurs et eurod\u00e9put\u00e9s des trois partis, ainsi que certains \u00e9lus locaux, r\u00e9f\u00e9rents territoriaux, ou encore ministres. Il s\u2019agit du premier rendez-vous pour Renaissance, dont la cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but mai apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron. Si le groupe de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 l\u2019\u00e9tiquette, la mise sur pied du parti prend, elle, davantage de temps.          Cette convention doit ainsi permettre de pr\u00e9senter un texte qui s\u2019apparentera \u00e0 une \u00ab\u00a0charte des valeurs\u00a0\u00bb et qui sera compl\u00e9t\u00e9 ou amend\u00e9 \u00e0 l\u2019issue des discussions tenues \u00e0 Metz. Les militants seront de leur c\u00f4t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 se prononcer par vote \u00e9lectronique sur de nouveaux statuts, qui ent\u00e9rineront notamment une nouvelle gouvernance et organisation territoriale, courant septembre.          L\u2019av\u00e8nement du nouveau parti doit aussi permettre \u00e0 l\u2019actuel patron de LRM, Stanislas Guerini, devenu ministre de la fonction et de la transformation publiques, de passer la main. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, qui s\u2019active en coulisses sur la cr\u00e9ation du nouveau parti, devrait lui succ\u00e9der.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La R\u00e9publique en marche deviendra Renaissance le 27\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Metz","dateModified":"2022-07-21T17:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:02:02+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 l\u2019article\u00a09 du projet loi pouvoir d\u2019achat (231 voix pour, 9 contre). Ce dernier porte de deux \u00e0 trois ans la peine de prison encourue \u00ab\u00a0en cas d\u2019une pratique commerciale trompeuse ou d\u2019une pratique commerciale agressive d\u00e8s lors que cette pratique est suivie de la conclusion d\u2019un contrat\u00a0\u00bb.          Il reste encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent soixante amendements \u00e0 examiner, avant de passer \u00e0 l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique \u00e0 20\u00a0heures, ils si\u00e9geront de nouveau ce soir de 21\u00a0heures \u00e0 minuit. Ils discutent actuellement de l\u2019article 10 portant sur les stockages de gaz naturel.          Trois s\u00e9ances sont \u00e9galement pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e demain ainsi que samedi, afin de permettre l\u2019examen des deux textes en premi\u00e8re s\u00e9ance au plus vite. Le S\u00e9nat se penchera sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat d\u00e8s son vote par l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 mi-chemin de l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat, ont vot\u00e9 l\u2019article\u00a09 pou...","dateModified":"2022-07-21T17:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:52:08+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis lors d\u2019une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont valid\u00e9 le texte tel que modifi\u00e9 dans la nuit par le S\u00e9nat.          Il comprend en outre la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s si la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 donne son aval, ainsi qu\u2019un possible r\u00e9tablissement d\u2019un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, disposition modifi\u00e9e par rapport \u00e0 sa premi\u00e8re version, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Contr\u00f4le des tests pour les entr\u00e9es en France, r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s\u00a0: accord entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs sur le projet de loi sanitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: que contient le texte sur lequel les parlementaires ont trouv\u00e9 un accord\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T16:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:41:10+00:00","articleBody":"     Le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et chef d\u2019orchestre de l\u2019accord de la Nupes, qui pr\u00e9voit une \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e, possiblement en octobre, veut en faire l\u2019occasion pour la Nupes de \u00ab\u00a0rassembler un front social uni dans l\u2019action\u00a0\u00bb, qu\u2019il souhaite voir durer \u00ab\u00a0pour peser plus lourd encore que les \u201cgilets jaunes\u201d en leur temps\u00a0\u00bb, explique-t-il, jeudi, dans un billet de blog.          Ce dernier avait appel\u00e9 de ces v\u0153ux une telle mobilisation d\u00e9but juillet, pr\u00e9lude, selon lui, \u00e0 de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives qu\u2019il presse face au blocage du Parlement. Si la date de cette marche n\u2019est pas encore tranch\u00e9e entre les partenaires de la Nupes (LFI, EELV, PS, PCF), elle pourrait avoir lieu en octobre \u00ab\u00a0pour ne pas g\u00eaner les mobilisations syndicales annonc\u00e9es pour septembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Mais \u00ab\u00a0la pr\u00e9paration de cette marche d\u2019octobre (\u2026) commence par la bataille dans l\u2019h\u00e9micycle\u00a0\u00bb, o\u00f9 le tribun qui n\u2019a pas souhait\u00e9 se repr\u00e9senter en juin dernier, juge que le groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0fait honneur \u00e0 sa raison d\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les charges sont franches, claires et nettes. Ni arrangement ni tambouille\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          La Nupes \u00ab\u00a0doit enraciner et d\u00e9velopper son audience dans les milieux populaires, affirme M.\u00a0M\u00e9lenchon, en pr\u00e9vision du jour prochain o\u00f9 le peuple de nouveau devra d\u00e9cider dans quelle direction il faut faire aller le pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019ici l\u00e0, pas de confusion, pas de collusion\u00a0\u00bb, appelle-t-il, jugeant que \u00ab\u00a0le vote contre l\u2019augmentation du smic fait ensemble par les macronistes et le RN, sans oublier LR, est un moment de clarification d\u00e9cisif\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon souhaite que cette mobilisation \u00e0 la re...","dateModified":"2022-07-21T17:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:19:19+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique accompagne la chorale pour un chant traditionnel pyr\u00e9n\u00e9en, lors d\u2019une visite consacr\u00e9e au pastoralisme \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, le 21 juillet 2022. LIONEL BONAVENTURE \/ AFP           Emmanuel Macron a annonc\u00e9, jeudi, des mesures pour rassurer les \u00e9leveurs de brebis des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, qui lui ont exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes apr\u00e8s de premi\u00e8res attaques de loups cet \u00e9t\u00e9.          Au cours d\u2019une rencontre de plus d\u2019une heure \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, en marge d\u2019un d\u00e9placement consacr\u00e9 au Tour de France, le chef de l\u2019Etat a assur\u00e9 \u00e0 des repr\u00e9sentants des \u00e9leveurs qu\u2019une \u00ab\u00a0brigade d\u2019intervention loup\u00a0\u00bb serait cr\u00e9\u00e9e d\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023 pour les Pyr\u00e9n\u00e9es et le sud du Massif central, o\u00f9 le nombre de loups gris s\u2019accro\u00eet.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, il n\u2019existe qu\u2019une brigade de ce genre bas\u00e9e \u00e0 Gap et intervenant surtout dans les Alpes, la r\u00e9gion o\u00f9 ce pr\u00e9dateur naturel et prot\u00e9g\u00e9 est le plus pr\u00e9sent. Compos\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019agents fonctionnaires, cette brigade a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e temporairement dans le secteur d\u2019Hautacam, sur les hauteurs des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, apr\u00e8s les protestations d\u2019\u00e9leveurs attribuant \u00e0 un ou plusieurs loups la mort d\u2019une cinquantaine de brebis depuis le d\u00e9but du mois de mai.          Emmanuel Macron a \u00e9galement promis aux \u00e9leveurs des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es que l\u2019Etat allait les accompagner \u00e0 prendre des mesures de protection des troupeaux (filets, pr\u00e9sence de bergers et de chiens patous la nuit\u2026). Un soutien technique, notamment avec la fourniture de jumelles thermiques, sera apport\u00e9 aux lieutenants de louveterie, l\u2019\u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 du pr\u00e9fet.          Lors de ce d\u00e9placement, le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La bataille pour l\u2019emploi est, pour moi, cl\u00e9 dans les prochains mois\u00a0\u00bb, face \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb qui menace.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/48a0990_5764532-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Emmanuel Macron a tent\u00e9 de rassurer les \u00e9leveurs face aux attaques de loup...","dateModified":"2022-07-21T16:36:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:12:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale comme le S\u00e9nat pr\u00e9voient une hausse des dotations de l\u2019Etat pour les budgets 2023 des deux institutions, a appris l\u2019Agence France-Presse jeudi de sources parlementaires.          Le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019institution, a approuv\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0le principe d\u2019une revalorisation de la dotation de l\u2019Etat, stable depuis 2012 et dont le montant ne couvrait plus la totalit\u00e9 des charges de fonctionnement depuis 2017\u00a0\u00bb, indique le compte rendu de la r\u00e9union.          \u00ab\u00a0Pour 2023, le montant de la dotation est, en cons\u00e9quence, fix\u00e9 au niveau des d\u00e9penses de fonctionnement, soit 571\u00a0millions d\u2019euros, et, pour les ann\u00e9es suivantes, il sera index\u00e9 sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9. Cette hausse d\u2019environ 50\u00a0millions d\u2019euros vise particuli\u00e8rement \u00e0 prendre en charge la revalorisation de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice de la fonction publique ainsi que les effets de l\u2019inflation.          La dotation \u00e9tait de 518\u00a0millions d\u2019euros auparavant, montant inchang\u00e9 depuis 2012 malgr\u00e9 l\u2019inflation. En\u00a02022, l\u2019Assembl\u00e9e avait demand\u00e9 une rallonge de 34,6\u00a0millions d\u2019euros, principalement en raison des d\u00e9penses induites par le renouvellement des d\u00e9put\u00e9s\u00a0: indemnit\u00e9s de collaborateurs sur le d\u00e9part, changement de mat\u00e9riel\u2026          C\u00f4t\u00e9 S\u00e9nat, le budget 2023 a aussi \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9valu\u00e9 afin de prendre en compte les cons\u00e9quences du contexte inflationniste et l\u2019impact financier de la revalorisation de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice de la fonction publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi la pr\u00e9sidence, apr\u00e8s une r\u00e9union du bureau de l\u2019institution. La hausse est de 2,28\u00a0%, soit 7,7\u00a0millions d\u2019euros \u2013 la dotation affect\u00e9e au S\u00e9nat en\u00a02022 repr\u00e9sentait 338,58\u00a0millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budgets de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat\u00a0: vers une hausse des dotations de l\u2019Etat face \u00e0 l\u2019inflation","dateModified":"2022-07-21T16:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:50:47+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Braun s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter du \u00ab\u00a0consensus au service de la protection des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb trouv\u00e9 autour du projet de loi sanitaire par les 14 parlementaires repr\u00e9sentant les deux chambres, jeudi en commission mixte paritaire.          Le texte qui fait l\u2019objet d\u2019un accord est celui adopt\u00e9 hier soir par les s\u00e9nateurs. Il ent\u00e9rine la fin des mesures d\u2019exception face au Covid-19 mais pr\u00e9voit un possible recours \u00e0 un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, r\u00e9tablissant ainsi, sous une forme diff\u00e9rente, la disposition du gouvernement rejet\u00e9e la semaine pass\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s.          Pour \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9finitivement, le projet de loi doit encore \u00eatre vot\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puis mardi au S\u00e9nat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: le ministre de la sant\u00e9 se f\u00e9licite de l\u2019accord trouv\u00e9 et du r\u00e9tablisseme...","dateModified":"2022-07-21T16:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:44:47+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains questeur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Ciotti, a demand\u00e9, jeudi, dans un courrier officiel adress\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e, \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb pour les d\u00e9put\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle.          Notant un \u00ab\u00a0rel\u00e2chement\u00a0vestimentaire\u00a0\u00bb lors de ce d\u00e9but de 16e\u00a0l\u00e9gislature, \u00ab\u00a0amplifi\u00e9\u00a0\u00bb par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, il cible \u00ab\u00a0notamment\u00a0\u00bb dans son courrier les \u00e9lus \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, qui, selon lui, \u00ab\u00a0se permettent de porter des tenues de plus en plus rel\u00e2ch\u00e9es\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti plaide pour que le port de la cravate soit obligatoire dans l\u2019h\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-21T15:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:36:01+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour ne rien manquer de l\u2019actualit\u00e9, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:27:56+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9put\u00e9s prennent part au scrutin public sur l\u2019article\u00a08 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, jeudi 21\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/2c47afd_1658417142469-img-9348.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T15:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:19:13+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but des discussions orageuses entam\u00e9es lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans le cadre de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, le camp Macron et certains des 61\u00a0d\u00e9put\u00e9s de LR confirment leur rapprochement.          Un r\u00e9cit de nos journalistes parlementaires Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, \u00e0 lire ci-dessous.                    Lire aussi :  Les nouveaux rapports de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e se dessinent avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat r\u00e9v\u00e9lateur des nouveaux rapports de force dans l\u2019H\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-21T15:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:49:14+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des 281\u00a0voix exprim\u00e9es l\u2019article\u00a07 du projet de loi pouvoir d\u2019achat, relatif \u00e0 la facilitation des proc\u00e9dures de r\u00e9siliation en ligne de contrats souscrits par les consommateurs.          Contre l\u2019avis du gouvernement et de la commission, l\u2019Assembl\u00e9e a adopt\u00e9 un amendement port\u00e9 par La France insoumise, qui \u00e9largit la possibilit\u00e9 de r\u00e9silier par voie \u00e9lectronique un contrat souscrit hors ligne, alors que la version originelle de l\u2019article\u00a07 ne pr\u00e9voyait cette option que pour les contrats conclus eux aussi en ligne.          Les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement adopt\u00e9 un amendement port\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Julien Dive, qui permet d\u2019exon\u00e9rer les personnes reconnues en situation de surendettement du r\u00e8glement des indemnit\u00e9s en cas de r\u00e9siliation d\u2019un abonnement de t\u00e9l\u00e9phonie ou Internet.          L\u2019article\u00a08 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans la demi-heure suivante, avec une seule voix contre. Ce dernier \u00e9tend la simplification des d\u00e9marches de r\u00e9siliation en ligne aux contrats d\u2019assurance.                Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb se f\u00e9licitent de l\u2019adoption de l\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par Mme\u00a0Chikirou sur l\u2019\u00e9largissement de la facilit\u00e9 de r\u00e9siliation en ligne de contrats souscrits par les consommateurs, le 21\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La ministre Olivia Gr\u00e9goire fait part de l\u2019avis d\u00e9favorable du gouvernement sur l\u2019amendement\u00a0970 propos\u00e9 par Sophia Chikirou, lors de l\u2019examen de l\u2019article 7 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, le 21\u00a0juillet 2022 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/485e6cb_1658414016646-img-5690.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent les articles\u00a07 et\u00a08 sur la facilitation de r\u00e9si...","dateModified":"2022-07-21T15:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:35+00:00","articleBody":"     Les repr\u00e9sentants des parlementaires des deux Chambres ont trouv\u00e9, ce jeudi, un accord en commission mixte paritaire (CMP) sur le projet de loi sanitaire autour du texte adopt\u00e9 cette nuit par les s\u00e9nateurs, a affirm\u00e9 le rapporteur du texte au S\u00e9nat Philippe Bas sur Twitter, une information confirm\u00e9e au Monde.          Pour \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9finitivement, le projet de loi ayant fait consensus en CMP doit encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux Chambres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-21T14:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:20:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue signifie un avis de \u00ab\u00a0sagesse\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019assemble nationale ?     Flo         Bonjour,          A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le gouvernement est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer sur les projets de loi qu\u2019il pr\u00e9sente aux parlementaires lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale (en expliquant la philosophie du texte) mais aussi lors des discussions article par article, et amendement par amendement.          En \u00e9tant au minimum repr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle par un seul de ses membres, le gouvernement rend ainsi un avis qui est soit favorable, soit d\u00e9favorable, soit neutre. C\u2019est \u00e0 cet avis de neutralit\u00e9 que renvoie l\u2019expression avis de \u00ab\u00a0sagesse\u00a0\u00bb \u2013 le ministre repr\u00e9sentant du gouvernement affirme ainsi ne pas avoir d\u2019avis et s\u2019en \u00ab\u00a0remettre \u00e0 la sagesse de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T14:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:06:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Provence-Alpes-Cote d\u2019Azur (PACA) a critiqu\u00e9 jeudi matin sur BFM-TV le comportement des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, estimant qu\u2019ils incarnent une \u00ab\u00a0gauche sale, d\u00e9braill\u00e9e, qui crie partout\u00a0\u00bb et ont dans l\u2019H\u00e9micycle \u00ab\u00a0un probl\u00e8me de comportement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous repr\u00e9sentez la R\u00e9publique, vous avez une charge, vous n\u2019\u00eates pas dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation. (\u2026) Vous sortez du bac \u00e0 sable et vous \u00eates chez les grands. Vous devez essayer de vous comporter \u00e0 ce niveau\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019ex-\u00e9lu des R\u00e9publicains, ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron depuis la pr\u00e9sidentielle.          La r\u00e9plique n\u2019a pas tard\u00e9. \u00ab\u00a0En fran\u00e7ais, \u00e7a ne s\u2019appelle pas \u201ccrier partout\u201d mais \u201cfaire des propositions pour am\u00e9liorer la vie des Fran\u00e7ais\u201d, a r\u00e9pondu sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne Manuel Bompard (LFI), proche de M.\u00a0M\u00e9lenchon. Mais rester fid\u00e8le \u00e0 ses convictions, c\u2019est difficile \u00e0 comprendre pour quelqu\u2019un qui a retourn\u00e9 sa veste pour se faire \u00e9lire avec les macronistes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ras le bol de ce m\u00e9pris et de cette condescendance d\u2019\u00e9lus qui doivent leur \u00e9lection aux voix de la gauche\u00a0\u00bb, a aussi r\u00e9torqu\u00e9 Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du PS, qui rappelle que M. \u00ab\u00a0Muselier n\u2019a gagn\u00e9 que parce que nous nous sommes retir\u00e9s au second tour pour \u00e9viter une triangulaire qui aurait port\u00e9 le RN \u00e0 la pr\u00e9sidence de PACA\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On n\u2019\u00e9tait pas sale quand on a appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite en faisant voter pour M. Muselier\u00a0\u00bb, a \u00e9galement fait remarquer le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Benjamin Lucas, sur Europe 1. \u00ab\u00a0Oui bien s\u00fbr nous crions dans l\u2019H\u00e9micycle, mais (\u2026) l\u2019histoire de la R\u00e9publique est faite de d\u00e9bats houleux, c\u2019est normal, c\u2019est nos convictions qu\u2019on met en jeu\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Renaud Muselier estime que les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes incarnent une \u00ab\u00a0gauche sale et d\u00e9braill\u00e9e\u00a0\u00bb, le...","dateModified":"2022-07-21T14:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:57:27+00:00","articleBody":"     Comme pratiquement tous les ans, le chef de l\u2019Etat assistera jeudi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la dix-huiti\u00e8me, entre Lourdes et Hautacam (Hautes-Pyrenn\u00e9es), derni\u00e8re \u00e9tape de montagne du Tour. Il y est attendu d\u00e8s 16\u00a0h\u00a040 et assistera au podium pr\u00e9vu une heure plus tard.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est d\u2019abord rendu en fin de matin\u00e9e \u00e0 l\u2019Usine des sports de Tarbes, un ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, afin de rappeler \u00ab\u00a0l\u2019engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e en amont du d\u00e9placement.                Emmanuel Macron joue au basket avec des enfants, lors de sa visite du nouveau complexe sportif de Tarbes, le 21\u00a0juillet 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/1482195_5762636-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron attendu pour assister \u00e0 la fin de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape du Tour de France dans les Hautes-Pyr\u00e9n...","dateModified":"2022-07-21T14:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:47:28+00:00","articleBody":"     En plein d\u00e9bat sur le pouvoir d\u2019achat au Parlement, le ministre de l\u2019\u00e9conomie explique dans cette interview au Monde comment l\u2019ex\u00e9cutif compte trouver des terrains d\u2019entente avec les oppositions, mais sans \u00ab\u00a0d\u00e9vier du mandat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons chang\u00e9 dans nos m\u00e9thodes. Nous \u00e9coutons davantage, nous dialoguons plus\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat, Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9forme des retraites, EDF\u2026 L\u2019interview de Bruno Le\u00a0Maire a...","dateModified":"2022-07-21T14:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:31:30+00:00","articleBody":"     Une tribune de d\u00e9put\u00e9s de Renaissance (ex-LRM) dans Les Echos, des appels de deux pr\u00e9sidents de commission de l\u2019Assembl\u00e9e et un amendement d\u00e9pos\u00e9 par douze d\u00e9put\u00e9s au projet de budget rectificatif\u2026 Des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes ayant r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants b\u00e9n\u00e9fices gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019inflation, en plaidant pour une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis oppos\u00e9 aux rentes, j\u2019affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus\u00a0\u00bb, a ainsi lanc\u00e9 jeudi sur Twitter le pr\u00e9sident de la commission des lois, Sacha Houli\u00e9.          L\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 lundi par douze d\u00e9put\u00e9s, issu de \u00ab\u00a0l\u2019aile gauche\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 et \u00e0 l\u2019initiative de Stella Dupont, propose ainsi une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de 15\u00a0% sur les b\u00e9n\u00e9fices des \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, de transport maritime et de marchandises\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0r\u00e9alisent un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9put\u00e9s LR aussi ont avanc\u00e9 leurs pions\u00a0: le pr\u00e9sident de leur groupe, Olivier Marleix, estime que son parti n\u2019a \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9 \u00e0 ce que l\u2019Etat, par la loi, mette davantage \u00e0 contribution les p\u00e9troliers si c\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. Mais jusqu\u2019ici l\u2019offensive venait surtout de la Nupes et dans une moindre mesure du RN. Chacun propose ses propres amendements, relativement proches. En ligne de mire\u00a0: essentiellement les \u00e9nerg\u00e9ticiens, comme TotalEnergies, et le g\u00e9ant du transport maritime CMA CGM, qui profitent \u00e0 plein de la flamb\u00e9e des cours du p\u00e9trole et du gaz et des co\u00fbts du transport par conteneurs.          Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif, on freine toujours des quatre fers. Depuis des semaines, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, d\u00e9fend plut\u00f4t l\u2019id\u00e9e de contributions volontaires des entreprises. Celles-ci ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des gestes \u2013 baisse des co\u00fbts de transport pour CMA CGM et remise \u00e0 la pompe pour TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Doivent-elles faire plus\u00a0? Oui, certainement\u00a0\u00bb, a reconnu M. Le Maire dans Le Monde mercredi soir. \u00ab\u00a0Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019automne, a-t-il averti, en \u00e9cho \u00e0 Emmanuel Macron, qui a promis le 14\u00a0juillet une \u00ab\u00a0contribution\u00a0\u00bb des entreprises mais \u00ab\u00a0pas dans la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb. Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0annonces\u00a0\u00bb des entreprises d\u2019ici la fin de la semaine afin d\u2019avoir \u00ab\u00a0quelque chose qui soit imm\u00e9diatement visible (\u2026) pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 jeudi sur Franceinfo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taxe sur les superprofits\u00a0: coup de pression sur le gouvernement, y compris depuis les rangs de la majori...","dateModified":"2022-07-21T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:16:47+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont repris place dans l\u2019H\u00e9micycle \u00e0 15\u00a0heures pour l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat. Ils si\u00e9geront jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures puis reprendront les discussions de 21\u00a0h\u00a030 \u00e0 minuit, avec l\u2019espoir d\u2019avancer plus rapidement que ces derniers jours dans leurs discussions.          Ils examinent en ce moment m\u00eame l\u2019article\u00a07, relatif \u00e0 la protection du consommateur et \u00e0 la facilitation des proc\u00e9dures de r\u00e9siliation de contrats en ligne, et les amendements attenants \u00e0 cet article qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par les \u00e9lus d\u2019opposition. Le projet de loi comporte au total vingt articles, il reste donc aux d\u00e9put\u00e9s treize articles \u00e0 examiner ainsi que deux cent trente amendements.          L\u2019Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de si\u00e9ger jusqu\u2019\u00e0 samedi soir, en raison du rallongement des d\u00e9bats par rapport au calendrier fix\u00e9 en d\u00e9but de semaine par la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprises des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-21T13:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:06:25+00:00","articleBody":"     Ursula von der Leyen juge \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept \u2013 le gaz russe repr\u00e9sentait, en\u00a02021, 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Pour y faire face, Bruxelles a pr\u00e9sent\u00e9 un plan fond\u00e9 sur le volontariat, demandant \u00e0 chacun de ses membres de r\u00e9duire sa consommation. Mais si l\u2019hiver venait \u00e0 \u00eatre plus rude que pr\u00e9vu, si les approvisionnements de gaz alternatifs n\u2019\u00e9taient pas \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances ou si les Vingt-Sept ne faisaient pas les efforts n\u00e9cessaires, alors la Commission pourrait leur imposer cet objectif.          L\u2019analyse de notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Pour s\u2019affranchir du gaz russe, la Commission veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la consommation des Europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne va demander aux Etats membres de r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz ","dateModified":"2022-07-21T13:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:55:14+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre Emmanuelle Wargon a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e jeudi par l\u2019Elys\u00e9e pour pr\u00e9sider la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie, instance charg\u00e9e d\u2019assurer le bon fonctionnement des march\u00e9s du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Ce \u00ab\u00a0projet de nomination\u00a0\u00bb doit \u00eatre avalis\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat, rappelle l\u2019Elys\u00e9e dans son communiqu\u00e9. Emmanuelle Wargon, 51\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 pendant le dernier quinquennat secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9cologie (2018-2020), puis ministre du logement (2020-2022). Candidate \u00e0 la d\u00e9putation dans le Val-de-Marne en juin dernier, elle avait \u00e9t\u00e9 battue lors du premier tour des l\u00e9gislatives.          Si elle est confirm\u00e9e par le Parlement, Mme\u00a0Wargon succ\u00e9dera \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Carenco, nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019outre-mer. \u00ab\u00a0Tr\u00e8s honor\u00e9e\u00a0\u00bb du choix du pr\u00e9sident Emmanuel Macron, a-t-elle \u00e9crit en r\u00e9action dans un tweet, elle a fait valoir que \u00ab\u00a0la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la protection des consommateurs, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb seront au c\u0153ur de son mandat.          La CRE est une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante, cr\u00e9\u00e9e par la loi en\u00a02000 dans le contexte de l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Elle veille au caract\u00e8re non discriminatoire et transparent de l\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux publics de transport et de distribution, et plus g\u00e9n\u00e9ralement au bon fonctionnement des march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie en France, et ce \u00ab\u00a0au b\u00e9n\u00e9fice du consommateur\u00a0\u00bb.          Elle est aussi comp\u00e9tente depuis 2013 pour se prononcer sur les tarifs r\u00e9glement\u00e9s du gaz et, depuis 2016, sur les tarifs de vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Elle peut aussi lancer des proc\u00e9dures de sanction financi\u00e8re. Son pr\u00e9sident est nomm\u00e9 pour un mandat de six ans par d\u00e9cret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-ministre Emmanuelle Wargon propos\u00e9e par Emmanuel Macron \u00e0 la t\u00eate de la Commission de r\u00e9gulatio...","dateModified":"2022-07-21T13:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:43:39+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEn passant sur la cha\u00eene Public S\u00e9nat, j'ai vu un bandeau indiquant que le S\u00e9nat ouvre la voie \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s sous certaines conditions. Avez-vous des informations compl\u00e9mentaires ?    Ben         Bonjour Ben,          Vous avez lu juste sur votre \u00e9cran\u00a0! Dans la version du projet de loi sanitaire adopt\u00e9 hier soir par le S\u00e9nat, qui r\u00e9tablit notamment la possibilit\u00e9 d\u2019un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res de l\u2019Hexagone, la question de la r\u00e9int\u00e9gration des quelque 12\u00a0000 personnels soignants non vaccin\u00e9s est pos\u00e9e explicitement.          Le projet de loi modifi\u00e9, par rapport \u00e0 la version vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, dispose ainsi qu\u2019une r\u00e9int\u00e9gration \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb des soignants non vaccin\u00e9s aura lieu d\u00e8s que leur suspension ne sera plus justifi\u00e9e au vu de l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie ou des \u00ab\u00a0connaissances m\u00e9dicales et scientifiques\u00a0\u00bb, soit d\u00e8s que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 jugera qu\u2019elle n\u2019est plus justifi\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous cr\u00e9ons un chemin vers la r\u00e9int\u00e9gration\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Philippe Bas (LR), le rapporteur du texte au S\u00e9nat, qui estime que l\u2019inscription dans la loi de cette obligation de r\u00e9int\u00e9gration imm\u00e9diate, une fois un avis favorable formul\u00e9 par les autorit\u00e9s sanitaires, permettra d\u2019\u00e9viter au gouvernement de \u00ab\u00a0tergiverser\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T13:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:28:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale a approuv\u00e9 jeudi le plafonnement de la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% pendant un an ainsi qu\u2019une revalorisation de 3,5\u00a0% de l\u2019aide personnalis\u00e9e au logement (APL), dans le cadre de l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi en faveur du pouvoir d\u2019achat, apr\u00e8s des discussions muscl\u00e9es entre la majorit\u00e9 et la gauche.          L\u2019alliance de gauche Nupes a d\u00e9fendu, en vain, une s\u00e9rie d\u2019amendements pour le gel des loyers jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023 ou pour la limitation de leur hausse \u00e0 1\u00a0%. \u00ab\u00a0Le projet de loi n\u2019est pas seulement insuffisant, mais dangereux\u00a0\u00bb, car il ouvre la voie \u00e0 des augmentations de loyers de 3,5\u00a0%, a jug\u00e9 Adrien Quatennens (LFI). Nicolas Meizonnet (RN) a aussi critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0une revalorisation bien insuffisante\u00a0\u00bb de l\u2019APL \u00ab\u00a0au regard des coupes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\u00a0\u00bb sur cette allocation.          Via un amendement de Charles de Courson (groupe LIOT) soutenu par la majorit\u00e9, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 un \u00ab\u00a0bouclier loyer\u00a0\u00bb renforc\u00e9 pour les outre-mer, afin d\u2019y limiter les hausses de loyer \u00e0 2,5\u00a0%. En Corse, l\u2019augmentation pourra \u00eatre restreinte \u00e0 1,5\u00a0%. Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition sont aussi parvenus en se coalisant \u00e0 faire passer un autre amendement de Charles de Courson, offrant au repr\u00e9sentant de l\u2019Etat la possibilit\u00e9 de limiter la possible hausse des loyers en zone de revitalisation rurale \u00e0 1,5\u00a0%.          Le vote a \u00e9t\u00e9 serr\u00e9, et les \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s par la proc\u00e9dure \u00ab\u00a0assis-debout\u00a0\u00bb pour davantage d\u2019exactitude. En vain, quelques \u00e9lus de la majorit\u00e9 se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle pour tenter de renverser la vapeur. Dans un rappel au r\u00e8glement, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s RN, Marine Le Pen, a critiqu\u00e9 cette arriv\u00e9e soudaine.          Les d\u00e9put\u00e9s se sont aussi retrouv\u00e9s pour adopter un amendement port\u00e9 par LFI \u2212\u00a0une premi\u00e8re sur ce projet de loi\u00a0\u2212 qui pr\u00e9voit d\u2019interdire les surloyers lorsqu\u2019un logement a des sanitaires sur le palier ou des probl\u00e8mes d\u2019isolation thermique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Article\u00a06\u00a0: malgr\u00e9 l\u2019\u00e9chec de la Nupes \u00e0 faire voter un encadrement des loyers, plusieurs amendemen...","dateModified":"2022-07-21T12:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:56:11+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s son adoption au S\u00e9nat hier en premi\u00e8re lecture, sept d\u00e9put\u00e9s et sept s\u00e9nateurs vont se r\u00e9unir \u00e0 partir 14\u00a0heures pour une commission mixte paritaire afin que le Parlement se mette d\u2019accord sur un seul et unique texte afin qu\u2019il entre en vigueur le plus rapidement possible.          Les d\u00e9put\u00e9s membres de cette commission sont\u00a0:          Caroline Abadie (Renaissance), Ugo Bernalicis (LFI), Philippe Gosselin (LR), Guillaume Gouffier-Cha (Renaissance), Sacha Houli\u00e9 (Renaissance), Emmanuel Mandon (MoDem), Thomas M\u00e9nag\u00e9 (RN).          Les s\u00e9nateurs membres de cette commission sont\u00a0:          Philippe Bas (LR), Philippe Bonnecarr\u00e8re (Union centriste), Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet (LR), Marie-Pierre de La Gontrie (PS), Catherine Di Folco (LR), Bernard Jomier (PS), Alain Richard (Renaissance).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici les membres de la commission mixte paritaire sur le projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-21T14:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:26:54+00:00","articleBody":"     De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0joue gros\u00a0\u00bb sur l\u2019organisation des Jeux olympiques \u00e0 Paris en 2024","dateModified":"2022-07-21T11:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:25:11+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a demand\u00e9 aujourd\u2019hui au nouveau pr\u00e9fet de police de Paris, Laurent Nunez, de veiller \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de \u00ab\u00a0toutes les ressources\u00a0\u00bb de l\u2019institution pour l\u2019organisation des Jeux olympiques de 2024 \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Vous serez le pr\u00e9fet de police en charge des JO, et toute la pr\u00e9fecture de police doit \u00eatre tourn\u00e9e vers cet objectif\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019installation de M.\u00a0Nunez, en remplacement de Didier Lallement.          \u00ab\u00a0L\u2019organisation prochaine de la Coupe du monde de rugby (2023) et des Jeux olympiques et paralympiques constituent des enjeux majeurs, et je vous demande d\u00e8s aujourd\u2019hui de veiller \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de toutes les ressources de la pr\u00e9fecture de police\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Apr\u00e8s le rat\u00e9 du Stade de France, Laurent Nunez, 58 ans, devra lever les doutes sur les capacit\u00e9s de la France \u00e0 accueillir une grande manifestation populaire.          Par ailleurs, M. Darmanin souhaite que la \u00ab\u00a0situation dramatique\u00a0\u00bb du crack \u00e0 Paris, \u00ab\u00a0qui s\u00e9vit dans le nord-est de la capitale et qui pourrit la vie des habitants\u00a0\u00bb, soit \u00e9radiqu\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019ici un an\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous aurez la charge de mobiliser la police judiciaire, d\u2019associer l\u2019Ofast, et \u00e9videmment de travailler en bonne concertation avec les collectivit\u00e9s locales (\u2026) pour que d\u2019ici un an le grave probl\u00e8me sanitaire et s\u00e9curitaire que repr\u00e9sente le crack soit r\u00e9gl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin demande au nouveau pr\u00e9fet de police de Paris de mobiliser \u00ab\u00a0toutes les ressources\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-07-21T12:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:13:44+00:00","articleBody":"     Le vote du premier volet des mesures pour le pouvoir d\u2019achat se fait attendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec des d\u00e9bats qui s\u2019annoncent encore agit\u00e9s sur l\u2019\u00e9nergie et le recours accru au charbon pour \u00e9viter les p\u00e9nuries. Les d\u00e9put\u00e9s doivent adopter, peut-\u00eatre jeudi soir, le projet de loi \u00ab\u00a0d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour le pouvoir d\u2019achat, avant d\u2019encha\u00eener avec le budget rectificatif pour 2022 (PLFR), qui en assure le financement et compl\u00e8te l\u2019arsenal contre l\u2019inflation.          L\u2019Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de si\u00e9ger samedi. Car les d\u00e9bats s\u2019\u00e9ternisent, avec la mobilisation des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb contre la plupart des mesures, hormis la revalorisation des retraites ou des minima sociaux, pour laquelle ils se sont abstenus. Au programme des d\u00e9bats, d\u00e9sormais, plusieurs articles sur la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la France, sur fond de guerre en Ukraine et de crainte de fermeture du robinet de gaz russe.          Les votes globaux sur ce premier volet du paquet pouvoir d\u2019achat seront scrut\u00e9s de pr\u00e8s, notamment au sein de la coalition Nupes (LFI, socialistes, \u00e9cologistes, communistes). Le groupe des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu qu\u2019il voterait contre, mais le PS pourrait s\u2019abstenir et les \u00e9cologistes laissent planer le suspense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier volet du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat toujours en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T11:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T10:42:08+00:00","articleBody":"     Le sociologue et politiste Christophe Bertossi s\u2019alarme des risques qui p\u00e8sent sur la d\u00e9mocratie et de l\u2019impuissance d\u2019Emmanuel Macron, qui incarne le \u00ab\u00a0pan n\u00e9gatif de la m\u00e9lancolie politique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les prochains mois seront cruciaux pour ne pas transformer la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise en fant\u00f4me\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9mocratie fran\u00e7aise prend-elle le risque de devenir rien de moins qu\u2019un spectre\u00a0\u00bb, s\u2019inter...","dateModified":"2022-07-21T10:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T10:19:56+00:00","articleBody":"    le titre est mensong\u00e9 : les loyers ne sont pas plafonn\u00e9s, ce sont les apl qui sont revaloris\u00e9s.    fake         Bonjour fake,          Les d\u00e9put\u00e9s viennent de voter un plafond d\u2019augmentation des loyers \u00e0 hauteur de 3,5\u00a0%. Cela signifie que les loyers ne pourront pas d\u00e9passer une augmentation de 3,5\u00a0%. C\u2019est le m\u00eame principe que pour le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Cette derni\u00e8re peut aller jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros, mais la plupart des salari\u00e9s ne vont certainement pas la toucher en int\u00e9gralit\u00e9.          Pour revenir sur l\u2019article\u00a06 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, en plus de l\u2019augmentation maximale des loyers, les APL sont aussi revaloris\u00e9es \u00e0 hauteur de 3,5\u00a0%, vous avez raison. Nous l\u2019avons bien pr\u00e9cis\u00e9 dans le post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T11:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T09:53:32+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s viennent de voter l\u2019article\u00a06 du texte sur le pouvoir d\u2019achat, qui pr\u00e9voit une revalorisation des allocations personnalis\u00e9es au logement (APL) de 3,5\u00a0% en tenant compte de l\u2019augmentation de l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers et d\u2019un plafonnement d\u2019augmentation de loyers \u00e0 3,5\u00a0%. Cent quatre-vint-dix-huit d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s en faveur de cet article, 71\u00a0contre et 60\u00a0abstentions.          Par ailleurs, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 un amendement du d\u00e9put\u00e9 Charles de Courson, membre du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires (LIOT), qui vise \u00e0 moduler en fonction du territoire. \u00ab\u00a0Est-il utile, raisonnable de plafonner \u00e0 3,5\u00a0% de fa\u00e7on homog\u00e8ne, y compris dans les zones de revitalisation rurale, o\u00f9 il n\u2019y a pas de probl\u00e8me particulier de tension sur le march\u00e9 du logement, et donc mon amendement propose la possibilit\u00e9 de moduler jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0% en donnant ce pouvoir au pr\u00e9fet et de l\u2019encadrer\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M.\u00a0Courson.          L\u2019amendement du d\u00e9put\u00e9 de la Marne a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 d\u2019une courte t\u00eate, contre l\u2019avis du gouvernement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent l\u2019article\u00a06 du projet de loi pouvoir d\u2019achat et introduisent un amendement contr...","dateModified":"2022-07-21T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:59:01+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s discutent de l\u2019article\u00a06 sur le plafond de la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% ainsi que l\u2019augmentation des aides personnalis\u00e9es au logement (APL). Cet article est l\u2019un des articles les plus clivants entre\u00a0la Nupes et\u00a0la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Il faut geler les loyers, non seulement parce que c\u2019est une demande de l\u2019ensemble des associations de consommateurs, mais aussi parce que nous sortons d\u2019une crise sanitaire qui a largement fragilis\u00e9 les familles, plaide Mathilde Panot. Il y a des familles qui sont sous menace d\u2019expulsion avec une explosion des impay\u00e9s. Et donc vous allez mettre les gens dans des spirales de surendettement. Sur l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% des APL, que vous nous vendez comme une mesure d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat, non seulement elle n\u2019est pas \u00e0 la hauteur sur les questions d\u2019inflation, puisque nous sommes bien au-dessus, mais en plus de \u00e7a nous avons prouv\u00e9 qu\u2019elle va faire [perdre aux locataires] de l\u2019argent avec l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% des loyers, mais aussi c\u2019est une mesure qui co\u00fbte 168\u00a0millions quand vous avez fait au moins 10\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomies sur les APL lors du dernier quinquennat\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au micro.          \u00ab\u00a0La hausse des loyers est une partie importante [des revenus] des bailleurs sociaux pour investir et rembourser, donc ce n\u2019est pas si simple que \u00e7a, estime pour \u00e7a part Sandra Marsaud, d\u00e9put\u00e9e Renaissance. En contrepartie, l\u2019Etat prend sa part en augmentant les APL. Il serait regrettable de ne pas revaloriser l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers [IRL], car lorsque l\u2019IRL augmente, les APL augmentent m\u00e9caniquement aussi\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.          A noter que l\u2019amendement de Pierre Dhar\u00e9ville, d\u00e9put\u00e9 communiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui proposait le gel des loyers jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 179\u00a0voix contre 81.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut geler les loyers\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Mathilde Panot","dateModified":"2022-07-21T09:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:35:21+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 veut profiter de son nouveau poste gouvernemental pour d\u00e9passer l\u2019image du m\u00e9decin apportant les mauvaises nouvelles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Olivier V\u00e9ran, le porte-parolat pour faire oublier le \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran, porte-parole pour faire oublier son image de \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T08:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:29:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, Olivier V\u00e9ran, a annonc\u00e9 ce matin que le Conseil national de la refondation voulu par Emmanuel Macron serait install\u00e9 \u00ab\u00a0au cours la deuxi\u00e8me semaine de septembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y aura \u00e9videmment plusieurs r\u00e9unions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. V\u00e9ran sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Le grand cadrage, les grands principes, c\u2019est partager les diagnostics \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la Nation sur des grands enjeux, notamment les enjeux prioritaires pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, le chantier de la sant\u00e9, le chantier de l\u2019\u00e9ducation, le chantier de la perte d\u2019autonomie\u00a0\u00bb, a dit le ministre.          Concernant sa composition, le CNR \u00ab\u00a0va associer les responsables des partis politiques, les responsables des groupes parlementaires, des repr\u00e9sentants d\u2019associations d\u2019\u00e9lus des territoires, des repr\u00e9sentants des corps interm\u00e9diaires, les syndicats en partenariat avec le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est ni un pr\u00e9alable ni un substitut au Parlement\u00a0\u00bb, a-t-il aussi assur\u00e9, ajoutant que le CNR allait \u00ab\u00a0travailler en r\u00e9unissant des experts, en auditionnant, en partageant des lignes directrices, ce n\u2019est pas une structure qui va voter des textes, c\u2019est une structure qui va permettre de produire des donn\u00e9es\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne comprends pas la politique de la chaise vide en la mati\u00e8re et je suis s\u00fbre que c\u2019est quelque chose qui peut se corriger\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0V\u00e9ran \u00e0 propos du refus annonc\u00e9 des groupes Les R\u00e9publicains (LR) au S\u00e9nat et \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de participer au CNR. Marine Le Pen pour le Rassemblement national (RN) n\u2019entend pas non plus participer. \u00ab\u00a0C\u2019est une mauvaise id\u00e9e. \u00c7a fait partie des bidules macroniens pour contourner et affaiblir le Parlement\u00a0\u00bb, avait mis en garde dimanche le pr\u00e9sident des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau.          Le CNR figure au menu d\u2019une r\u00e9union de travail, jeudi \u00e0 Matignon, du gouvernement, autour de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, lors de laquelle seront \u00e9voqu\u00e9es aussi les situations politique, financi\u00e8re et \u00e9nerg\u00e9tique. Dans son interview du 14-Juillet, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait confirm\u00e9 vouloir lancer son CNR \u00ab\u00a0d\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb et ainsi utiliser \u00ab\u00a0tous les instruments pour que notre d\u00e9mocratie soit une d\u00e9mocratie vivante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil national de la refondation install\u00e9 la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me semaine de septembre\u00a0\u00bb, annonce Olivier...","dateModified":"2022-07-21T08:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:51:07+00:00","articleBody":"     Le camp Macron et certains des 61\u00a0d\u00e9put\u00e9s LR confirment leur rapprochement. Cinq ans apr\u00e8s avoir th\u00e9oris\u00e9 le \u00ab\u00a0d\u00e9passement des clivages\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019oriente \u00e0 droite.                    Lire aussi :  Les nouveaux rapports de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e se dessinent avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pas de deux entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T08:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:49:56+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s se penchent \u00e0 nouveau depuis 9\u00a0heures sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat apr\u00e8s le vote de trois articles la nuit derni\u00e8re, notamment la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) ou de la revalorisation des retraites et des minima sociaux \u00e0 hauteur de 4\u00a0%. L\u2019objectif est de poursuivre et conclure l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture par un vote, selon les ambitions de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019article\u00a06 sur la revalorisation anticip\u00e9e les aides au logement et plafonne l\u2019augmentation des loyers \u00e0 3,5\u00a0%, est notamment au c\u0153ur de l\u2019opposition entre la Nupes et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0exemple de la politique d\u2019enfumage du \u201cen m\u00eame temps\u201d\u00a0\u00bb pour le d\u00e9put\u00e9 LFI Maxime Laisne tandis qu\u2019Olivier Klein, le ministre charg\u00e9 du logement fait savoir qu\u2019il a\u00a0\u00ab\u00a0demand\u00e9 aux bailleurs sociaux de ne pas appliquer cette hausse s\u2019ils n\u2019en ont pas besoin.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9bats reprennent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le texte sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-21T07:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:47:59+00:00","articleBody":"     Sacha Houli\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Renaissance et pr\u00e9sident de la commission des lois, veut faire \u00ab\u00a0payer les profiteurs de la crise\u00a0\u00bb, relan\u00e7ant le sujet de la \u00ab\u00a0taxation des superprofits\u00a0\u00bb port\u00e9 notamment par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, qui fait de plus en plus d\u00e9bat au sein de la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0Oui, nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis oppos\u00e9 aux rentes, j\u2019affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus. Pour le pouvoir d\u2019achat, pour la justice sociale, pour la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 jeudi sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 de la Vienne, renvoyant \u00e0 son entretien du jour dans les Echos.          Dans cette interview, il se prononce pour \u00ab\u00a0une contribution exceptionnelle sur les entreprises qui ont d\u00e9gag\u00e9 des profits li\u00e9s \u00e0 une situation de rente\u00a0\u00bb, au nom d\u2019une vision \u00ab\u00a0social-d\u00e9mocrate de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Etat laisse faire, mais quand les gains sont disproportionn\u00e9s, il doit r\u00e9guler. C\u2019est dans la lign\u00e9e de ce que faisaient Lionel Jospin ou Dominique Strauss-Kahn\u00a0\u00bb, socialistes au pouvoir entre 1997 et 2002, argumente-t-il.          Autre signe de ce d\u00e9bat dans la majorit\u00e9, douze d\u00e9put\u00e9s de son aile gauche avaient d\u00e9pos\u00e9 mardi, \u00e0 l\u2019initiative de Stella Dupont, d\u00e9put\u00e9e du Maine-et-Loire, un amendement au projet de loi de finance rectificative proposant une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle de solidarit\u00e9 \u00e9gale \u00e0 15 % du r\u00e9sultat imposable pour les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, de transport maritime et de marchandises redevables de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0r\u00e9alisent un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1 milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb.          Dans un entretien au Monde paru hier soir, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, semble pourtant fermer la porte \u00e0 une telle taxation. \u00ab\u00a0Ne tombons pas dans une escroquerie intellectuelle qui laisserait penser que toutes les entreprises fran\u00e7aises auraient profit\u00e9 de la crise\u00a0\u00bb, met-il en garde. \u00ab\u00a0Avec l\u2019attractivit\u00e9 du pays, la valorisation du travail et le soutien aux entreprises, la baisse des imp\u00f4ts fait partie de l\u2019ADN politique de notre majorit\u00e9. Affirmons notre identit\u00e9 politique. Ne c\u00e9dons pas aux sir\u00e8nes des oppositions. Restons nous-m\u00eames\u00a0\u00bb, insiste le ministre.          Bruno Le Maire met toutefois la pression sur les \u00ab\u00a0quelques entreprises, notamment dans les secteurs \u00e9nerg\u00e9tique et du transport maritime\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0ont fait des b\u00e9n\u00e9fices importants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous leur demandons de faire un effort. Je pense en particulier \u00e0 Total et \u00e0 CMA-CGM. Elles ont pris des premiers engagements. Doivent-elles faire plus\u00a0? Oui, certainement. Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023\u00a0\u00bb, avertit-il.          Le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, a affirm\u00e9 mardi n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 mettre davantage \u00e0 contribution les p\u00e9troliers pour faire baisser les prix \u00e0 la pompe, y compris en taxant leurs \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9 (Renaissance) favorable \u00e0 une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0profiteurs de cri...","dateModified":"2022-07-21T08:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:07:05+00:00","articleBody":"     Au sujet de la baisse du prix du carburant pour les consommateurs, Olivier V\u00e9ran a expos\u00e9 deux principes qui guident le gouvernement au micro de Franceinfo, ce matin. \u00ab\u00a0Le premier, c\u2019est qu\u2019\u00e0 la rentr\u00e9e il ne faut pas que la facture d\u2019essence p\u00e8se trop lourd dans le panier des m\u00e9nages. Deuxi\u00e8me principe, lorsqu\u2019il s\u2019agit de gens qui vont travailler, il faut que les entreprises puissent prendre leur part et prendre le relais de l\u2019aide de l\u2019Etat le plus rapidement possible. Sur la base de ces principes, nous travaillons avec les oppositions pour identifier un ou des m\u00e9canismes qui atteindraient ces r\u00e9sultats sans forc\u00e9ment passer par l\u2019indemnit\u00e9 carburant telle que nous l\u2019avions envisag\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0\u00c7a montre bien que ce n\u2019est pas du flan quand on dit qu\u2019on tend la main et qu\u2019on est dans la consultation, dans la concertation, a-t-il dit. Si notre article initial de loi devait \u00eatre remplac\u00e9 par un dispositif totalement diff\u00e9rent, mais qui atteint ces deux c\u0153urs de cible, nous le prendrions\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Concernant les modalit\u00e9s, \u00ab\u00a0tout cela fait partie du d\u00e9bat parlementaire.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous, on a une enveloppe budg\u00e9taire. \u00c7a va co\u00fbter, on le sait, quelques milliards. On ne veut pas que \u00e7a co\u00fbte cinquante\u00a0\u00bb, a-t-il dit en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la proposition des LR qui souhaitent que le prix au litre se rapproche de 1,50\u00a0euros. Une mesure estim\u00e9e \u00e0 50\u00a0milliards par Bercy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est pr\u00eate \u00e0 faire des compromis avec les oppositions sur le prix des carbur...","dateModified":"2022-07-21T07:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:50:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Est-ce que ce n\u2019est pas, au fond, pour vous, d\u2019afficher un visage respectable co\u00fbte que co\u00fbte, quitte \u00e0 voter des textes que vous n\u2019approuvez pas\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet au d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, ce matin sur France Inter. \u00ab\u00a0Non, c\u2019est deux choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. On veut une opposition constructive, une opposition qui montre que quand les \u00e9lecteurs nous font confiance, on est l\u00e0 pour les d\u00e9fendre et pas pour faire de la politique politicienne\u00a0\u00bb,\u00a0a commenc\u00e9 par dire le d\u00e9put\u00e9 de la Somme.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, il y a la question de la loi qui nous est propos\u00e9e. Le cadre constitutionnel nous emp\u00eache, par exemple, de cr\u00e9er des charges. Quand vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, vous ne pouvez pas amender le budget ou tout texte de loi en cr\u00e9ant une charge budg\u00e9taire. Donc, vous avez de fortes contraintes. Donc, si le gouvernement qui, lui, peut cr\u00e9er des charges ne veut pas ouvrir un d\u00e9bat, comme par exemple celui des salaires, on ne peut rien faire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Tanguy, avant d\u2019attaquer \u00e0 nouveau le parti de la gauche radicale La France insoumise\u00a0:           Oui, c\u2019est tr\u00e8s facile de hurler au Parlement en disant on veut si on veut \u00e7a, on veut le grand soir, tout en sachant tr\u00e8s bien, au fond d\u2019eux, qu\u2019en fait ils ne peuvent rien obtenir. Et \u00e7a, c\u2019est pas responsable. Parce que ce qui est tr\u00e8s bizarre avec La France insoumise, c\u2019est qu\u2019ils veulent le retour du r\u00f4le du Parlement. Donc, si on veut renforcer le r\u00f4le du Parlement, on est s\u00e9rieux et on ne dit pas des choses qui sont impossibles \u00e0 faire. Et les parlementaires \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb savent tr\u00e8s bien que ce qu\u2019ils demandent sur les salaires, ce n\u2019est pas possible aujourd\u2019hui dans le cadre de nos institutions.           \u00ab\u00a0Le gouvernement fait payer aux Fran\u00e7ais son refus de taxer les surprofits\u00a0\u00bb,\u00a0a par ailleurs jug\u00e9 M.\u00a0Tanguy, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Son refus de remettre en cause le financement de l\u2019Union europ\u00e9enne, son refus de remise en cause de remettre en cause le financement de la submersion migratoire\u00a0\u00bb, avant d\u2019assurer \u00ab\u00a0\u00eatre totalement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy critique le parti LFI, qu\u2019il juge \u00ab\u00a0pas responsable\u00a0\u00bb au Parleme...","dateModified":"2022-07-21T07:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:46:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le r\u00e9chauffement climatique, au travers de la s\u00e9cheresse, au travers de la multiplication des vagues de chaleur, cr\u00e9e les conditions des d\u00e9parts d\u2019incendies, a relev\u00e9 Christophe B\u00e9chu au micro de RTL, ce matin. Mais je veux quand m\u00eame rappeler que dans 95\u00a0% des cas, il y a un homme qui allume le feu, que ce soit un m\u00e9got, que ce soit un barbecue ou que ce soit une imprudence. Il y a donc \u00e0 la fois les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique avec l\u00e0 aussi des responsabilit\u00e9s humaines, mais des d\u00e9parts de feu pour lesquels il faut rappeler \u00e0 l\u2019ensemble de vos auditeurs les n\u00e9cessit\u00e9s de prudence\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Y aura-t-il des annonces pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique\u00a0?           Vous savez, je pense que beaucoup de nos concitoyens savent qu\u2019il y a eu parfois des annonces qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suivies d\u2019effet. Mon sujet, c\u2019est comment on fait des annonces qui sont suivies d\u2019effet, comment on d\u00e9termine une trajectoire qui s\u2019accompagne \u00e0 la fois des moyens budg\u00e9taires et des temps de passage.           Dans ce cas, comment faire mieux que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0? \u00ab\u00a0D\u2019abord, avec une m\u00e9thode qui consiste \u00e0 associer tout le monde dans cette concertation. Ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9\u00a0: c\u2019est pour la premi\u00e8re fois la premi\u00e8re ministre qui a la responsabilit\u00e9 de la planification \u00e9cologique et qui est accompagn\u00e9e de ministres pour \u00eatre capable de faire \u00e7a, a rappel\u00e9 le ministre de la transition \u00e9cologique. L\u2019enjeu, c\u2019est de rendre visible les obligations que la France a, \u00e0 la fois morales par rapport aux g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, mais m\u00eame juridiques, par rapport \u00e0 un certain nombre d\u2019instances, de d\u00e9carboner son \u00e9conomie.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La trajectoire pour les cinq ann\u00e9es qui viennent sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, a promis M.\u00a0B\u00e9chu.          Interrog\u00e9 sur les propos de Caroline Cayeux, le ministre a reconnu \u00ab\u00a0du m\u00e9pris\u00a0\u00bb dans la formule de sa coll\u00e8gue du gouvernement. \u00ab\u00a0Mais pour conna\u00eetre un peu Caroline Cayeux, je peux vous assurer que \u00e7a ne lui correspond pas. Elle n\u2019est pas dans une attitude de m\u00e9pris. Mais il y a aussi beaucoup de confusion sur les r\u00e9seaux sociaux. Il y a de gens qui ont vot\u00e9 contre le mariage pour tous, j\u2019en faisais partie, mais qui ont \u00e9volu\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Je peux vous dire que j\u2019ai \u00e9prouv\u00e9 des moments de gr\u00e2ce et d\u2019\u00e9motion dans les mariages de personnes de m\u00eame sexe que j\u2019ai eu l\u2019occasion de c\u00e9l\u00e9brer (\u2026) Si aujourd\u2019hui le texte avait \u00e0 nouveau lieu, on ne serait plus sur le quasi 50\/50 sur lequel nous \u00e9tions en\u00a02012. Je pense qu\u2019il y aurait 90\u00a0% ou 95\u00a0% de la repr\u00e9sentation nationale qui voterait ce texte\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La trajectoire pour les cinq ann\u00e9es qui viennent sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, promet Christoh...","dateModified":"2022-07-21T07:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:40:04+00:00","articleBody":"     Alors que le Rassemblement national vote avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle les diff\u00e9rents articles du texte sur le pouvoir d\u2019achat depuis le d\u00e9but de son examen \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, lundi, le parti d\u2019extr\u00eame droite fait-il encore partie de l\u2019opposition\u00a0? \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 ce matin Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 RN de la Somme, invit\u00e9 de France Inter. Selon lui, \u00ab\u00a0la position de Marine Le Pen depuis le d\u00e9but est tr\u00e8s simple. C\u2019est que si c\u2019est bon pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame si \u00e7a ne convient (sic) pas aux mesures qu\u2019on aurait voulues, on le vote\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire celui qui a longtemps \u00e9t\u00e9 proche du souverainiste d\u2019extr\u00eame droite Nicolas Dupont-Aignan.          \u00ab\u00a0Parce que la situation d\u2019urgence sociale, \u00e9conomique, est telle que tout gain de pouvoir d\u2019achat est bon \u00e0 prendre, m\u00eame si, une fois de plus, on fait des critiques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res sur le fond\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Tanguy. \u00ab\u00a0On a vot\u00e9 effectivement la prime pouvoir d\u2019achat, mais on a dit \u00e0 chaque fois qu\u2019on l\u2019a vot\u00e9e qu\u2019on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une hausse de 10 % des salaires d\u00e9charg\u00e9s. On met le gouvernement devant ses tabous, notamment le tabou des salaires. Mais ce n\u2019est pas parce que l\u2019on n\u2019a pas tout ce qu\u2019on veut qu\u2019on va priver les Fran\u00e7ais du peu que les macronistes veulent bien leur accorder\u00a0\u00bb, s\u2019est-il d\u00e9fendu.          L\u2019\u00e9lu du Rassemblement national s\u2019est aussi agac\u00e9 d\u2019une absence de d\u00e9bat sur les salaires. \u00ab\u00a0Le gouvernement refuse m\u00eame d\u2019engager le d\u00e9bat sur les salaires. Et \u00e7a, c\u2019est incompr\u00e9hensible\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, avant d\u2019encha\u00eener\u00a0: \u00ab\u00a0Parce que au-del\u00e0 du fait que notre priorit\u00e9, c\u2019est que chacun puisse vivre du fruit de son travail. Ce qui est tr\u00e8s \u00e9trange, c\u2019est qu\u2019augmenter les salaires ou permettre que les entreprises augmentent les salaires, comme on le propose, \u00e7a ne co\u00fbtera rien \u00e0 l\u2019Etat.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, toutes les mesures d\u2019aides, de pouvoir d\u2019achat, \u00e7a d\u00e9pend du budget de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Que r\u00e9pond-il au d\u00e9put\u00e9 Adrien Quatennens (La France insoumise, LFI) qui estime que le RN est \u00ab\u00a0un bon alli\u00e9 de la Macronie\u00a0\u00bb, \u00e9tant donn\u00e9 que le parti d\u2019extr\u00eame droite a vot\u00e9 les cinq premiers articles du projet de loi pouvoir d\u2019achat avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0? \u00ab\u00a0M.\u00a0Quatennens a fait r\u00e9\u00e9lire M.\u00a0Macron au deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Donc, La France insoumise essaie de s\u2019agiter pour faire oublier son bilan politique r\u00e9el, qui est qu\u2019ils n\u2019ont pas eu le courage de faire barrage \u00e0 M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Tanguy, disant que \u00ab\u00a0La France insoumise est en rupture avec la tradition de la gauche (\u2026) M. Ruffin, pendant cinq ans, a toujours dit \u201cJe pr\u00e9f\u00e8re les petits pas au grand soir\u201d, donc c\u2019est LFI qui est en rupture de sa tradition, [qui est] de faire avancer les dossiers comme on le peut\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si c\u2019est bon pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame si \u00e7a ne [correspond] pas aux mesures q...","dateModified":"2022-07-21T07:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:26:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je crois que le ministre de la transition \u00e9cologique est celui de la pr\u00e9vention, ce n\u2019est pas celui qui \u00e9teint les incendies quand ils ont commenc\u00e9. \u00c7a, c\u2019est le travail des sapeurs-pompiers, auxquels je rends hommage, a r\u00e9pondu M.\u00a0B\u00e9chu, le ministre de la transition \u00e9cologique, au micro de RTL \u00e0 la question concernant son absence m\u00e9diatique malgr\u00e9 les m\u00e9gafeux qui touchent le pays. Ce n\u2019est pas la pr\u00e9sence du ministre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des sapeurs-pompiers qui modifie le drame qu\u2019on est en train de vivre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le silence m\u00e9diatique du \u00ab\u00a0M. Environnement\u00a0\u00bb du gouvernement en pleine canicule, ce n\u2019est pas banal quand m\u00eame, vous n\u2019\u00eates pas d\u2019accord avec \u00e7a, le relance le journaliste. \u00ab\u00a0Je ne suis pas d\u2019accord avec \u00e7a. D\u2019abord parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a quinze jours et ensuite parce que je n\u2019ai absolument pas la pr\u00e9tention de penser que c\u2019est une personne qui est capable de provoquer une prise de conscience ou de changer la politique. Mon job est celui d\u2019entra\u00eener, de mobiliser et de faire en sorte que par la concertation, ce soit collectivement qu\u2019on s\u2019engage sur ces sujets\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un ministre, ce n\u2019est pas un groupe de fonctionnaires, c\u2019est la totalit\u00e9 d\u2019un gouvernement et la totalit\u00e9 d\u2019un pays qui doivent \u00eatre capables de se modifier, s\u2019est justifi\u00e9 l\u2019ancien maire d\u2019Angers. Ce sont aussi des enseignements du rapport du GIEC qui explique que c\u2019est le d\u00e9faut de concertation, de maillage et d\u2019entra\u00eenement de toutes les forces publiques qui fait d\u00e9faut aujourd\u2019hui dans l\u2019efficacit\u00e9 de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la pr\u00e9sence du ministre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des sapeurs-pompiers qui modifie le drame qu\u2019on es...","dateModified":"2022-07-21T06:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:06:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une belle victoire et il a fallu batailler pendant de nombreuses ann\u00e9es pour l\u2019obtenir\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Adrien Quatennens concernant la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) adopt\u00e9e hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0On veut que \u00e7a aille vite, on entend parler d\u2019octobre\u00a02023, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2023, \u00e7a serait n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir sur le plateau des \u00ab\u00a04\u00a0V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, o\u00f9 il \u00e9tait l\u2019invit\u00e9.          Quant \u00e0 l\u2019autre article adopt\u00e9 sur l\u2019augmentation de\u00a04\u00a0% des retraites et des minima sociaux, M.\u00a0Quatennens a regrett\u00e9 l\u2019esprit de la loi. \u00ab\u00a0Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de faire payer la hausse des prix aux Fran\u00e7ais, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. Les revalorisations de 4\u00a0% auraient eu lieu m\u00eame si la loi avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e (\u2026) M.\u00a0Macron ne donne rien. Vous avez une hausse des prix de peut-\u00eatre 8\u00a0% peut-\u00eatre \u00e0 la rentr\u00e9e et contre l\u2019inflation et la hausse de prix il ne fait rien, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord, car\u00a0toutes ces revalorisations sont inf\u00e9rieures \u00e0 l\u2019inflation. \u00c7a veut dire que vous ent\u00e9rinez la baisse du pouvoir d\u2019achat pour des millions de Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb Pourquoi avoir vot\u00e9 pour cet article\u00a0? \u00ab\u00a0On a vot\u00e9 pour, car on ne peut pas voter contre des revalorisations de retraites\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          Sur la logique du texte, \u00ab\u00a0c\u2019est un exercice de contorsion pour \u00e9viter la question des salaires\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. M.\u00a0Macron fait tout pour \u00e9viter la question des salaires. Je demande que cesse le relais m\u00e9diatique selon lequel M.\u00a0Macron s\u2019occupe du pouvoir d\u2019achat. LRM, RN et LR ont vot\u00e9 contre la hausse du smic (\u2026) Les \u00e9lecteurs du FN doivent savoir que Mme\u00a0Le Pen et ses amis ont renonc\u00e9 \u00e0 mener la bataille pour l\u2019augmentation des salaires. Ils ont m\u00eal\u00e9 leur voix \u00e0 LR et LRM pour emp\u00eacher la hausse du smic.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sur la prime Macron il n\u2019y a pas de triplement de la prime, il y a le triplement d\u2019un plafond. Aujourd\u2019hui le plafond \u00e9tait \u00e0 1\u00a0000\u00a0ou 2\u00a0000\u00a0euros et la moyenne qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, c\u2019est 506\u00a0euros, et encore 4\u00a0millions de salari\u00e9s sur 25\u00a0millions l\u2019ont touch\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le coordinateur national de La France insoumise. \u00ab\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s Renaissance doivent cesser leur blocage et obstruction \u00e0 toutes les propositions que formule l\u2019opposition, a-t-il demand\u00e9. M.\u00a0Le Maire a pr\u00e9tendu \u00eatre disponible pour tous les compromis, ils n\u2019en font aucun. Il n\u2019y a rien dans ce texte.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, il pense que la Nupes \u00ab\u00a0devrait \u00eatre \u00e0 l\u2019initiative \u00e0 la rentr\u00e9e d\u2019une grande marche contre la vie ch\u00e8re.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Quatennens\u00a0: \u00ab\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s Renaissance doivent cesser leur blocage et obstruction \u00e0 toutes le...","dateModified":"2022-07-21T06:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:45:01+00:00","articleBody":"      Tour de France. Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi apr\u00e8s-midi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la dix-huiti\u00e8me, entre\u00a0Lourdes et\u00a0Hautacam. D\u00e8s la fin de matin\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique visitera \u00e9galement l\u2019Usine des sports de Tarbes, ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, o\u00f9 il assistera \u00e0 des d\u00e9monstrations sportives.          Rendez-vous \u00e0 9 heures sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e. Trois s\u00e9ances publiques sont pr\u00e9vues jeudi \u00e0 l\u2019agenda des d\u00e9put\u00e9s afin de poursuivre et conclure l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture par un vote, selon les ambitions de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s s\u2019adonneront ensuite \u00e0 la premi\u00e8re lecture de l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Tentative d\u2019accord. Le projet de loi sanitaire adopt\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat en s\u00e9ance publique, les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs tenteront aujourd\u2019hui de s\u2019accorder sur une version commune en commission mixte paritaire (CMP). En cas d\u2019accord, il devra encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux chambres. En cas d\u2019\u00e9chec, ou de vote n\u00e9gatif de l\u2019une des deux chambres \u2013 ce qui ne peut \u00eatre exclu dans la configuration actuelle de l\u2019Assembl\u00e9e \u2013, la navette se poursuivrait, \u00e0 moins que le gouvernement jette l\u2019\u00e9ponge.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce jeudi 21 juillet ","dateModified":"2022-07-21T05:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:39:00+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s avoir r\u00e9tabli une possibilit\u00e9 de recours \u00e0 un contr\u00f4le sanitaire des voyageurs, qu\u2019avait supprim\u00e9e l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une commission mixte paritaire est pr\u00e9vue d\u00e8s aujourd\u2019hui avec les d\u00e9put\u00e9s pour se mettre d\u2019accord sur une version commune du texte. Si jamais ils ne parviennent pas \u00e0 trouver un terrain d\u2019entente, les d\u00e9put\u00e9s auront le dernier mot en s\u00e9ance publique.          Les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des 428\u00a0\u00e9lus pr\u00e9sents. Un moment \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb salu\u00e9 par l\u2019ensemble des partis de l\u2019H\u00e9micycle.          Les prestations sociales et les retraites vont augmenter de 4\u00a0% \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet avec effet r\u00e9troactif, apr\u00e8s le vote des d\u00e9put\u00e9s dans la soir\u00e9e d\u2019hier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 cette nuit\u00a0au Parlement\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T05:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:37:41+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron s\u2019est rendu en Gironde o\u00f9 plus de 20\u00a0000 hectares ont br\u00fbl\u00e9.  \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident, annon\u00e7ant un \u00ab\u00a0grand chantier national pour replanter\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0avec l\u2019ONF, avec tous les acteurs locaux\u00a0\u00bb.          Plusieurs membres des R\u00e9publicains, tels qu\u2019Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 ou encore Michel Barnier, ont fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains, sans pour autant se d\u00e9clarer candidat.          Olivier V\u00e9ran a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0des petits gestes\u00a0\u00bb pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T06:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:30:08+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique de ce jeudi 21 juillet. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-21T05:53:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-8">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Économie             Les appels à une taxe exceptionnelle sur les « superprofits » se multiplient, le gouvernement toujours réticent      Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans une station-service à Nice, le 20 octobre 2021.  SYSPEO/SIPA / SYSPEO/SIPA                 La pression montait sur le gouvernement, jeudi 21 juillet, pour mettre à contribution les entreprises ayant réalisé d’importants bénéfices grâce à l’inflation, certains élus de la majorité réclamant désormais eux aussi une taxe exceptionnelle sur les « superprofits », une idée rejetée pour l’instant par l’exécutif.            Une tribune de députés du groupe Renaissance (ex-La République en marche), des appels de deux présidents de commission de l’Assemblée nationale, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes. « Nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis opposé aux rentes, j’affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus », a ainsi lancé sur Twitter, jeudi, le président de la commission des lois, Sacha Houlié.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »                   L’amendement déposé lundi par douze députés Renaissance, à l’initiative de la députée de Maine-et-Loire Stella Dupont, propose ainsi une « contribution exceptionnelle de solidarité » de 15 % sur les bénéfices des « sociétés pétrolières et gazières, de transport maritime et de marchandises », qui « réalisent un chiffre d’affaires supérieur à 1 milliard d’euros ». Ils estiment que ces entreprises « n’ont pas répondu à la hauteur des besoins » en matière de « solidarité et d’équité ».              Cet amendement provient d’élus de l’aile gauche de la majorité, dont trois anciens ministres, signe que le débat grandit dans le camp présidentiel, et au-delà. Les députés des Républicains aussi ont avancé leurs pions : leur président, Olivier Marleix, a estimé que son parti n’avait « aucune hostilité à ce que l’Etat, par la loi, mette davantage à contribution les pétroliers si c’est nécessaire ».            Jusqu’ici l’offensive venait surtout de l’alliance de gauche de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et dans une moindre mesure du Rassemblement national. En ligne de mire : essentiellement les énergéticiens, comme TotalEnergies et le géant du transport maritime CMA CGM, qui profitent de la flambée des cours du pétrole et du gaz et des coûts du transport par conteneurs.            Le gouvernement dans l’attente d’annonces des entreprises            Cette montée au front d’élus peut-elle aboutir au vote d’une taxe ? « On souhaite éviter cette fausse bonne idée. Il faut de la stabilité fiscale. En revanche, on attend des annonces de ces entreprises et un geste à la pompe. On fait tout pour », souligne le rapporteur général du budget à l’Assemblée, Jean-René Cazeneuve (Renaissance).              Du côté de l’exécutif, on freine toujours des quatre fers. Depuis des semaines, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, défend plutôt l’idée de contributions volontaires des entreprises. Celles-ci ont déjà annoncé des gestes – baisse des coûts de transport pour CMA CGM et remise à la pompe pour TotalEnergies.            « Doivent-elles faire plus ? Oui, certainement », avait déclaré M. Le Maire dans Le Monde mercredi soir. « Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023 » à l’automne, a-t-il averti, en écho à Emmanuel Macron, qui a promis le 14 juillet une « contribution » des entreprises mais « pas dans la démagogie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Dans une tribune publiée jeudi par Les Echos, une dizaine d’autres députés Renaissance, dont David Amiel, ancien conseiller d’Emmanuel Macron à l’Elysée, défendent plutôt la ligne de l’exécutif, demandant « solennellement aux entreprises d’hydrocarbures une nouvelle et urgente stratégie d’aide aux Français », sous peine de « défendre les mesures fiscales qui s’imposeraient ».              Sur Franceinfo, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, « espère » des « annonces » d’ici la fin de semaine avec « quelque chose qui soit immédiatement visible (…) pour les Français ». C’est toute l’argumentation : affirmer qu’un geste des entreprises aura un effet immédiat sur le pouvoir d’achat, quand une taxe ira dans les caisses de l’Etat, plus tard. D’autant qu’un groupe comme TotalEnergies réalise l’essentiel de ses bénéfices à l’international, ce qui réduit l’impact d’un impôt prélevé en France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transports : « L’enjeu est dans la mise en œuvre de solutions nouvelles qui apportent une alternative réelle à la voiture »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/les-appels-a-une-taxe-exceptionnelle-sur-les-superprofits-se-multiplient-le-gouvernement-toujours-reticent_6135672_823448.html"},"headline":"Les appels \u00e0 une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb se multiplient, le gouvernement toujours r\u00e9ticent","dateCreated":"2022-07-21T18:32:28+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:32:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Une tribune de d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative\u2026 des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/349/0/4194/2097/1342/671/60/0/d7f91c6_1657719581659-sipa-01044811-000014.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-9">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La Russie avait accusé peu auparavant l’Ukraine d’avoir effectué des frappes de drone sur le site de cette centrale nucléaire. « Cela confirme la volonté des autorités ukrainiennes de créer les conditions d’une catastrophe nucléaire dans toute l’Europe », a déclaré Maria Zakharova, la porte-parole du ministère des affaires étrangères russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                    Nord Stream fonctionne à nouveau         Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Anne Guillard      Image de couverture :  Un bâtiment scolaire endommagé à la suite d’un bombardement dans la ville de Kramatorsk, le 21 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Près de cinq mois après le début de son offensive, la Russie a élargi mercredi 20 juillet ses objectifs à d’autres territoires que ceux de l’est de l’Ukraine.« Ce ne sont plus seulement les républiques populaires de Donetsk et Louhansk [deux territoires séparatistes de l’est de l’Ukraine], ce sont aussi les régions de Kherson et de Zaporijia [dans le Sud] et une série d’autres territoires, et ce processus continue de façon constante », a déclaré M. Lavrov à l’agence de presse RIA Novosti, avant d’ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n’aurait « aucun sens dans la situation actuelle ».L’Ukraine a réclamé plus d’armes et des sanctions supplémentaires contre Moscou. « Les Russes veulent du sang, pas des négociations. J’appelle tous les partenaires à renforcer les sanctions contre la Russie et à accélérer les livraisons d’armes à l’Ukraine », a écrit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba.La première dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononcé un vibrant plaidoyer devant le Congrès américain : « Je vous demande davantage d’armes (…) pour protéger les maisons de chacun et le droit de se réveiller vivant dans ces maisons », a-t-elle lancé.La Russie « travaille à l’annexion des territoires ukrainiens », en utilisant le même « mode d’emploi » que pour la Crimée en 2014, a accusé, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. « Le gouvernement russe dispose de plans détaillés pour annexer un certain nombre de régions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l’ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk », a déclaré Washington. Les représentants « illégitimes » que Moscou a imposés dans ces zones « vont organiser des référendums fantoches sur la réunification avec la Russie », « peut-être en septembre lors des élections régionales russes », a-t-il ajouté.En parallèle, la Russie cherche à y installer des banques russes, pour généraliser l’usage du rouble, « force les résidents à demander la citoyenneté russe », « impose ses fidèles dans les services de sécurité », tout en « sabotant l’Internet civil », a-t-il encore assuré.M. Poutine a déclaré, mercredi 20 juillet, qu’il n’avait pas observé de volonté de la part de l’Ukraine de respecter les termes de ce qu’il a présenté comme un accord de paix préliminaire décidé au mois de mars.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Médias. Sputnik France placé en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         Economie. L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie         Reportage. Loin du front de la guerre en Ukraine, le faux calme de l’hôpital d’Oumane         Décryptage. La guerre en Ukraine, sujet de discussion au sommet entre la Russie, la Turquie et l’Iran à propos de la Syrie         Tribune. Robert Bell, professeur de management : « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »         Reportage. En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie         Décryptage. En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Nord Stream fonctionne à nouveau         Ce qu’il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-21T16:45:34+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T04:45:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","description":"La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucléaire occupée de Zaporijia, dans le sud-est du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-21T16:45:34+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T04:45:34+00:00"
  En repr\u00e9sailles aux sanctions prises par l\u2019ustralie contre la Russie, Moscou a interdit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 39 citoyens australiens travaillant notamment dans les services de s\u00e9curit\u00e9 et la d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision de responsables \u00e0 Canberra d\u2019imposer des sanctions (...), la Russie ajoute 39 personnes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la liste\u00a0\u00bb des personnes interdites d\u2019entrer sur son territoire, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Parmi ces personnes figurent notamment des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants des services de maintien de l\u2019ordre, des garde-fronti\u00e8res, ainsi que des entrepreneurs du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Sur la liste, diffus\u00e9e par le minist\u00e8re, on trouve en particulier un vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Marc Ablong, et les chefs de la police de plusieurs r\u00e9gions australiennes.          En juin, Moscou avait d\u00e9j\u00e0 interdit son territoire \u00e0 121 Australiens pour les m\u00eames raisons. Depuis le d\u00e9but de son offensive contre l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier, la Russie a pris des mesures similaires contre plusieurs centaines d\u2019autres personnalit\u00e9s occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En riposte aux sanctions, Moscou interdit son territoire \u00e0 39 Australiens ","dateModified":"2022-07-21T17:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T16:37:01+00:00","articleBody":"     Coiffeur, dentiste, \u00e9cole\u2026 Ce centre d\u2019accueil, situ\u00e9 dans la banlieue de Varsovie, se transforme pour permettre aux Ukrainiens ayant fui leur pays de se sentir \u00ab\u00a0un peu comme \u00e0 la maison\u00a0\u00bb.                    Voir aussi :  Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un centre d\u2019accueil en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont en qu\u00eate d\u2019une vie normale","dateModified":"2022-07-21T16:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T16:12:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur deux des canons Caesar livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, assurant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 vendus par l\u2019Ukraine \u00e0 Moscou et qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s dans une usine de chars\u00a0\u00bb. La France a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 douze de ces syst\u00e8mes tr\u00e8s perfectionn\u00e9s et six autres sont en route pour l\u2019Ukraine.          En juin, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9menti une telle information, relay\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque notamment par l\u2019agence de presse russe TASS. Le haut commandement fran\u00e7ais avait d\u00e9crit aupr\u00e8s de TF1 une \u00ab\u00a0rumeur compl\u00e8tement infond\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9clarations de M.\u00a0Loukachenko n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse appelle les Occidentaux \u00e0 cesser d\u2019armer l\u2019Ukraine, qui se d\u00e9fend contre la Russie depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e dans le pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier, par Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie relaie une rumeur, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mentie par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, selon laquelle la Russie au...","dateModified":"2022-07-21T17:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:40:16+00:00","articleBody":"                     Tourelle d\u2019un char d\u00e9truit dans les rues de la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/55809be_1658417859837-2022-07-21t151705z-1931028484-rc25pt97r5s7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T15:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:35:56+00:00","articleBody":"                     Lors de la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire organis\u00e9e pour un militaire ukrainien tu\u00e9 lors d\u2019un combat contre les troupes russes dans la r\u00e9gion de Kherson le 17\u00a0juillet. En Ukraine, le 21\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/b981c9a_1658417497778-665012.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T15:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#593014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T15:22:04+00:00","articleBody":"     La Gr\u00e8ce rejoint la position de l\u2019Espagne et du Portugal. Ath\u00e8nes s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 son tour, oppos\u00e9 au plan propos\u00e9 mercredi par Bruxelles visant \u00e0 diminuer de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la baisse des livraisons russes.          \u00ab\u00a0Le gouvernement n\u2019approuve pas, par principe, la proposition de la Commission [europ\u00e9enne] de r\u00e9duire de 15\u00a0% sa consommation de gaz naturel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le porte-parole du gouvernement, Yannis Economou. La Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9, mercredi, aux Vingt-Sept de r\u00e9duire volontairement leur demande de gaz au cours des huit prochains mois, en d\u00e9voilant un arsenal de mesures cens\u00e9 permettre \u00e0 l\u2019UE d\u2019affronter une \u00e9ventuelle interruption des approvisionnements russes.          Ce plan, qui doit \u00eatre discut\u00e9 le 26\u00a0juillet lors d\u2019un Conseil europ\u00e9en, pr\u00e9voit concr\u00e8tement que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023 sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.          Sachant qu\u2019environ 70\u00a0% du gaz import\u00e9 par la Gr\u00e8ce sert \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a expliqu\u00e9 le ministre, une telle r\u00e9duction induirait tr\u00e8s vraisemblablement des perturbations dans l\u2019approvisionnement des particuliers comme des entreprises.          \u00ab\u00a0M\u00eame si nous r\u00e9duisons de 15\u00a0% notre consommation, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que plus de gaz ira en direction de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb, largement d\u00e9pendante des livraisons russes, a insist\u00e9 le ministre grec. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9sapprouvons non seulement le caract\u00e8re obligatoire de cette mesure, mais aussi le niveau m\u00eame de r\u00e9duction pr\u00e9conis\u00e9 par Bruxelles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Skrekas.                    Lire aussi :  R\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie\u00a0: pourquoi et comment les individus et les entreprises peuvent-ils agir\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Gr\u00e8ce s\u2019oppose \u00e0 la r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz propos\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-21T16:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T14:48:36+00:00","articleBody":"     La Russie entend d\u00e9velopper sa relation \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avec la Hongrie malgr\u00e9 les sanctions prises contre Moscou par l\u2019Union europ\u00e9enne, dont Budapest est membre, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0J\u2019appr\u00e9cie r\u00e9ellement nos relations. Nos discussions, aujourd\u2019hui, ont confirm\u00e9 leur nature durable et strat\u00e9gique. Et nous allons les d\u00e9velopper de toutes les fa\u00e7ons possibles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Moscou avec son homologue hongrois, Peter Szijjarto.          Par ailleurs, la Russie va \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 de livrer du gaz suppl\u00e9mentaire \u00e0 la Hongrie cette ann\u00e9e, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe.           Aujourd\u2019hui, nos coll\u00e8gues ont fait part de l\u2019int\u00e9r\u00eat du gouvernement hongrois pour un nouvel achat de gaz naturel cette ann\u00e9e. Cette requ\u00eate sera imm\u00e9diatement transmise et \u00e9tudi\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut d\u00e9velopper sa relation \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avec la Hongrie malgr\u00e9 les sanctions","dateModified":"2022-07-21T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T14:33:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 avoir sanctionn\u00e9 dix ressortissants syriens et deux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 pour leur implication dans le recrutement de mercenaires syriens et palestiniens envoy\u00e9s combattre en Ukraine pour le compte de la Russie.          Les sanctions consistent en un gel de leurs avoirs et l\u2019interdiction de se rendre dans les pays de l\u2019UE, pr\u00e9cise l\u2019expos\u00e9 des motifs publi\u00e9 au Journal officiel avec les identit\u00e9s des personnes et des entit\u00e9s sanctionn\u00e9es.          Le propri\u00e9taire de la compagnie a\u00e9rienne syrienne Cham Wings, Issam Shammout, un homme d\u2019affaires li\u00e9 au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, figure parmi les nouveaux inscrits sur cette liste noire de l\u2019UE. Un grad\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e syrienne, le colonel Saleh Al-Adbullah, est, pour sa part, sanctionn\u00e9 pour avoir recrut\u00e9 des militaires de son unit\u00e9, la 16e\u00a0brigade de l\u2019arm\u00e9e syrienne, pour combattre en Ukraine.          L\u2019UE a \u00e9galement inscrit sur sa liste noire le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e de lib\u00e9ration de la Palestine, Muhammad Al-Salti, ressortissant syrien, \u00ab\u00a0pour le recrutement de mercenaires palestiniens\u00a0\u00bb envoy\u00e9s en Libye et en Ukraine, ainsi que deux responsables militaires et le dirigeant d\u2019une faction politique syrienne.          Sont \u00e9galement sanctionn\u00e9es deux soci\u00e9t\u00e9s de protection syriennes, la Sanad Protection and Security Services et la Al-Sayyad Company for Guarding and Protection Services, toutes deux li\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e russe Wagner, ainsi que leurs quatre dirigeants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE sanctionne dix Syriens impliqu\u00e9s dans le recrutement de mercenaires pro-Russie","dateModified":"2022-07-21T14:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:21+00:00","articleBody":"                     Sabina pleure alors que son mari, dont le corps g\u00eet sur le sol, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un bombardement russe au march\u00e9 de Barabachovo, \u00e0 Kharkiv, jeudi 21\u00a0juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/f3b3684_1658408170322-480399.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T13:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T13:11:09+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine ne cessera que si Kiev accepte ses pertes et n\u00e9gocie avec la Russie, a estim\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de Vladimir Poutine, dans un entretien exclusif avec l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de l\u2019Ukraine, actuellement. La particularit\u00e9 du moment est que la guerre peut se finir dans des conditions plus pr\u00e9f\u00e9rables pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Loukachenko. \u00ab\u00a0Elle doit s\u2019asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, \u00eatre d\u2019accord pour ne jamais menacer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a estim\u00e9 que l\u2019Occident, l\u2019Ukraine et la Russie doivent mettre fin au conflit pour \u00e9viter le \u00ab\u00a0pr\u00e9cipice\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0guerre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Allez, arr\u00eatons-nous. Il ne faut pas aller plus loin. Plus loin, c\u2019est le pr\u00e9cipice. Plus loin, c\u2019est la guerre nucl\u00e9aire. Cela ne doit pas aller jusque-l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il dit, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater ce chaos, l\u2019op\u00e9ration et la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019Occident voulait un conflit avec la Russie et \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a encore dit jeudi le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse au cours de cet entretien. \u00ab\u00a0Nous avons vu les causes de cette guerre, la cause est que si la Russie n\u2019avait pas devanc\u00e9 l\u2019OTAN, vous [les Occidentaux] vous seriez organis\u00e9s et l\u2019auriez frapp\u00e9e, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Vous en \u00eates \u00e0 l\u2019origine et vous prolongez cette guerre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin de la guerre \u00ab\u00a0d\u00e9pend de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui doit n\u00e9gocier avec Moscou, selon le pr\u00e9sident bi...","dateModified":"2022-07-21T13:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:47:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9 jeudi la Russie de stocker des armes lourdes et munitions sur le site de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e de Zaporijia, dans le sud du pays, o\u00f9 Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 des frappes de drone. Selon Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, au moins quatorze unit\u00e9s de mat\u00e9riel militaire lourd avec leurs munitions sont stock\u00e9es dans la salle des machines du r\u00e9acteur\u00a01 de la centrale, la plus grande d\u2019Europe. \u00ab\u00a0L\u2019ensemble de l\u2019arsenal lourd amen\u00e9 avec toutes les munitions est d\u00e9sormais tr\u00e8s proche des \u00e9quipements qui assurent le fonctionnement du turbo-g\u00e9n\u00e9rateur\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram.          Les \u00e9quipements russes sont situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du r\u00e9servoir d\u2019huile principal, dont le produit inflammable sert \u00e0 refroidir la turbine \u00e0 vapeur, tout comme l\u2019hydrog\u00e8ne servant \u00e0 refroidir le g\u00e9n\u00e9rateur, selon Energoatom. La compagnie ukrainienne s\u2019est alarm\u00e9e d\u2019un risque de d\u00e9tonation accidentelle et d\u2019incendie.          La Russie avait accus\u00e9 peu auparavant l\u2019Ukraine d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes de drone sur le site de cette centrale nucl\u00e9aire, occup\u00e9e par Moscou depuis mars. \u00ab\u00a0Cela confirme la volont\u00e9 des autorit\u00e9s ukrainiennes de cr\u00e9er les conditions d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire non seulement sur leur territoire, mais dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, lors de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire. Elle n\u2019a toutefois pas fait \u00e9tat de d\u00e9g\u00e2ts mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire du site.          Selon elle, les forces ukrainiennes ont effectu\u00e9 une frappe de drone lundi \u00ab\u00a0\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de structures vitales pour la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale, un r\u00e9servoir de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 et le r\u00e9servoir de refroidissement d\u2019un r\u00e9acteur\u00a0\u00bb. La porte-parole a ajout\u00e9 que Kiev avait \u00e0 nouveau frapp\u00e9 le site mercredi. Des m\u00e9dias russes ont publi\u00e9 des images suppos\u00e9es de panaches de fum\u00e9es dans la ville d\u2019Energodar, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. L\u2019Agence France-Presse n\u2019a pu v\u00e9rifier les faits faisant l\u2019objet des accusations ukrainiennes et russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou de stocker des armes dans la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e de Zaporijia","dateModified":"2022-07-21T13:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#592006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:43:40+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand a accus\u00e9 jeudi Moscou d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0facteur d\u2019incertitude croissant\u00a0\u00bb sur le march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Europe, apr\u00e8s la reprise, apr\u00e8s des travaux de maintenance, des envois de gaz sur le pipeline Nord Stream, mais \u00e0 40 % de sa capacit\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie se r\u00e9v\u00e8le de plus en plus \u00eatre un facteur d\u2019incertitude dans le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, ajoutant que \u00ab\u00a0rien ne s\u2019opposait techniquement \u00e0 ce que Nord Stream revienne \u00e0 une exploitation \u00e0 plein r\u00e9gime apr\u00e8s son entretien\u00a0\u00bb. La Russie a rouvert le robinet du gaz vers l\u2019Europe jeudi en red\u00e9marrant le gazoduc Nord Stream apr\u00e8s dix jours de travaux de maintenance sous haute tension.          De premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade, montrent que le d\u00e9bit est identique \u00e0 celui d\u2019avant la maintenance, autour de 40% des capacit\u00e9s. Trop peu pour Berlin\u00a0: \u00ab\u00a0Ces faibles niveaux d\u2019envoi parlent une langue politique claire, confirmant que nous ne pouvons pas nous fier \u00e0 ces livraisons\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Habeck. Le gazoduc ne tourne plus \u00e0 plein r\u00e9gime depuis mi-juin, une d\u00e9cision du russe Gazprom, qui argue de l\u2019absence d\u2019une turbine en maintenance au Canada. Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est un \u00ab\u00a0facteur d\u2019incertitude croissant\u00a0\u00bb pour le secteur \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-07-21T13:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T12:08:31+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, se rend jeudi \u00e0 Moscou afin de discuter de nouvelles livraisons de gaz, a annonc\u00e9 le Fidesz, le parti du premier ministre hongrois, Viktor Orban. \u00ab\u00a0Dans le but de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acheter 700\u00a0millions de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel, en plus des quantit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues dans les contrats de long terme\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un message post\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie hongroise attendu jeudi \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-07-21T12:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T10:34:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin assure que des restrictions occidentales causent tous les probl\u00e8mes techniques de livraison de gaz russe vers l\u2019Europe, au moment o\u00f9 le gazoduc Nord Stream 1 a red\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s une p\u00e9riode de maintenance. \u00ab\u00a0Ce sont ces restrictions qui emp\u00eachent d\u2019effectuer les r\u00e9parations d\u2019\u00e9quipements, notamment des turbines dans les stations de compression\u00a0\u00bb, affirme le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Dmitri Peskov, qui rejette les accusations contre Moscou de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb au gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0probl\u00e8mes techniques\u00a0\u00bb de livraison de gaz sont caus\u00e9s par les Occidentaux, affirme  le Kremli...","dateModified":"2022-07-21T10:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T09:45:13+00:00","articleBody":"     Un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est \u00ab\u00a0possible dans les prochains jours\u00a0\u00bb si les Occidentaux r\u00e9pondent aux demandes de la Russie, a affirm\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu. Ankara pensait accueillir cette semaine un nouveau round de n\u00e9gociations entre experts militaires russes, ukrainiens, turcs et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, entrav\u00e9es par l\u2019invasion russe. Plus de\u00a020\u00a0millions de tonnes sont bloqu\u00e9es dans les ports d\u2019Ukraine, qui font cruellement d\u00e9faut au march\u00e9 mondial, au risque de p\u00e9nuries alimentaires graves pour l\u2019Afrique, notamment.          \u00ab\u00a0M\u00eame si les produits [agricoles] russes ne sont pas concern\u00e9s par les sanctions, il y a des blocages concernant le transport maritime, les assurances et le syst\u00e8me bancaire. Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne ont fait des promesses pour les lever\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre turc. \u00ab\u00a0Lorsque nous aurons r\u00e9solu cette question, non seulement la voie de l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et de l\u2019huile de tournesol ukrainiennes sera ouverte, mais aussi celle pour les produits de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en se disant \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb. Selon le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, un \u00ab\u00a0m\u00e9morandum\u00a0\u00bb est pr\u00eat, qui pr\u00e9voit notamment l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un centre de coordination sous les auspices de l\u2019ONU \u00e0 Istanbul. Mais Moscou accuse l\u2019Ukraine de bloquer les discussions\u00a0:           Nous nous sommes entendus sur les principes de base permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais quand notre d\u00e9l\u00e9gation a demand\u00e9 d\u2019ajouter une deuxi\u00e8me partie [concernant la production russe], les Ukrainiens ont refus\u00e9 cat\u00e9goriquement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara esp\u00e8re un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T09:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T09:22:39+00:00","articleBody":"    Quelle est la l\u00e9gende de la photographie en haut de la page du live. Merci pour votre travail.    julie         Bonjour Julie,          La l\u00e9gende de la photo de couverture du live se trouve en t\u00eate de la zone \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb (colonne de droite). La l\u00e9gende de la photo actuelle est\u00a0:  \u00ab\u00a0Un p\u00e8re tient la main de son fils, tu\u00e9 par un missile russe dans la ville de Saltivka, le 20\u00a0juillet.\u00a0\u00bb La photo est sign\u00e9e Sergey Bobok, pour l\u2019Agence France-Presse (AFP).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T09:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:41:10+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-trois autres, bless\u00e9es, jeudi matin dans un bombardement russe sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleh Synehoubov. Quatre des bless\u00e9s sont dans un \u00e9tat grave \u00e0 la suite de ce bombardement au lance-roquettes multiple, a ajout\u00e9 sur Telegram M.\u00a0Synehoubov.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, la ville de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion fin f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 la prendre. Mercredi d\u00e9j\u00e0, des bombardements y ont fait au moins trois morts, selon les autorit\u00e9s locales. Parmi les victimes, un adolescent de 13 ans tu\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un d\u2019arr\u00eat de bus dont les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu le corps. Son p\u00e8re, en \u00e9tat de choc, est longuement rest\u00e9 agenouill\u00e9 en tenant la main de son fils dont le corps sans vie a \u00e9t\u00e9 recouvert d\u2019une couverture au milieu des d\u00e9bris de verre.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs militaires de la Russie ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.                Des hommes d\u00e9placent le corps d\u2019une victime tu\u00e9e par un bombardement russe sur une civi\u00e8re \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, mercredi 20 juillet 2022. ANDRII MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/4df3918_1658396444573-477732.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts,vingt-trois  bless\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-07-21T12:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:38:48+00:00","articleBody":"     Le gouvernement portugais ne soutiendra pas le plan propos\u00e9 mercredi par Bruxelles visant \u00e0 diminuer de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes, a fait savoir le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le Portugal va s\u2019opposer\u00a0\u00bb \u00e0 cette mesure \u00ab\u00a0disproportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joao Galamba, le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019environnement et \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, dans un entretien au quotidien Publico publi\u00e9 jeudi.          La proposition de la Commission \u00ab\u00a0n\u2019est pas adapt\u00e9e pour des pays qui ne sont pas interconnect\u00e9s\u00a0\u00bb au r\u00e9seau gazier, comme le Portugal, a-t-il expliqu\u00e9. Le Portugal rejoint ainsi la position de l\u2019Espagne, dont la ministre de la transition \u00e9cologique, Teresa Ribera, s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 cette proposition, estimant qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00ab\u00a0juste\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lisbonne ne soutient pas la r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz propos\u00e9e par Bruxelles","dateModified":"2022-07-21T09:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:29:25+00:00","articleBody":"     La Banque nationale d\u2019Ukraine a annonc\u00e9 jeudi la d\u00e9valuation de 25 % de la monnaie nationale, la hryvnia, face au dollar, en raison de l\u2019impact de l\u2019invasion russe sur l\u2019\u00e9conomie nationale.          \u00ab\u00a0Une telle mesure renforcera la comp\u00e9titivit\u00e9 des producteurs ukrainiens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0soutiendra la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie dans les conditions de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la banque centrale, en \u00e9tablissant jeudi le taux d\u2019\u00e9change \u00e0 36,57\u00a0hryvnias pour un dollar, contre 29,25\u00a0hryvnias pour un dollar auparavant, cours qui \u00e9tait en vigueur au d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9value sa monnaie de 25 %","dateModified":"2022-07-21T09:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T08:13:35+00:00","articleBody":"     Aussi bien l\u2019arm\u00e9e russe que les forces ukrainiennes mettent \u00ab\u00a0inutilement\u00a0\u00bb en danger des civils en basant des troupes au c\u0153ur de zones habit\u00e9es, comme un sous-sol d\u2019\u00e9cole ou un dispensaire, a accus\u00e9 jeudi Human Rights Watch (HRW). \u00ab\u00a0Alors que la guerre en Ukraine fait rage, des civils ont \u00e9t\u00e9 inutilement pris dans des combats\u00a0\u00bb, constate Belkis Wille, une chercheuse de HRW cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces russes et ukrainiennes doivent toutes deux \u00e9viter de baser leurs troupes parmi les civils et faire tout leur possible pour \u00e9loigner les civils des environs\u00a0\u00bb, a-t-elle exhort\u00e9.          HRW pr\u00e9cise avoir document\u00e9 quatre cas de bases militaires russes et trois ukrainiennes \u00e9tablies dans des zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Les attaques qui ont suivi contre ces bases ont tu\u00e9 et bless\u00e9 des civils\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019organisation pr\u00e9cisant avoir interrog\u00e9 plus de 50 habitants de sept localit\u00e9s situ\u00e9es dans des r\u00e9gions ukrainiennes de Tchernihiv (Nord), Kharkiv (Est) et Zaporijia (Sud) et visit\u00e9 six d\u2019entre elles. Parmi les cas les plus connus, cit\u00e9s par HRW, le village de Iahidne, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, o\u00f9 les Russes ont d\u00e9tenu environ 350 civils pendant un mois dans le sous-sol d\u2019une \u00e9cole qu\u2019ils utilisaient comme base militaire.          De leur c\u00f4t\u00e9, les forces ukrainiennes ont \u00e9tabli une base dans un centre de contr\u00f4le des maladies d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel de Pokotylivka (r\u00e9gion de Kharkiv), soutient l\u2019ONG. Lorsque les Russes ont attaqu\u00e9 le centre, le 28\u00a0avril, au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, et des dizaines de maisons voisines ainsi que l\u2019\u00e9cole locale ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils \u00ab\u00a0inutilement\u00a0\u00bb mis en danger par les deux camps en Ukraine, selon Human Rights Watch (HRW)","dateModified":"2022-07-21T08:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T07:39:42+00:00","articleBody":"     A la suite de la remise en route du gazoduc Nord Stream 1, jeudi, les premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade, montrent que le d\u00e9bit serait finalement identique \u00e0 celui d\u2019avant la maintenance, autour de\u00a040\u00a0% des capacit\u00e9s. Quelque 29\u00a0GWh de gaz ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s d\u00e8s la deuxi\u00e8me heure de service \u00e0 la station de Greifswald, en Allemagne, au bord de la mer Baltique, o\u00f9 aboutit le gazoduc.          Les flux de gaz pourraient \u00ab\u00a0atteindre le niveau de pr\u00e9maintenance d\u2019environ 40\u00a0% d\u2019utilisation [environ 700\u00a0GWh par jour]. Malheureusement, l\u2019incertitude politique (\u2026) demeure\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9bit de Nord Stream 1 devrait retrouver son niveau d\u2019avant la maintenance, \u00e0 40 % de sa capacit\u00e9","dateModified":"2022-07-21T07:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T06:23:22+00:00","articleBody":"     Ursula von der Leyen juge \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept. Pour y faire face, Bruxelles a pr\u00e9sent\u00e9 un plan s\u2019appuyant sur le volontariat, demandant \u00e0 chacun de ses membres de r\u00e9duire sa consommation.                    Lire aussi :  Pour s\u2019affranchir du gaz russe, la Commission veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la consommation des Europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T06:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T05:01:23+00:00","articleBody":"     Le gazoduc Nord Stream 1, reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne a red\u00e9marr\u00e9 jeudi apr\u00e8s dix jours de maintenance, a fait savoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00eame nom, gestionnaire de l\u2019\u00e9quipement. \u00ab\u00a0Il fonctionne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de la soci\u00e9t\u00e9 du m\u00eame nom, sans toutefois pr\u00e9ciser la quantit\u00e9 de gaz en cours d\u2019acheminement. Les donn\u00e9es r\u00e9elles seront connues plus tard dans la journ\u00e9e.          Le gouvernement allemand craignait que ce pipeline ne soit pas rouvert par Moscou apr\u00e8s ces travaux d\u00e9but\u00e9s le 11 juillet. Selon des donn\u00e9es transmises par Gazprom \u00e0 Gascade, l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, le gazoduc devrait livrer 530\u00a0GWh durant la journ\u00e9e. C\u2019est seulement \u00ab\u00a030\u00a0%\u00a0\u00bb de ses capacit\u00e9s, a fait remarquer sur Twitter jeudi le pr\u00e9sident de l\u2019Agence allemande des r\u00e9seaux, Klaus M\u00fcller. Ce serait en outre dix points de moins qu\u2019avant les travaux. Arguant de l\u2019absence d\u2019une turbine, en maintenance au Canada, Gazprom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit \u00e0 40\u00a0% des capacit\u00e9s les livraisons au moyen de Nord Stream 1 depuis la mi-juin.          Le groupe gazier russe Gazprom avait assur\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas garantir la reprise des livraisons par ce gazoduc, en maintenance jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin. Le groupe invoquait l\u2019absence de cette turbine, n\u00e9cessaire, selon l\u2019entreprise, pour faire fonctionner une station de compression. Un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, selon Berlin, qui d\u00e9nonce des d\u00e9cisions \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne \u00e9tait donc suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Moscou concernant le red\u00e9marrage du pipeline, apr\u00e8s ces travaux de maintenance pr\u00e9vus de longue date.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a quant \u00e0 lui souffl\u00e9 le chaud et le froid sur les perspectives pour Nord Stream dans les prochaines semaines. Il a laiss\u00e9 entendre que le gazoduc pouvait red\u00e9marrer jeudi matin, mais que si la Russie ne recevait pas la turbine manquante, il fonctionnerait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine. Car, selon le pr\u00e9sident russe, une seconde turbine doit \u00e0 son tour faire l\u2019objet d\u2019une maintenance, \u00e0 la fin de juillet.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream fonctionne \u00e0 nouveau","dateModified":"2022-07-21T05:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:45:07+00:00","articleBody":"     Le sp\u00e9cialiste de la frite industrielle surgel\u00e9e tire un trait sur ses ambitions dans ce pays, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait implant\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 1990. Il mise sur l\u2019internationalisation et la diversification.                    Lire aussi :  L\u2019entreprise McCain a cess\u00e9 toute pr\u00e9sence commerciale en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T05:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:40:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019annonce russe en r\u00e9clamant plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          La premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a, pour sa part, prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0:           Je vous demande plus d\u2019armes (\u2026) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons.           Mercredi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 que les objectifs de la Russie ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine prend acte des propos de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-07-21T07:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:35:05+00:00","articleBody":"     Les sanctions europ\u00e9ennes visant la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ont lourdement pes\u00e9 sur les deux m\u00e9dias d\u2019influence du Kremlin. C\u2019est l\u2019\u00e9pilogue d\u2019une aventure de sept ans pour Sputnik, financ\u00e9 par le Kremlin. De son c\u00f4t\u00e9, la situation tranche avec celle de son grand concurrent, RT France, qui maintient toujours un semblant d\u2019activit\u00e9.                    Lire aussi :  Sputnik France plac\u00e9 en liquidation judiciaire, RT tente de survivre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T05:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:20:01+00:00","articleBody":"     Selon le maire de la ville de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, de puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues cette nuit, vers 3\u00a0heures du matin. La sir\u00e8ne d\u2019alerte aux bombardements a d\u2019ailleurs retenti. Aucun bilan n\u2019a pour le moment \u00e9t\u00e9 rendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud du pays","dateModified":"2022-07-21T05:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:15:00+00:00","articleBody":"           Un centre commercial de la ville de Kherson, au sud de l\u2019Ukraine, compl\u00e8tement d\u00e9truit suite aux bombardements russes. Le 20 juillet 2022. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/b4c00f1_5756400-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev accuse Moscou de stocker des armes lourdes dans la centrale nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-07-21T04:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:10:09+00:00","articleBody":"      Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son offensive, la Russie a \u00e9largi mercredi 20 juillet ses objectifs \u00e0 d\u2019autres territoires que ceux de l\u2019est de Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce ne sont plus seulement les r\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk [deux territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine], ce sont aussi les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia [dans le Sud] et une s\u00e9rie d\u2019autres territoires, et ce processus continue de fa\u00e7on constante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov \u00e0 l\u2019agence de presse RIA Novosti, avant d\u2019ajouter que mener des pourparlers avec Kiev n\u2019aurait \u00ab\u00a0aucun sens dans la situation actuelle\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes et des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou. \u00ab\u00a0Les Russes veulent du sang, pas des n\u00e9gociations. J\u2019appelle tous les partenaires \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kouleba.          La premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, en visite aux Etats-Unis, a pour sa part prononc\u00e9 un vibrant plaidoyer devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande davantage d\u2019armes (...) pour prot\u00e9ger les maisons de chacun et le droit de se r\u00e9veiller vivant dans ces maisons\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.          La Russie \u00ab\u00a0travaille \u00e0 l\u2019annexion des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb, en utilisant le m\u00eame \u00ab\u00a0mode d\u2019emploi\u00a0\u00bb que pour la Crim\u00e9e en 2014, a accus\u00e9, mardi 19 juillet, la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le gouvernement russe dispose de plans d\u00e9taill\u00e9s pour annexer un certain nombre de r\u00e9gions en Ukraine, dont Kherson, Zaporijia et l\u2019ensemble des oblasts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Washington. Les repr\u00e9sentants \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb que Moscou a impos\u00e9s dans ces zones \u00ab\u00a0vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums fantoches sur la r\u00e9unification avec la Russie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0peut-\u00eatre en septembre lors des \u00e9lections r\u00e9gionales russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En parall\u00e8le, la Russie cherche \u00e0 y installer des banques russes, pour g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019usage du rouble, \u00ab\u00a0force les r\u00e9sidents \u00e0 demander la citoyennet\u00e9 russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0impose ses fid\u00e8les dans les services de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en \u00ab\u00a0sabotant l\u2019Internet civil\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.          M. Poutine a d\u00e9clar\u00e9, mercredi 20 juillet, qu\u2019il n\u2019avait pas observ\u00e9 de volont\u00e9 de la part de l\u2019Ukraine de respecter les termes de ce qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 comme un accord de paix pr\u00e9liminaire d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 148e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-21T13:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html#591115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/21/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accuse-moscou-de-stocker-des-armes-lourdes-dans-la-centrale-nucleaire-occupee-de-zaporijia-dans-le-sud-est-du-pays_6135582_3210.html","datePublished":"2022-07-21T04:00:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 148e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/58/0/3500/1750/1342/671/60/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-21T04:00:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/977bd65_1658408026079-839897.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-10">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le groupe de Seattle a jeté son dévolu sur One Medical, une jeune société californienne qui a fait de la technologie un aspect essentiel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Amazon             Amazon rachète un réseau de soins pour 3,8 milliards d’euros, élargissant ainsi son activité dans la santé      Le groupe de Seattle a jeté son dévolu sur One Medical, une jeune société californienne qui a fait de la technologie un aspect essentiel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h52, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur cette photo prise le 12 juillet 2022, le logo d’Amazon Delivery est affiché à l’extérieur d’un centre de livraison d’Amazon à Torrance, en Californie.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Amazon, qui lorgne de plus en plus du côté de la santé, va acquérir le réseau de soins privé américain One Medical pour 3,9 milliards de dollars (3,8 milliards d’euros), a-t-on appris, jeudi 21 juillet. C’est un nouvel exemple de sa volonté de diversification.            Le groupe de Seattle a jeté son dévolu sur cette jeune société qui a fait de la technologie un aspect essentiel et différenciant de son offre. Il ambitionne ainsi une « réinvention » du secteur des soins, a expliqué, dans un communiqué, Neil Lindsay, vice-président de la branche santé d’Amazon.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Amazon se lance discrètement dans la santé                   Livres, supermarché ou encore streaming            Vendeur de livres en ligne à l’origine, Amazon n’a cessé de se diversifier depuis sa création en 1994, des supermarchés (Whole Foods) au streaming (Prime Video), en passant par l’informatique dématérialisée (cloud).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   En 2019, le géant de Seattle a lancé un service de télémédecine, baptisé « Amazon Care ». Initialement dédiée aux seuls employés de la société, l’offre, qui inclut également des visites à domicile, a été proposée, en 2021, à toutes les entreprises aux Etats-Unis. En 2020, Amazon a aussi mis en service une plate-forme de livraison de médicaments sur ordonnance, Amazon Pharmacy.              Auparavant, le groupe fondé par Jezz Bezos avait renoncé à un ambitieux projet, entrepris en 2018, d’un nouveau système de prise en charge des soins de santé avec la banque JPMorgan Chase et le conglomérat Berkshire Hathaway. « Nous pensons que les soins de santé figurent assez haut sur la liste des services qui ont besoin de rénovation », a expliqué Neil Lindsay.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   A l’instar de son service de télémédecine, Amazon dit vouloir développer une offre de santé plus moderne, qui s’adapte davantage aux modes de vie actuels, plus personnalisée et moins chronophage. « Nous voyons de nombreuses opportunités d’améliorer la qualité du service et de faire gagner aux gens du temps », a défendu le responsable.            One Medical est chapeauté par la société 1Life Healthcare, basée à San Francisco (Californie), qui a été introduite en Bourse début 2020.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/amazon-rachete-un-reseau-de-soins-pour-3-8-milliards-d-euros-elargissant-ainsi-son-activite-dans-la-sante_6135659_3234.html"},"headline":"Amazon rach\u00e8te un r\u00e9seau de soins pour 3,8\u00a0milliards d\u2019euros, \u00e9largissant ainsi son activit\u00e9 dans la sant\u00e9","dateCreated":"2022-07-21T16:52:32+02:00","datePublished":"2022-07-21T16:52:32+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:57:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Amazon"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","High tech","Amazon","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le groupe de Seattle a jet\u00e9 son d\u00e9volu sur One Medical, une jeune soci\u00e9t\u00e9 californienne qui a fait de la technologie un aspect essentiel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/725/0/7261/3630/1342/671/60/0/c4c31fe_5763574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Amazon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/amazon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-11">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le poids des joueuses de l’Olympique lyonnais au sein de l’équipe de France a été réduit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent désormais tout autant. Une première dans l’histoire d’une sélection où les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu être fortes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues      Le poids des joueuses de l’Olympique lyonnais au sein de l’équipe de France a été réduit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent désormais tout autant. Une première dans l’histoire d’une sélection où les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu être fortes.          Par Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham (Angleterre))         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La sélectionneuse française Corine Diacre avec les joueuses Grace Geyoro et Ella Palis, après le match nul contre les Islandaises (1-1), lundi 18 juillet, à Rotherham (Angleterre).  FRANCK FIFE / AFP                 Dimanche 17 juillet, sur le terrain d’Ashby-de-la-Zouch, au nord-est de Birmingham (Angleterre), les footballeuses de l’équipe de France s’entraînent. Les sourires sont sur tous les visages à la veille du dernier match de la phase de groupes de l’Euro (du 6 au 31 juillet), les Bleues étant déjà assurées de leur qualification pour les quarts de finale.            Durant la séance, la défenseuse Griedge Mbock fait semblant de passer le ballon à l’attaquante Kadidiatou Diani, avant de la feinter, puis de la chambrer gentiment. Scène banale ? Sans doute. Pourtant, en dehors de la sélection nationale, la première joue à l’OL alors que la seconde évolue au PSG, autant dire dans les deux clubs « ennemis » de la D1.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté                   Il y a peu encore, les relations entre Lyonnaises et Parisiennes étaient plus tendues lorsqu’elles étaient réunies en équipe de France. Les premières y étaient quasi hégémoniques. Lors de l’Euro 2013 par exemple, douze des vingt-trois joueuses retenues par le sélectionneur, Bruno Bini, étaient issues des rangs de l’OL.              « Les Lyonnaises avaient une emprise médiatique par leurs résultats et leur palmarès », se souvient Philippe Joly, chargé des gardiennes et de la préparation physique entre 2007 et 2013 avant de devenir, entre 2017 et 2020, l’adjoint de l’actuelle sélectionneuse des Bleues, Corinne Diacre.            Désormais, l’« accent » parisien est tout aussi présent que l’« accent » lyonnais. Au sein des 23 joueuses emmenées en Angleterre par Corinne Diacre pour disputer l’Euro, on compte cinq joueuses du PSG. Soit autant que celles de l’OL. Une première.            Mises à l’écart            La montée en puissance du PSG, ces toutes dernières années, a changé la donne et explique, pour une bonne part, le rééquilibrage actuel. S’il est de longue date le principal rival de l’OL, le club de la capitale a franchi un cap en 2021 en faisant tomber Lyon de son piédestal en championnat, lui ravissant le titre national pour la première fois en quinze ans.              Le constat qui pouvait prévaloir au milieu des années 2010 – « les Parisiennes qui arrivaient n’avaient rien gagné, et n’avaient pas non plus la même notoriété », résume Philippe Joly – n’est plus d’actualité. Avec des Marie-Antoinette Katoto (qui a quitté l’Euro sur blessure), Kadidiatou Diani ou Grace Geyoro, « il y a davantage de joueuses du PSG qui ont du potentiel pour prétendre aux Bleues », reconnaissait d’ailleurs, avant la compétition européenne, Sonia Bompastor, l’actuelle coach de l’OL et ex-internationale tricolore.            Un autre facteur, et non des moindres, a joué dans cette réduction de l’« emprise » lyonnaise chez les Bleues et la redéfinition de la géopolitique interne : Corinne Diacre a écarté des joueuses comme Amandine Henry, Eugénie Le Sommer et Sarah Bouhaddi (celle-ci s’étant d’elle-même mise en retrait), des cadres de l’OL.                              Lire aussi   Football : « Crainte », « chaos total »… Amandine Henry fustige le « management » de Corinne Diacre                   Officiellement, cette mise à l’écart s’est faite pour des raisons sportives. En réalité, elle est venue sanctionner des incompatibilités relationnelles. Amandine Henry avait exprimé publiquement, en novembre 2020, des critiques sur le management de Corinne Diacre après la Coupe du monde 2019 à domicile (les Bleues avaient été éliminées en quarts de finale par les Américaines).            « Il y avait moins d’unité »            « Avant, il y avait moins d’unité, plus de rivalité de clubs, quelques soucis entre joueuses, mais pas forcément de Paris et Lyon uniquement », avait reconnu Eugénie Le Sommer, citée par L’Equipe en novembre 2019. « Peut-être parce que je suis Lyonnaise, je trouvais que l’OL était un peu désigné comme le méchant », avait ajouté la joueuse, lyonnaise depuis 2010.              A la fin des années 2000, les relations avaient parfois été fraîches entre les internationales issues de l’OL et celles qui évoluaient à Juvisy (Essonne), ce club tenant la dragée haute aux Lyonnaises – il a été sextuple champion de France entre 1992 et 2006 avant d’être absorbé par le Paris Football Club (Paris FC) en 2017.            A cette époque où la première division féminine était encore moins professionnelle qu’aujourd’hui, « il a pu y avoir des petits soucis relationnels, admet Philippe Joly. Les Lyonnaises avaient de bons contrats tandis que certaines autres internationales travaillaient aussi comme femme de ménage ou employée. Il n’y avait pas de jalousie, mais cela mettait des barrières. Ça s’est atténué petit à petit puisque les joueuses qui avaient des résultats ont commencé à signer des contrats fédéraux avec leurs clubs. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : derrière les vitrines Lyon et Paris, le football français accumule les retards                   Le rôle de Bruno Bini, entraîneur national entre 2007 et 2013, a été prépondérant dans la pacification. « Il y avait une majorité de Lyonnaises ; donc, quand il y avait des confrontations d’idées, il y avait un petit peu plus de poids d’un côté que de l’autre. Mais on avait un chef d’orchestre qui s’appelait Bruno Bini », se souvient Gaëtane Thiney, internationale aux 163 sélections, qui évolue en club, depuis 2008, à Juvisy, devenu Paris FC.            Une influence diluée            Les résultats obtenus sous les ordres de Bruno Bini ont aussi atténué les tensions. Les Tricolores atteignent les demi-finales de la Coupe du monde 2011 et des Jeux olympiques de Londres l’année suivante. « Si on n’avait pas eu ces résultats, nous aurions peut-être continué dans ce climat délétère entre Lyonnaises et Parisiennes », convient Philippe Joly.              Les successeurs de Bruno Bini, Philippe Bergeroo (2013 à 2016) puis Olivier Echouafni (2016-2017), ont poursuivi le travail entrepris pour maintenir l’unité au sein du groupe. « J’ai tout fait exploser », se souvient le second à propos de l’organisation des repas. « Quand vous aviez, au dîner, le contingent le plus gros d’un côté de la table et le plus petit à l’autre bout de table, ce n’était pas l’idéal pour l’adaptation et l’arrivée de nouvelles joueuses. Ça a été un peu dur au départ, certaines ont exprimé leur désaccord, mais à la fin elles m’ont presque remercié de l’avoir fait. »                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Bleues en quête d’un premier trophée majeur                   Aujourd’hui, l’arrivée au sein de l’équipe de France de jeunes joueuses nées dans les années 2000, et qui n’ont pas connu cette cohabitation parfois difficile, a dissipé les antagonismes. Par ailleurs, même si l’OL et le PSG fournissent toujours à eux deux presque la moitié de la sélection nationale, leur poids et leur influence tendent à se diluer, avec la présence de joueuses de Bordeaux, du Paris FC ou de clubs étrangers (en Espagne, Angleterre et Italie).            « Ici, les étiquettes des clubs restent au bas de l’escalier », avait prévenu, en novembre 2019, Corinne Diacre. Avant l’Euro, Sonia Bompastor, la coach de l’OL, invitait pour sa part Lyonnaises et Parisiennes « à apporter toute leur expérience pour que la France atteigne l’objectif suprême ». C’est-à-dire décrocher un premier titre international.                 Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham (Angleterre))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/21/euro-feminin-de-football-2022-la-fin-de-l-hegemonie-lyonnaise-chez-les-bleues_6135622_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: la fin de l\u2019h\u00e9g\u00e9monie lyonnaise chez les Bleues","dateCreated":"2022-07-21T11:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-21T11:30:13+02:00","dateModified":"2022-07-21T18:52:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Le poids des joueuses de l\u2019Olympique lyonnais au sein de l\u2019\u00e9quipe de France a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit. Celles du Paris-Saint-Germain y comptent d\u00e9sormais tout autant. Une premi\u00e8re dans l\u2019histoire d\u2019une s\u00e9lection o\u00f9 les tensions entre footballeuses issues des deux clubs ont pu \u00eatre fortes.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rotherham (Angleterre)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/370/0/4445/2222/1342/671/60/0/fc8cf2d_1658241262224-000-32eu6kt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-12">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Un professeur d’histoire-géographie de Toulouse a livré le récit, à la fin de juin sur Twitter, de la misère qu’il observe au quotidien dans son établissement et des cas de décrochage, qu’il estime plus nombreux depuis la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       École primaire et secondaire             « A 7 h 50, une de mes élèves m’appelle. Elle n’a pas d’habits pour venir au collège »      Un professeur d’histoire-géographie de Toulouse a livré le récit, à la fin de juin sur Twitter, de la misère qu’il observe au quotidien dans son établissement et des cas de décrochage, qu’il estime plus nombreux depuis la pandémie de Covid-19.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                On dit de la pauvreté à l’école qu’elle est « silencieuse », « discrète ». Qu’il n’est pas toujours simple, pour les enseignants, de la repérer. Si Antoine Combes, professeur d’histoire-géographie en collège, a le sentiment qu’il n’a pas été « formé pour », il a aussi la certitude, après quatorze années de métier – sept en région parisienne, sept à Toulouse, toutes en éducation prioritaire – qu’il ne peut pas l’éviter.          Aux derniers jours de l’année scolaire, il a aussi eu l’impression qu’il ne pouvait plus la taire : c’est sur le réseau social Twitter que ce professeur de 39 ans, pas syndiqué, « pas très politisé » comme il le dit lui-même, a livré son témoignage. En dix tweets, certains « likés » ou commentés des milliers de fois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : à l’approche de la rentrée scolaire, familles et élus s’inquiètent                 Ce « fil » devenu viral débute le 30 juin, premier des deux jours d’épreuves du diplôme national du brevet (DNB). « Aujourd’hui c’est le DNB. A 7 h 50 ce matin, une de mes élèves m’appelle. Elle me dit qu’elle ne sait pas quoi faire car elle n’a pas d’habits (sic) pour venir au collège. Je lui réponds, un rien sidéré, qu’elle est grande et qu’elle peut se débrouiller. »            Deuxième salve : « Je la rappelle par acquit de conscience à 8 h 30, heure à laquelle sont convoqués les élèves pour leur première épreuve [il s’agit du français, qui commence à 9 heures]. Elle me répète qu’elle ne trouve pas de vêtements et que sa mère dort. Je lui demande de réveiller sa mère pour qu’elle l’aide. »          De tweet en tweet, on comprend que la mère travaille de nuit. Qu’au réveil, elle panique elle aussi ; que le ton et l’émotion montent. Que toutes deux vivent dans le quartier Reynerie – et pas à Bagatelle, celui du collège –, un « autre monde de l’autre côté du périph ».          « Pas de convocation. Pas de carte d’identité »          Cinquième post de l’enseignant : « Je lui propose de venir la chercher. C’est à dix minutes [en voiture]. J’ai l’accord de ma cheffe. » Message suivant : « La petite descend, habillée comme elle a pu, elle monte et je démarre. La première chose qu’elle me demande, c’est si elle peut fumer. Elle a un stylo, son téléphone et ses clopes. Pas de convocation. Pas de carte d’identité. »            Les derniers messages racontent le trajet en voiture, « sans un mot, avec une odeur de tabac froid et de fringue mal séchée ». L’arrivée au collège et l’acceptation de l’adolescente dans la salle d’examen malgré son retard – il est 11 h 25 – « sous le regard mi-interloqué mi-attristé des adultes du bahut, qui, sans avoir le détail, ont compris l’essentiel ».          Dans l’épilogue – son dixième post –, Antoine Combes parle de lui et de sa « peur de la rentrée ». Une première, pour cet enseignant chevronné. Une façon, aussi, nous explique-t-il, de ne pas se voir reprocher de « faire du buzz sur le dos d’une élève et de sa famille ». « Je me suis posé la question de partager cette histoire ; j’ai hésité… Et puis je me suis dit que c’était suffisamment important, suffisamment symbolique, pour être partagé. » « C’est mon histoire de DNB, écrit-il donc, en guise de conclusion. C’est une histoire d’éducation prioritaire, aussi. De REP+ [réseau d’éducation prioritaire renforcé] de province. La misère n’est pas plus belle au soleil. »        Il vous reste 27.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/21/a-7-h-50-une-de-mes-eleves-m-appelle-elle-n-a-pas-d-habits-pour-venir-au-college_6135638_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A 7\u00a0h 50, une de mes \u00e9l\u00e8ves m\u2019appelle. Elle n\u2019a pas d\u2019habits pour venir au\u00a0coll\u00e8ge\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-21T14:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-21T14:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire"],"keywords":["Pouvoir d'achat","\u00c9cole primaire et secondaire","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un professeur d\u2019histoire-g\u00e9ographie de Toulouse a livr\u00e9 le r\u00e9cit, \u00e0 la fin de juin sur Twitter, de la mis\u00e8re qu\u2019il observe au quotidien dans son \u00e9tablissement et des cas de d\u00e9crochage, qu\u2019il estime plus nombreux depuis la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/482/0/5826/2913/1342/671/60/0/9a6c75c_1658391206362-000-9287tk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9cole primaire et secondaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecole-primaire-et-secondaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-13">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le prix sera décerné, pour la dixième fois, le mercredi 7 septembre. Voici la sélection 2022, dix romans à paraître dans les premières semaines de la rentrée littéraire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Livres       Culture             Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection      Le prix sera décerné, pour la dixième fois, le mercredi 7 septembre. Voici la sélection 2022, dix romans à paraître dans les premières semaines de la rentrée littéraire.       Le Monde des Livres     Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                    « Le Monde » remettra son prix littéraire, pour la dixième fois, le 7 septembre. On retrouvera son lauréat ou sa lauréate dans « Le Monde des livres » du lendemain, daté 9 septembre.              Les dix titres en lice            « En salle », de Claire Baglin, Minuit                                        « Attaquer la terre et le soleil », de Mathieu Belezi, Le Tripode                                        « La Main sur le cœur », d’Yves Harté, Le Cherche Midi                                        « La Dissociation », de Nadia Yala Kisukidi, Seuil                                        « Quand tu écouteras cette chanson », de Lola Lafon, Stock                                        « Moi en plus beau », de Guillaume Le Touze, Actes Sud                                        « Commencements », de Catherine Millet, Flammarion                                        « Ils vont tuer vos fils », de Guillaume Perilhou, L’Observatoire                                        « GPS », de Lucie Rico, P.O.L                                        « La Vie clandestine », de Monica Sabolo, Gallimard                                          Les précédents lauréats            2021            « Jacqueline Jacqueline », de Jean-Claude Grumberg, Seuil            2020            « Elle a menti pour les ailes », de Francesca Serra, Anne Carrière            2019            « Une bête au Paradis », de Cécile Coulon, L’Iconoclaste            2018            « A son image », de Jérôme Ferrari, Actes Sud            2017            « L’Art de perdre », d’Alice Zeniter, Flammarion            2016            « Laëtitia ou la fin des hommes », d’Ivan Jablonka, Seuil            2015            « Ce cœur changeant », d’Agnès Desarthe, L’Olivier            2014            « Le Royaume », d’Emmanuel Carrère, P.O.L            2013            « Heureux les heureux », de Yasmina Reza, Flammarion              Le jury            Il est composé de treize journalistes qui travaillent aux quatre « coins » du Monde : Jérôme Fenoglio, directeur du Monde et président du jury ; Jean Birnbaum, responsable du « Monde des livres » ; Emmanuel Davidenkoff (développement éditorial) ; Denis Cosnard (« Le Monde des livres ») ; Solenn de Royer (Politique) ; Zineb Dryef (M, le magazine du Monde) ; Gaëlle Dupont (Planète) ; Clara Georges (« Epoque ») ; Florent Georgesco (« Le Monde des livres ») ; Raphaëlle Leyris (« Le Monde des livres ») ; Raphaëlle Rérolle (Grands reporters) ; Alain Salles (International) ; et Nicolas Weill (« Le Monde des livres »).                Le Monde des Livres           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/07/21/prix-litteraire-le-monde-2022-la-selection_6135653_3260.html"},"headline":"Prix litt\u00e9raire \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb 2022\u00a0: la s\u00e9lection","dateCreated":"2022-07-21T16:00:30+02:00","datePublished":"2022-07-21T16:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"Le prix sera d\u00e9cern\u00e9, pour la dixi\u00e8me fois, le mercredi 7\u00a0septembre. Voici la s\u00e9lection 2022, dix romans \u00e0 para\u00eetre dans les premi\u00e8res semaines de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde des Livres"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/22/105/0/1300/650/1342/671/60/0/9229f87_805884038-prix_litt_logo_2-1_et_3-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-14">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Prise pour la dernière fois en 2011, une telle mesure marque un tournant majeur après une longue période où l’argent était facilement accessible dans la zone euro.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Union européenne             Pour faire face à l’inflation, la Banque centrale européenne décide d’une hausse de ses taux d’intérêt plus importante qu’attendue, de 0,5 point      Prise pour la dernière fois en 2011, une telle mesure marque un tournant majeur après une longue période où l’argent était facilement accessible dans la zone euro.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde, à Bruxelles, le 12 juillet 2022.  VIRGINIA MAYO / AP                 Pour la première fois en plus de dix ans, la Banque centrale européenne (BCE) a annoncé, jeudi 21 juillet, un relèvement de ses taux d’intérêt de 0,5 point – soit plus qu’attendu – face à l’inflation galopante et au risque de récession. Cette décision marque un tournant majeur après une longue période d’argent facilement accessible dans la zone euro.            Le principal taux d’intérêt passe ainsi de zéro, où il campait depuis 2016, à 0,5 %, tandis que celui taxant une partie des liquidités bancaires non distribuées en crédit, négatif depuis 2014, remonte de – 0,5 %, à zéro. La hausse est plus importante qu’attendue : en juin, la BCE avait annoncé que l’augmentation serait de 0,25 point.              L’horizon économique « s’assombrit » en zone euro, a déclaré sa présidente, Christine Lagarde, qui prévient que l’inflation restera à un « niveau élevé indésirable pendant un certain temps ». En renchérissant le coût du crédit, pour la première fois depuis 2011, la BCE emboîte le pas à d’autres banques centrales dans le monde. La Fed américaine a augmenté ses taux d’intérêt depuis mars et sa fourchette pour le taux des fonds fédéraux, établie désormais entre 1,5 % et 1,75 %, pourrait être relevée de 75 points de base fin juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                   Protéger les Etats contre des attaques spéculatives sur leur dette            La BCE a également annoncé jeudi un nouvel instrument pour protéger les Etats les plus fragiles contre des attaques spéculatives sur leur dette – les marchés ont dans leur ligne de mire l’Italie, où s’ouvre une période d’instabilité politique. Cet outil « pourra être activé pour contrer les dynamiques de marché injustifiées et désordonnées qui menacent gravement la transmission de la politique monétaire dans la zone euro », qui vise un taux d’inflation de 2 % à moyen terme, selon un communiqué à l’issue du conseil des gouverneurs.            Depuis l’annonce en juin d’un durcissement de la politique monétaire par la BCE, concrétisé par cette hausse des taux directeurs, les taux d’intérêt des dettes publiques européennes ont grimpé en flèche et l’écart entre les taux d’emprunts des différents pays s’est creusé. La BCE parle d’une « fragmentation » de la zone euro, qui gêne sa politique et doit donc être combattue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   L’emprunt de l’Italie se négociait jeudi dans la matinée au taux moyen de 3,55 %, soit 223 points de base au-dessus du taux allemand à dix ans, réputé sans risque. Cet écart se resserrait légèrement, à 219 points de base, après les annonces de la BCE. Face au risque d’une « fragmentation » allant en s’aggravant, voire d’une crise de la dette semblable à celle de 2012, l’institution de Francfort a développé un nouvel outil censé calmer l’emballement des marchés.              Une des caractéristiques majeures de ce programme dénommé « TPI » (« instrument de protection de la transmission ») est que les achats de dette seront potentiellement illimités pour contrer les attaques spéculatives. L’ampleur des achats au titre du TPI dépendra « de la gravité des risques auxquels est confrontée la transmission des politiques » monétaires. En assurant une meilleure « transmission » de ses décisions auprès des entreprises et ménages, le TPI permettra à la BCE « de remplir plus efficacement son mandat en matière de stabilité des prix », ajoute l’institut.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe et le choc de l’inflation                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/21/pour-faire-face-a-l-inflation-la-banque-centrale-europeenne-decide-d-une-hausse-de-ses-taux-d-interet-plus-importante-qu-attendue-de-0-5-point_6135646_3234.html"},"headline":"Pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, la Banque centrale europ\u00e9enne d\u00e9cide d\u2019une hausse de ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus importante qu\u2019attendue, de 0,5 point","dateCreated":"2022-07-21T14:43:59+02:00","datePublished":"2022-07-21T14:43:59+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:57:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Prise pour la derni\u00e8re fois en\u00a02011, une telle mesure marque un tournant majeur apr\u00e8s une longue p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019argent \u00e9tait facilement accessible dans la zone euro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/242/0/3785/1892/1342/671/60/0/fe9878a_fa81ae6079854d4ebd0764dce3b00a7d-fa81ae6079854d4ebd0764dce3b00a7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-15">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Plus de 40 000 espèces sont considérées comme menacées d’extinction, selon l’Union internationale pour la conservation de la nature : parmi celles-ci, 9 065 sont en danger critique d’extinction, 16 094 sont en danger et 16 300 sont jugées vulnérables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Biodiversité             Les papillons monarques sont en voie de disparition, tandis que les tigres sont plus nombreux que prévu      Plus de 40 000 espèces sont considérées comme menacées d’extinction, selon l’Union internationale pour la conservation de la nature : parmi celles-ci, 9 065 sont en danger critique d’extinction, 16 094 sont en danger et 16 300 sont jugées vulnérables.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les tigres sauvages sont 40 % plus nombreux dans le monde qu’on ne le pensait jusque-là, et la population de Panthera tigris « semble se stabiliser voire augmenter », même si elle reste une espèce menacée, a révélé jeudi 21 juillet l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN). En revanche, le monarque migrateur, un majestueux papillon capable de parcourir des milliers de kilomètres chaque année pour se reproduire, a rejoint la liste rouge de l’UICN, essentiellement à cause du changement climatique et de la destruction de son habitat.                           Sur cette photo d’archives du 28 août 2019, un papillon monarque vole vers l’herbe Joe-Pye, à Freeport, dans le Maine, aux Etats-Unis.  ROBERT F. BUKATY / AP                 La dernière évaluation de la population mondiale de tigres vivant dans la nature remontait à 2015, et le nouveau comptage a permis d’estimer entre 3 726 et 5 578 le nombre de ces élégants félins à la fourrure orangée rayée de noir.              Le bond de 40 % « s’explique par des améliorations des techniques de suivi, montrant qu’il existe plus de tigres qu’on ne le pensait auparavant et que le nombre de tigres dans le monde semble être stable ou en augmentation », écrit l’UICN dans la mise à jour de sa liste rouge des espèces menacées, qui fait référence. « Les tendances démographiques indiquent que des projets tels que le programme intégré de l’UICN de conservation de l’habitat du tigre sont efficaces, et qu’un rétablissement est possible tant que des efforts de conservation se poursuivent », note l’organisme, qui compte plus de 1 400 organisations membres.                           Un tigre royal du Bengale se repose dans son enclos au zoo d’Alipore à Calcutta, en Inde, le lundi 29 juillet 2019.  BIKAS DAS / AP                 Pour autant, le tigre n’est pas tiré d’affaire et reste une espèce menacée. « Les principales menaces comprennent le braconnage des tigres, la chasse et le braconnage de leurs proies, ainsi que la fragmentation et la destruction des habitats en raison des pressions croissantes de l’agriculture et des établissements humains », explique l’UICN.            « Pour protéger cette espèce, il est essentiel d’agrandir et de relier les aires protégées entre elles, de veiller à ce qu’elles soient gérées efficacement et de travailler avec les communautés locales vivant à l’intérieur et autour des habitats des tigres. »            Déforestation, pesticides et herbicides tuent les papillons            Quant au papillon monarque migrateur, une sous-espèce du papillon monarque (Danaus plexippus), il a vu sa population en Amérique du Nord diminuer « entre 22 % et 72 % au cours de la dernière décennie », observe-t-elle. « La présente mise à jour de la liste rouge souligne la fragilité des merveilles de la nature, telles que le spectacle unique des papillons monarques migrant sur des milliers de kilomètres », a déclaré Bruno Oberle, directeur général de l’UICN, cité dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La « belle-dame », monarque absolu des papillons migrateurs                   Exploitation forestière, déforestation, mais aussi pesticides et herbicides « tuent les papillons et l’asclépiade, la plante hôte de laquelle les larves du papillon monarque se nourrissent », ajoute encore l’UICN. « Il est douloureux de voir les papillons monarques et leur extraordinaire migration vaciller au bord de l’effondrement », souligne Anna Walker, de la New Mexico BioPark Society, qui a dirigé l’évaluation des papillons monarques.              La population occidentale a diminué d’environ 99,9 % depuis les années 1980. La population orientale, plus grande, a reculé de 84 % entre 1996 et 2014. « La question de savoir s’il reste suffisamment de papillons pour maintenir les populations et empêcher leur extinction demeure préoccupante », alerte l’UICN. Pour Anna Walker, « il existe des signes d’espoir » dans la mobilisation du public et des organisations pour essayer de protéger ce papillon et ses habitats.            Les vingt-six espèces d’esturgeons menacées d’extinction            La situation des esturgeons – eux aussi migrateurs – est également allée de mal en pis, y compris celle du béluga, réputé pour ses œufs, avec lesquels on fait du caviar, et pour sa viande, selon cette liste. « Toutes les espèces d’esturgeons encore en vie dans l’hémisphère Nord (…) sont aujourd’hui menacées d’extinction en raison des barrages et du braconnage », note encore la structure.                           Le 14 juin 2022, dans la station d’expérimentation du Centre de conservation de l’esturgeon européen, les scientifiques de l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement élèvent et font se reproduire des esturgeons européens (« Acipenser sturio ») afin de les réintroduire dans leur milieu naturel.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »                 Ce sont désormais 100 % des vingt-six espèces d’esturgeons restantes dans le monde qui sont menacées d’extinction, un déclin plus prononcé qu’on ne le pensait, en raison du braconnage ou d’obstacles à la migration.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le Sud-Ouest, le long combat pour sauver la dernière population d’esturgeon européen                   L’esturgeon jaune (Acipenser dabryanus) est passé de la catégorie « en danger critique » à la catégorie « éteint à l’état sauvage ». La réévaluation a également confirmé l’extinction du spatulaire chinois (Psephurus gladius).              La liste rouge classe les espèces dans l’une des huit catégories de menace. Un total de 147 517 espèces a été évalué dans la dernière version, avec 41 459 espèces considérées comme menacées d’extinction : parmi celles-ci, 9 065 sont en danger critique d’extinction, 16 094 sont en danger et 16 300 sont jugées vulnérables. Créée en 1964, la liste rouge compte 902 espèces aujourd’hui éteintes et 82 espèces éteintes à l’état sauvage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La course au profit et à la croissance alimente l’effondrement de la biodiversité, avertit l’Ipbes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/21/les-papillons-monarques-sont-en-voie-de-disparition-tandis-que-les-tigres-sont-plus-nombreux-que-prevu_6135658_3244.html"},"headline":"Les papillons monarques sont en voie de disparition, tandis que les tigres sont plus nombreux que pr\u00e9vu","dateCreated":"2022-07-21T16:51:05+02:00","datePublished":"2022-07-21T16:51:05+02:00","dateModified":"2022-07-21T17:05:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Plus de 40\u00a0000\u00a0esp\u00e8ces sont consid\u00e9r\u00e9es comme menac\u00e9es d\u2019extinction, selon l\u2019Union internationale pour la conservation de la nature\u00a0: parmi celles-ci, 9\u00a0065\u00a0sont en danger critique d\u2019extinction, 16\u00a0094\u00a0sont en danger et 16\u00a0300\u00a0sont jug\u00e9es vuln\u00e9rables.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/11/450/0/5400/2700/1342/671/60/0/f2c7622_73308713e15544809ee3f983911059de-a56f3a46005841fbb39136f56c36bf98-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-16">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le Kunstmuseum de Bâle met en regard soixante-quatorze œuvres des deux peintres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             Entre Picasso et le Greco, la filiation lumineuse      Le Kunstmuseum de Bâle met en regard soixante-quatorze œuvres des deux peintres.          Par Harry Bellet(Bâle - Suisse)         Publié hier à 20h00, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Buste de femme ou de marin »  (1907), de Pablo Picasso, et « Mater Dolorosa » (1590), du Greco.  SUCCESSION PICASSO/PROLITTERIS, ZÜRICH MUSÉE DES BEAUX-ARTS DE STRASBOURG               Picasso va cueillir ses fraises chez le Greco. Mais pas que : il y trouve aussi les figures émaciées qui seront caractéristiques de la période bleue, la disposition de certains de ses tableaux cubistes ou encore une source permanente d’inspiration pour ses mousquetaires qui surgissent dans son œuvre tardive. Quant à un de ses plus célèbres tableaux de jeunesse, L’Enterrement de Casagemas (1901), il dérive naturellement de celui du comte d’Orgaz, peint par son devancier en 1586.           C’est le suicide  de son ami Carlos Casagemas, en 1901, qui fait peindre à Picasso son premier tableau inspiré par le Greco          C’est du moins la démonstration qu’entendent faire les commissaires de l’exposition « Picasso-El Greco », Carmen Giménez et Josef Helfenstein, au Kunstmuseum de Bâle, en Suisse, en confrontant soixante-quatorze œuvres choisies des deux peintres. L’Enterrement du comte d’Orgaz n’ayant pu quitter l’église Santo Tomé de Tolède, en Espagne, où il est conservé, il est toutefois remplacé par deux versions de L’Adoration du nom de Jésus, peintes vers 1577, mais le rapprochement est tout aussi convaincant.            Pour les fraises, c’est également lumineux : celles qui enserrent le cou de ses mousquetaires, mais aussi du portrait que Picasso peint de son secrétaire, Jaime Sabartes, en 1939, dérivent directement de la mode vestimentaire de l’Espagne de la fin du XVIe siècle. Des collerettes sans doute inconfortables, mais que le Greco comme Picasso peignent avec bonheur, la brosse agitant des spirales, des entrelacs ou des linéaments de blanc tranchant remarquablement sur la vêture noire de mise au Siècle d’or de Philippe II.           

<article-nb="2022/07/21/19-17">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La nouvelle donne politique, née avec l’arrivée d’Emmanuel Macron au pouvoir en 2017, a transformé le mode d’opposition sur lequel fonctionne notre démocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Emmanuel Macron         « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Tribune        Alexandre Viala  Professeur de droit public        La nouvelle donne politique, née avec l’arrivée d’Emmanuel Macron au pouvoir en 2017, a transformé le mode d’opposition sur lequel fonctionne notre démocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Lors d’une interview sur BFM-TV, le 5 juillet, Gérald Darmanin a distingué deux types d’opposition à la majorité présidentielle : si les députés Les Républicains et certains députés socialistes ou écologistes sont des « adversaires » avec lesquels il serait permis de trouver des compromis pour voter les lois, le Rassemblement national (RN) et La France insoumise seraient en revanche des « ennemis » sur lesquels il est impossible de compter. Le propos a choqué nombre de parlementaires qui, au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du RN, se sont sentis regardés comme les parias de l’arc républicain, alors qu’ils représentent des millions d’électeurs à l’Assemblée nationale.          Les mots du ministre de l’intérieur ne devraient pourtant guère surprendre dès lors qu’ils s’inscrivent dans le prolongement de la stratégie d’Emmanuel Macron depuis le début de son aventure électorale. Pour conquérir l’Elysée en 2017, il a affaibli ses adversaires en s’appropriant les valeurs communes aux deux formations politiques à vocation majoritaire, de droite comme de gauche, afin d’être le seul à pouvoir tenir lieu de rempart au RN.          Dans un passé récent, Eric Dupond-Moretti a justifié son entrée en campagne dans les Hauts-de-France en vue de déstabiliser Xavier Bertrand aux élections régionales de juin 2021, avec la même nuance sémantique que celle de Gérald Darmanin : « Xavier Bertrand est un adversaire, précisait-il, Marine Le Pen un ennemi. » Révélatrice de l’évolution des rapports de force partisanes, cette stratégie consistant à affaiblir l’adversaire pour affronter confortablement l’ennemi est particulièrement intéressante du point de vue de la philosophie politique.          Illusion post-politique          Depuis 2017, une règle tacite oriente le jeu de la campagne présidentielle, réitéré en 2022 : le Graal revient à celui qui se qualifiera en finale face à la représentante d’un électorat protestataire qui a fait sociologiquement sécession en se maintenant solidement au-dessus de 20 %, sans pouvoir rassembler au second tour. Pour nourrir cette stratégie gagnante, Emmanuel Macron a substitué au vieux clivage gauche-droite, celui qui oppose, disait le philosophe Karl Popper, les partisans de la société ouverte [démocratique et gouvernée par la raison] face aux tenants de la société fermée. Cette nouvelle donne politique est le symptôme d’une évolution sociologique qui outrepasse le contexte hexagonal.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Jusqu’à présent, le RN ressemblait à un problème ponctuel. Cette fois, il est bien là, niché au cœur des institutions républicaines »                 Depuis la chute du mur de Berlin, la démocratie libérale a triomphé du socialisme. Selon le chercheur américain Francis Fukuyama, cette victoire signait la fin de l’histoire qui allait s’arrêter pour permettre au droit et à la raison de nous guérir du conflit et de la politique. Cette illusion post-politique a porté un coup fatal à la social-démocratie quand ses figures emblématiques, à l’instar du Britannique Tony Blair, de l’Allemand Gerhard Schröder ou de l’Américain Bill Clinton, firent le choix de s’adapter aux contraintes du néolibéralisme, en privilégiant la troisième voie pudiquement dénommée « sociale-libérale ».        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/21/en-affaiblissant-ses-adversaires-la-strategie-d-emmanuel-macron-a-rendu-ses-ennemis-singulierement-audibles_6135648_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En affaiblissant ses adversaires, la strat\u00e9gie d\u2019Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singuli\u00e8rement audibles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-21T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-21T15:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Emmanuel Macron"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"La nouvelle donne politique, n\u00e9e avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron au pouvoir en\u00a02017, a transform\u00e9 le mode d\u2019opposition sur lequel fonctionne notre d\u00e9mocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Viala","description":"Professeur de droit public"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5616/2808/1342/671/60/0/0612b9e_5701362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-18">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ « Une personnalité, un objet » (9/40). Avec son mari Ferdinand elle formait un couple de prédateurs qui a fait main basse sur l’archipel durant plus de vingt ans. Lors de sa fuite, en 1986, le « Papillon de fer » a abandonné des milliers de paires de chaussures et une invraisemblable garde-robe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         Les escarpins bien mal acquis d’Imelda Marcos, ex-première dame des Philippines   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (9/40). Avec son mari Ferdinand elle formait un couple de prédateurs qui a fait main basse sur l’archipel durant plus de vingt ans. Lors de sa fuite, en 1986, le « Papillon de fer » a abandonné des milliers de paires de chaussures et une invraisemblable garde-robe.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les dictateurs sont terriblement prévisibles… Tous accumulent résidences, bijoux, œuvres d’art, yachts ou voitures. Mais Imelda Marcos n’allait pas rester dans le rang. L’épouse et bras droit très actif de Ferdinand Marcos (1917-1989), l’homme qui a imposé un régime de fer aux Philippines de 1965 à 1986, est passée à la postérité grâce à son incroyable collection de chaussures. Une obsession à la mesure de cette femme fantasque, jet-setteuse assumée et d’une redoutable habileté.                           LOÏC LUSNIA               Lorsqu’elle est chassée du pouvoir avec son époux, en février 1986, la première dame laisse derrière elle environ 2 000 paires de gants, un millier de soutiens-gorge (dont un pare-balles), 508 robes longues, 808 sacs et 71 paires de lunettes de soleil. Mais l’attention se porte surtout sur sa collection d’escarpins. Selon le nouveau pouvoir en place à Manille, « la Marie-Antoinette des tropiques » en aurait accumulé 3 000 paires, dont un grand nombre de modèles signés Dior, Gucci ou Charles Jourdan. Parmi l’inventaire figurent des chaussures aux talons transparents avec lumières clignotantes – une prouesse technologique, à l’époque – qu’elle chaussait lors des fêtes données à New York, au consulat des Philippines.            Un chiffre contesté par la fondation chargée de gérer les appartements privés du palais, qui n’a compté que 1 060 paires, ce qu’a confirmé avec un parfait naturel l’intéressée après son retour d’exil, en 1991. Rouage essentiel du régime, cette ancienne Miss Manille issue d’une famille bourgeoise déclassée s’est appliquée à justifier sa fièvre acheteuse par une enfance contrariée.          Dix milliards de dollars détournés          La légende veut que, n’ayant pu participer à un concours de beauté, faute d’avoir pu se payer des chaussures, elle se serait juré de devenir riche pour s’acheter tous les escarpins qui lui plairaient. Plus largement, son penchant pour les produits de luxe aurait été dicté par les obligations liées à sa fonction. « Quand je suis devenue première dame, il a fallu que je me mette sur mon trente et un et que je sois encore plus belle, car les pauvres ont envie de voir des stars », expliquait-elle dans un documentaire intitulé Le Faiseur de roi, sorti en 2019.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Philippines : la mémoire meurtrie du « people power »                 Braquer les projecteurs sur son obsession calcéophile confinant au fétichisme n’a finalement jamais été pour déplaire au « Papillon de fer », aujourd’hui âgée de 93 ans. Que pèse cette lubie au regard des 10 milliards de dollars détournés en deux décennies par un couple qui, entre autres, mit frauduleusement la main sur 170 toiles de maître, parmi lesquelles des Picasso, des Michel-Ange, des Bruegel, des Rubens, des Monet et des Cézanne ?          Il vous reste 14.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/21/les-escarpins-bien-mal-acquis-d-imelda-marcos-ex-premiere-dame-des-philippines_6135578_3451060.html"},"headline":"Les escarpins bien mal acquis d\u2019Imelda Marcos, ex-premi\u00e8re dame des Philippines","dateCreated":"2022-07-21T06:00:21+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:00:21+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:13:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Philippines","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (9\/40). Avec son mari Ferdinand elle formait un couple de pr\u00e9dateurs qui a fait main basse sur l\u2019archipel durant plus de vingt ans. Lors de sa fuite, en\u00a01986, le \u00ab\u00a0Papillon de fer\u00a0\u00bb a abandonn\u00e9 des milliers de paires de chaussures et une invraisemblable garde-robe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/981/0/3661/1830/1342/671/60/0/102c9bf_1657800146079-9-objets-de-pouvoir-marcos.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  
