<FILE-date="2022/07/21/19">

<article-nb="2022/07/21/19-1">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    02:25    Planète En Gironde, des feux tactiques pour contenir les flammes                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Économie             Les appels à une taxe exceptionnelle sur les « superprofits » se multiplient, le gouvernement toujours réticent      Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans une station-service à Nice, le 20 octobre 2021.  SYSPEO/SIPA / SYSPEO/SIPA                 La pression montait sur le gouvernement, jeudi 21 juillet, pour mettre à contribution les entreprises ayant réalisé d’importants bénéfices grâce à l’inflation, certains élus de la majorité réclamant désormais eux aussi une taxe exceptionnelle sur les « superprofits », une idée rejetée pour l’instant par l’exécutif.            Une tribune de députés du groupe Renaissance (ex-La République en marche), des appels de deux présidents de commission de l’Assemblée nationale, un amendement au projet de loi de finances rectificative… des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes. « Nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis opposé aux rentes, j’affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus », a ainsi lancé sur Twitter, jeudi, le président de la commission des lois, Sacha Houlié.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »                   L’amendement déposé lundi par douze députés Renaissance, à l’initiative de la députée de Maine-et-Loire Stella Dupont, propose ainsi une « contribution exceptionnelle de solidarité » de 15 % sur les bénéfices des « sociétés pétrolières et gazières, de transport maritime et de marchandises », qui « réalisent un chiffre d’affaires supérieur à 1 milliard d’euros ». Ils estiment que ces entreprises « n’ont pas répondu à la hauteur des besoins » en matière de « solidarité et d’équité ».              Cet amendement provient d’élus de l’aile gauche de la majorité, dont trois anciens ministres, signe que le débat grandit dans le camp présidentiel, et au-delà. Les députés des Républicains aussi ont avancé leurs pions : leur président, Olivier Marleix, a estimé que son parti n’avait « aucune hostilité à ce que l’Etat, par la loi, mette davantage à contribution les pétroliers si c’est nécessaire ».            Jusqu’ici l’offensive venait surtout de l’alliance de gauche de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et dans une moindre mesure du Rassemblement national. En ligne de mire : essentiellement les énergéticiens, comme TotalEnergies et le géant du transport maritime CMA CGM, qui profitent de la flambée des cours du pétrole et du gaz et des coûts du transport par conteneurs.            Le gouvernement dans l’attente d’annonces des entreprises            Cette montée au front d’élus peut-elle aboutir au vote d’une taxe ? « On souhaite éviter cette fausse bonne idée. Il faut de la stabilité fiscale. En revanche, on attend des annonces de ces entreprises et un geste à la pompe. On fait tout pour », souligne le rapporteur général du budget à l’Assemblée, Jean-René Cazeneuve (Renaissance).              Du côté de l’exécutif, on freine toujours des quatre fers. Depuis des semaines, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, défend plutôt l’idée de contributions volontaires des entreprises. Celles-ci ont déjà annoncé des gestes – baisse des coûts de transport pour CMA CGM et remise à la pompe pour TotalEnergies.            « Doivent-elles faire plus ? Oui, certainement », avait déclaré M. Le Maire dans Le Monde mercredi soir. « Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023 » à l’automne, a-t-il averti, en écho à Emmanuel Macron, qui a promis le 14 juillet une « contribution » des entreprises mais « pas dans la démagogie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Dans une tribune publiée jeudi par Les Echos, une dizaine d’autres députés Renaissance, dont David Amiel, ancien conseiller d’Emmanuel Macron à l’Elysée, défendent plutôt la ligne de l’exécutif, demandant « solennellement aux entreprises d’hydrocarbures une nouvelle et urgente stratégie d’aide aux Français », sous peine de « défendre les mesures fiscales qui s’imposeraient ».              Sur Franceinfo, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, « espère » des « annonces » d’ici la fin de semaine avec « quelque chose qui soit immédiatement visible (…) pour les Français ». C’est toute l’argumentation : affirmer qu’un geste des entreprises aura un effet immédiat sur le pouvoir d’achat, quand une taxe ira dans les caisses de l’Etat, plus tard. D’autant qu’un groupe comme TotalEnergies réalise l’essentiel de ses bénéfices à l’international, ce qui réduit l’impact d’un impôt prélevé en France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transports : « L’enjeu est dans la mise en œuvre de solutions nouvelles qui apportent une alternative réelle à la voiture »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/les-appels-a-une-taxe-exceptionnelle-sur-les-superprofits-se-multiplient-le-gouvernement-toujours-reticent_6135672_823448.html"},"headline":"Les appels \u00e0 une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb se multiplient, le gouvernement toujours r\u00e9ticent","dateCreated":"2022-07-21T18:32:28+02:00","datePublished":"2022-07-21T18:32:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Une tribune de d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative\u2026 des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/349/0/4194/2097/1342/671/60/0/d7f91c6_1657719581659-sipa-01044811-000014.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-2">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Réunis lors d’une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont validé le texte tel que modifié par le Sénat, qui comprend la possibilité d’une réintégration des soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé donne son aval.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique              Projet de loi sanitaire : accord entre députés et sénateurs      Réunis lors d’une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont validé le texte tel que modifié par le Sénat, qui comprend la possibilité d’une réintégration des soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé donne son aval.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 19h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olivier Véran, alors ministre de la santé, lors d’une intervention au Sénat, à Paris, le 17 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Députés et sénateurs sont parvenus à se mettre d’accord, jeudi 21 juillet 2022, sur le contenu du projet de loi prolongeant certaines mesures de gestion de la crise sanitaire, dont l’arrêt était initialement prévu à la fin du mois.            Le maintien des bases de données SI-Dep (pour les résultats des tests virologiques) et Contact Covid, validé par les députés en première lecture, avait aussi été confirmé par les sénateurs dans la nuit de mercredi à jeudi. La conservation de ces informations par l’Etat permet en particulier de faciliter les voyages en Europe lorsque le pays de destination demande une preuve de vaccination ou de rétablissement du Covid-19.                             Lire aussi :  L’Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur examen contre la montre du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Les sénateurs ont cependant voté deux mesures absentes du texte adopté par l’Assemblée nationale : la possibilité laissée au gouvernement de rétablir un contrôle de test virologique à l’entrée sur le territoire national (avec une disposition spécifique aux outre-mer) et celle de réintégrer les soignants non vaccinés si la Haute Autorité de santé (HAS) y donnait son accord.              Réunis lors d’une commission mixte paritaire, dans l’après-midi de jeudi, les parlementaires ont donc validé ces changements, rédigés au Sénat par l’élu de la Manche et rapporteur du texte, Philippe Bas. La version du texte adoptée par l’instance, qui rassemble sept députés et sept sénateurs de différentes sensibilités, doit désormais passer une nouvelle fois devant l’Assemblée, pour un vote sans nouvel examen, prévu pour lundi, puis au Sénat, mardi, pour être définitivement adoptée… à moins que le retard pris sur les débats en cours sur le pouvoir d’achat et le projet de loi de finances rectificative, qui doivent se terminer samedi soir, ne bouscule le calendrier législatif.            Réintégration des soignants et contrôle de test aux frontières            Le gouvernement était jusqu’ici opposé à toute réintégration des soignants non vaccinés, mais la condition de l’aval de la HAS a amené le ministre de la santé, François Braun, à qualifier devant les sénateurs la mesure d’« équilibrée ». M. Braun a annoncé que ces soignants étaient au nombre de 2 605 dans le secteur sanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                   « Nous créons un chemin vers la réintégration », a expliqué au Sénat M. Bas, pour qui « la décision doit être médicale, elle le sera ». Selon la proposition du rapporteur, l’obligation vaccinale des soignants sera suspendue dès que la HAS jugera qu’elle n’est plus justifiée, et le personnel soignant non vacciné sera alors « immédiatement réintégré ».              Le gouvernement a aussi salué le retour des contrôles de test, une mesure centrale pour l’exécutif qui avait été rejetée par les élus du Rassemblement national, de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et d’une partie des Républicains à l’Assemblée nationale.            Cette nouvelle mesure se décline en deux dispositifs distincts. Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays étrangers. En cas d’apparition d’un nouveau variant du SARS-CoV-2 particulièrement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement à destination de la France. Philippe Bas a intitulé ce dispositif « certificat sanitaire de voyage » pour le différencier du passe sanitaire – qui comprend également le certificat de vaccination et de rétablissement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Activé par décret par l’exécutif, ce premier dispositif pourrait durer un mois, un vote du Parlement étant nécessaire en cas de souhait de prolongation. Un second dispositif, similaire au premier, pourrait s’appliquer pour les voyages vers les collectivités ultramarines « en cas de risque de saturation » de leur système de santé. A l’initiative de Philippe Bonnecarrère (centriste) et Thani Mohamed Soilihi (Rassemblement des démocrates, progressistes et indépendants, La République en marche) a été introduite la possibilité d’un contrôle pour les personnes en provenance des collectivités ultramarines.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/controle-des-tests-pour-les-entrees-en-france-reintegration-des-soignants-non-vaccines-accord-entre-deputes-et-senateurs-sur-le-projet-de-loi-sanitaire_6135667_823448.html"},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: accord entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs","dateCreated":"2022-07-21T17:51:27+02:00","datePublished":"2022-07-21T17:51:27+02:00","dateModified":"2022-07-21T19:24:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"R\u00e9unis lors d\u2019une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont valid\u00e9 le texte tel que modifi\u00e9 par le S\u00e9nat, qui comprend la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s si la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 donne son aval.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/654/0/7857/3928/1342/671/60/0/864830d_599012734-000-8xb7f7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-3">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Il reste encore aux députés onze articles et plus de cent cinquante amendements à examiner, avant de passer à l’examen de l’autre texte clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat, le projet de loi de finances rectificative.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Que signifie un avis de « sagesse » à l’assemble nationale ?     Flo         Bonjour,          A l’Assemblée nationale, le gouvernement est appelé à se prononcer sur les projets de loi qu’il présente aux parlementaires lors de la discussion générale (en expliquant la philosophie du texte) mais aussi lors des discussions article par article, et amendement par amendement.          En étant au minimum représenté dans l’Hémicycle par un seul de ses membres, le gouvernement rend ainsi un avis qui est soit favorable, soit défavorable, soit neutre. C’est à cet avis de neutralité que renvoie l’expression avis de « sagesse » – le ministre représentant du gouvernement affirme ainsi ne pas avoir d’avis et s’en « remettre à la sagesse de l’Assemblée ».                    16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Renaud Muselier estime que les députés de la Nupes incarnent une « gauche sale et débraillée », les élus répliquent         Le président de la région Provence-Alpes-Cote d’Azur (PACA) a critiqué jeudi matin sur BFM-TV le comportement des députés de la Nupes, estimant qu’ils incarnent une « gauche sale, débraillée, qui crie partout » et ont dans l’Hémicycle « un problème de comportement ».          « Vous représentez la République, vous avez une charge, vous n’êtes pas dans une cour de récréation. (…) Vous sortez du bac à sable et vous êtes chez les grands. Vous devez essayer de vous comporter à ce niveau », a ajouté l’ex-élu des Républicains, rallié à Emmanuel Macron depuis la présidentielle.          La réplique n’a pas tardé. « En français, ça ne s’appelle pas “crier partout” mais “faire des propositions pour améliorer la vie des Français”, a répondu sur Twitter le député des Bouches-du-Rhône Manuel Bompard (LFI), proche de M. Mélenchon. Mais rester fidèle à ses convictions, c’est difficile à comprendre pour quelqu’un qui a retourné sa veste pour se faire élire avec les macronistes. »          « Ras le bol de ce mépris et de cette condescendance d’élus qui doivent leur élection aux voix de la gauche », a aussi rétorqué Olivier Faure, premier secrétaire du PS, qui rappelle que M. « Muselier n’a gagné que parce que nous nous sommes retirés au second tour pour éviter une triangulaire qui aurait porté le RN à la présidence de PACA ».          « On n’était pas sale quand on a appelé à faire barrage à l’extrême droite en faisant voter pour M. Muselier », a également fait remarquer le député écologiste Benjamin Lucas, sur Europe 1. « Oui bien sûr nous crions dans l’Hémicycle, mais (…) l’histoire de la République est faite de débats houleux, c’est normal, c’est nos convictions qu’on met en jeu », a-t-il poursuivi.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron attendu pour assister à la fin de la 18ᵉ étape du Tour de France dans les Hautes-Pyrénées        Comme pratiquement tous les ans, le chef de l’Etat assistera jeudi en fin d’après-midi à une étape du Tour de France, la dix-huitième, entre Lourdes et Hautacam (Hautes-Pyrennées), dernière étape de montagne du Tour. Il y est attendu dès 16 h 40 et assistera au podium prévu une heure plus tard.          Le président de la République s’est d’abord rendu en fin de matinée à l’Usine des sports de Tarbes, un ancien bâtiment industriel réhabilité en complexe multisport, afin de rappeler « l’engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 », avait précisé l’Elysée en amont du déplacement.                Emmanuel Macron joue au basket avec des enfants, lors de sa visite du nouveau complexe sportif de Tarbes, le 21 juillet 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     15:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat, Assemblée nationale, réforme des retraites, EDF… L’interview de Bruno Le Maire au « Monde »        En plein débat sur le pouvoir d’achat au Parlement, le ministre de l’économie explique dans cette interview au Monde comment l’exécutif compte trouver des terrains d’entente avec les oppositions, mais sans « dévier du mandat des Français ».                    Lire aussi :  Bruno Le Maire : « Nous avons changé dans nos méthodes. Nous écoutons davantage, nous dialoguons plus »                       15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Taxe sur les superprofits : coup de pression sur le gouvernement, y compris depuis les rangs de la majorité        Une tribune de députés de Renaissance (ex-LRM) dans Les Echos, des appels de deux présidents de commission de l’Assemblée et un amendement déposé par douze députés au projet de budget rectificatif… Des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes ayant réalisé d’importants bénéfices grâce à l’inflation, en plaidant pour une taxe exceptionnelle sur les « superprofits ».          « Nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis opposé aux rentes, j’affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus », a ainsi lancé jeudi sur Twitter le président de la commission des lois, Sacha Houlié.          L’amendement déposé lundi par douze députés, issu de « l’aile gauche » de la majorité et à l’initiative de Stella Dupont, propose ainsi une « contribution exceptionnelle de solidarité » de 15 % sur les bénéfices des « sociétés pétrolières et gazières, de transport maritime et de marchandises » qui « réalisent un chiffre d’affaires supérieur à 1 milliard d’euros ».          Les députés LR aussi ont avancé leurs pions : le président de leur groupe, Olivier Marleix, estime que son parti n’a « aucune hostilité à ce que l’Etat, par la loi, mette davantage à contribution les pétroliers si c’est nécessaire ». Mais jusqu’ici l’offensive venait surtout de la Nupes et dans une moindre mesure du RN. Chacun propose ses propres amendements, relativement proches. En ligne de mire : essentiellement les énergéticiens, comme TotalEnergies, et le géant du transport maritime CMA CGM, qui profitent à plein de la flambée des cours du pétrole et du gaz et des coûts du transport par conteneurs.          Du côté de l’exécutif, on freine toujours des quatre fers. Depuis des semaines, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, défend plutôt l’idée de contributions volontaires des entreprises. Celles-ci ont déjà annoncé des gestes – baisse des coûts de transport pour CMA CGM et remise à la pompe pour TotalEnergies.          « Doivent-elles faire plus ? Oui, certainement », a reconnu M. Le Maire dans Le Monde mercredi soir. « Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023 » à l’automne, a-t-il averti, en écho à Emmanuel Macron, qui a promis le 14 juillet une « contribution » des entreprises mais « pas dans la démagogie ». Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, « espère » des « annonces » des entreprises d’ici la fin de la semaine afin d’avoir « quelque chose qui soit immédiatement visible (…) pour les Français », a-t-il affirmé jeudi sur Franceinfo.                    15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reprises des discussions à l’Assemblée nationale sur le projet de loi pouvoir d’achat        Les députés ont repris place dans l’Hémicycle à 15 heures pour l’examen du projet de loi pouvoir d’achat. Ils siégeront jusqu’à 20 heures puis reprendront les discussions de 21 h 30 à minuit, avec l’espoir d’avancer plus rapidement que ces derniers jours dans leurs discussions.          Ils examinent en ce moment même l’article 7, relatif à la protection du consommateur et à la facilitation des procédures de résiliation de contrats en ligne, et les amendements attenants à cet article qui ont été déposés par les élus d’opposition. Le projet de loi comporte au total vingt articles, il reste donc aux députés treize articles à examiner ainsi que deux cent trente amendements.          L’Assemblée nationale a déjà prévu de siéger jusqu’à samedi soir, en raison du rallongement des débats par rapport au calendrier fixé en début de semaine par la conférence des présidents.                                     Les députés et les sénateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda ce jeudi         Tour de France. Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi après-midi à une étape du Tour de France, la dix-huitième, entre Lourdes et Hautacam. Dès la fin de matinée, le président de la République visitera également l’usine des Sports de Tarbes, ancien bâtiment industriel réhabilité en complexe multisport, où il assistera à des démonstrations sportives.Rendez-vous à 9 heures sur les bancs de l’Assemblée. Trois séances publiques sont prévues jeudi à l’agenda des députés afin de poursuivre et conclure l’examen du projet de loi pouvoir d’achat en première lecture par un vote, selon les ambitions de l’agenda de l’Assemblée nationale. Les députés s’adonneront ensuite à la première lecture de l’autre texte-clé du paquet de mesures pour le pouvoir d’achat : le projet de loi de finances rectificative (PLFR).Tentative d’accord. Le projet de loi sanitaire adopté hier soir en première lecture par le Sénat en séance publique, les députés et les sénateurs tenteront aujourd’hui de s’accorder sur une version commune en commission mixte paritaire (CMP). En cas d’accord, il devra encore être voté une dernière fois par les deux chambres. En cas d’échec, ou de vote négatif de l’une des deux chambres – ce qui ne peut être exclu dans la configuration actuelle de l’Assemblée –, la navette se poursuivrait à moins que le gouvernement ne jette l’éponge.         Nos articles pour approfondir         Olivier Véran, le porte-parolat pour faire oublier le « ministre du Covid »Le projet de loi sur le pouvoir d’achat met en relief les nouveaux rapports de force à l’AssembléePrésidence de LR : le renoncement de Laurent Wauquiez ouvre le jeu et plonge le parti dans l’incertitudeBruno Le Maire : « Nous avons changé »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          Les députés et les sénateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-21T17:00:08+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T05:00:08+00:00","headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","description":"Il reste encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent cinquante amendements \u00e0 examiner, avant de passer \u00e0 l\u2019examen de l\u2019autre texte cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat, le projet de loi de finances rectificative.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"L’Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur examen contre la montre du projet de loi sur le pouvoir d’achat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Il reste encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent cinquante amendements \u00e0 examiner, avant de passer \u00e0 l\u2019examen de l\u2019autre texte cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat, le projet de loi de finances rectificative.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-07-21T17:00:08+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T05:00:08+00:00"
  Le rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice sur l\u2019assassinat en prison de l\u2019ind\u00e9pendantiste corse Yvan Colonna par un de ses cod\u00e9tenus sera remis \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb \u00e0 la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne, a annonc\u00e9 jeudi G\u00e9rald Darmanin.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a fait cette annonce \u00e0 l\u2019issue de la premi\u00e8re r\u00e9union du comit\u00e9 strat\u00e9gique sur l\u2019avenir de la Corse, form\u00e9 de 21 \u00e9lus corses, qu\u2019il a pr\u00e9sid\u00e9e jeudi \u00e0 Paris. Dans le cadre des n\u00e9gociations \u00ab\u00a0historiques\u00a0\u00bb ouverte avec les \u00e9lus de l\u2019\u00eele, ce dernier se rendra en Corse de vendredi \u00e0 samedi.          Le 2\u00a0mars dernier \u00e0 la prison d\u2019Arles, M.\u00a0Colonna, militant ind\u00e9pendantiste condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac en f\u00e9vrier\u00a01998, avait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par un d\u00e9tenu camerounais de 36\u00a0ans, Franck Elong Ab\u00e9, qui purgeait plusieurs peines dont une de neuf ans de prison pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb.          Ce d\u00e9tenu radicalis\u00e9 a depuis \u00e9t\u00e9 mis en examen pour tentative d\u2019assassinat terroriste. Yvan Colonna \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites de ses blessures \u00e0 Marseille apr\u00e8s trois semaines de coma. Le gouvernement avait demand\u00e9 alors un rapport \u00e0 l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice pour \u00e9clairer les circonstances de cette agression, qui ont suscit\u00e9 col\u00e8re et pol\u00e9miques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assassinat d\u2019Yvan Colonna\u00a0: le rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice remis la semaine proc...","dateModified":"2022-07-21T17:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:24:48+00:00","articleBody":"     Le parti Renaissance, qui doit permettre de fusionner La R\u00e9publique en marche (LRM) avec des satellites de la majorit\u00e9, comme Agir et Territoires de progr\u00e8s, va r\u00e9unir \u00ab\u00a0une convention des cadres\u00a0\u00bb le 27\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Metz, a indiqu\u00e9 LRM \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) mercredi.          Seront convi\u00e9s \u00e0 cette grande r\u00e9union les d\u00e9put\u00e9s, s\u00e9nateurs et eurod\u00e9put\u00e9s des trois partis, ainsi que certains \u00e9lus locaux, r\u00e9f\u00e9rents territoriaux, ou encore ministres. Il s\u2019agit du premier rendez-vous pour Renaissance, dont la cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but mai apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron. Si le groupe de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 l\u2019\u00e9tiquette, la mise sur pied du parti prend, elle, davantage de temps.          Cette convention doit ainsi permettre de pr\u00e9senter un texte qui s\u2019apparentera \u00e0 une \u00ab\u00a0charte des valeurs\u00a0\u00bb et qui sera compl\u00e9t\u00e9 ou amend\u00e9 \u00e0 l\u2019issue des discussions tenues \u00e0 Metz. Les militants seront de leur c\u00f4t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 se prononcer par vote \u00e9lectronique sur de nouveaux statuts, qui ent\u00e9rineront notamment une nouvelle gouvernance et organisation territoriale, courant septembre.          L\u2019av\u00e8nement du nouveau parti doit aussi permettre \u00e0 l\u2019actuel patron de LRM, Stanislas Guerini, devenu ministre de la fonction et de la transformation publiques, de passer la main. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, qui s\u2019active en coulisses sur la cr\u00e9ation du nouveau parti, devrait lui succ\u00e9der.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La R\u00e9publique en marche deviendra Renaissance le 27\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Metz","dateModified":"2022-07-21T17:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T17:02:02+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 l\u2019article\u00a09 du projet loi pouvoir d\u2019achat (231 voix pour, 9 contre). Ce dernier porte de deux \u00e0 trois ans la peine de prison encourue \u00ab\u00a0en cas d\u2019une pratique commerciale trompeuse ou d\u2019une pratique commerciale agressive d\u00e8s lors que cette pratique est suivie de la conclusion d\u2019un contrat\u00a0\u00bb.          Il reste encore aux d\u00e9put\u00e9s onze articles et plus de cent soixante amendements \u00e0 examiner, avant de passer \u00e0 l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique \u00e0 20\u00a0heures, ils si\u00e9geront de nouveau ce soir de 21\u00a0heures \u00e0 minuit. Ils discutent actuellement de l\u2019article 10 portant sur les stockages de gaz naturel.          Trois s\u00e9ances sont \u00e9galement pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e demain ainsi que samedi, afin de permettre l\u2019examen des deux textes en premi\u00e8re s\u00e9ance au plus vite. Le S\u00e9nat se penchera sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat d\u00e8s son vote par l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 mi-chemin de l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat, ont vot\u00e9 l\u2019article\u00a09 pou...","dateModified":"2022-07-21T17:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:52:08+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis lors d\u2019une commission mixte paritaire, jeudi, les parlementaires ont valid\u00e9 le texte tel que modifi\u00e9 dans la nuit par le S\u00e9nat.          Il comprend en outre la possibilit\u00e9 d\u2019une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s si la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 donne son aval, ainsi qu\u2019un possible r\u00e9tablissement d\u2019un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, disposition modifi\u00e9e par rapport \u00e0 sa premi\u00e8re version, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Contr\u00f4le des tests pour les entr\u00e9es en France, r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s\u00a0: accord entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs sur le projet de loi sanitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: que contient le texte sur lequel les parlementaires ont trouv\u00e9 un accord\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T16:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:41:10+00:00","articleBody":"     Le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et chef d\u2019orchestre de l\u2019accord de la Nupes, qui pr\u00e9voit une \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e, possiblement en octobre, veut en faire l\u2019occasion pour la Nupes de \u00ab\u00a0rassembler un front social uni dans l\u2019action\u00a0\u00bb, qu\u2019il souhaite voir durer \u00ab\u00a0pour peser plus lourd encore que les \u201cgilets jaunes\u201d en leur temps\u00a0\u00bb, explique-t-il, jeudi, dans un billet de blog.          Ce dernier avait appel\u00e9 de ces v\u0153ux une telle mobilisation d\u00e9but juillet, pr\u00e9lude, selon lui, \u00e0 de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives qu\u2019il presse face au blocage du Parlement. Si la date de cette marche n\u2019est pas encore tranch\u00e9e entre les partenaires de la Nupes (LFI, EELV, PS, PCF), elle pourrait avoir lieu en octobre \u00ab\u00a0pour ne pas g\u00eaner les mobilisations syndicales annonc\u00e9es pour septembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Mais \u00ab\u00a0la pr\u00e9paration de cette marche d\u2019octobre (\u2026) commence par la bataille dans l\u2019h\u00e9micycle\u00a0\u00bb, o\u00f9 le tribun qui n\u2019a pas souhait\u00e9 se repr\u00e9senter en juin dernier, juge que le groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0fait honneur \u00e0 sa raison d\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les charges sont franches, claires et nettes. Ni arrangement ni tambouille\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          La Nupes \u00ab\u00a0doit enraciner et d\u00e9velopper son audience dans les milieux populaires, affirme M.\u00a0M\u00e9lenchon, en pr\u00e9vision du jour prochain o\u00f9 le peuple de nouveau devra d\u00e9cider dans quelle direction il faut faire aller le pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019ici l\u00e0, pas de confusion, pas de collusion\u00a0\u00bb, appelle-t-il, jugeant que \u00ab\u00a0le vote contre l\u2019augmentation du smic fait ensemble par les macronistes et le RN, sans oublier LR, est un moment de clarification d\u00e9cisif\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon souhaite que cette mobilisation \u00e0 la re...","dateModified":"2022-07-21T17:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:19:19+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique accompagne la chorale pour un chant traditionnel pyr\u00e9n\u00e9en, lors d\u2019une visite consacr\u00e9e au pastoralisme \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, le 21 juillet 2022. LIONEL BONAVENTURE \/ AFP           Emmanuel Macron a annonc\u00e9, jeudi, des mesures pour rassurer les \u00e9leveurs de brebis des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, qui lui ont exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes apr\u00e8s de premi\u00e8res attaques de loups cet \u00e9t\u00e9.          Au cours d\u2019une rencontre de plus d\u2019une heure \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, en marge d\u2019un d\u00e9placement consacr\u00e9 au Tour de France, le chef de l\u2019Etat a assur\u00e9 \u00e0 des repr\u00e9sentants des \u00e9leveurs qu\u2019une \u00ab\u00a0brigade d\u2019intervention loup\u00a0\u00bb serait cr\u00e9\u00e9e d\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023 pour les Pyr\u00e9n\u00e9es et le sud du Massif central, o\u00f9 le nombre de loups gris s\u2019accro\u00eet.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, il n\u2019existe qu\u2019une brigade de ce genre bas\u00e9e \u00e0 Gap et intervenant surtout dans les Alpes, la r\u00e9gion o\u00f9 ce pr\u00e9dateur naturel et prot\u00e9g\u00e9 est le plus pr\u00e9sent. Compos\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019agents fonctionnaires, cette brigade a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e temporairement dans le secteur d\u2019Hautacam, sur les hauteurs des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, apr\u00e8s les protestations d\u2019\u00e9leveurs attribuant \u00e0 un ou plusieurs loups la mort d\u2019une cinquantaine de brebis depuis le d\u00e9but du mois de mai.          Emmanuel Macron a \u00e9galement promis aux \u00e9leveurs des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es que l\u2019Etat allait les accompagner \u00e0 prendre des mesures de protection des troupeaux (filets, pr\u00e9sence de bergers et de chiens patous la nuit\u2026). Un soutien technique, notamment avec la fourniture de jumelles thermiques, sera apport\u00e9 aux lieutenants de louveterie, l\u2019\u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 du pr\u00e9fet.          Lors de ce d\u00e9placement, le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La bataille pour l\u2019emploi est, pour moi, cl\u00e9 dans les prochains mois\u00a0\u00bb, face \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb qui menace.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/48a0990_5764532-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Emmanuel Macron a tent\u00e9 de rassurer les \u00e9leveurs face aux attaques de loup...","dateModified":"2022-07-21T16:36:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T16:12:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale comme le S\u00e9nat pr\u00e9voient une hausse des dotations de l\u2019Etat pour les budgets 2023 des deux institutions, a appris l\u2019Agence France-Presse jeudi de sources parlementaires.          Le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019institution, a approuv\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0le principe d\u2019une revalorisation de la dotation de l\u2019Etat, stable depuis 2012 et dont le montant ne couvrait plus la totalit\u00e9 des charges de fonctionnement depuis 2017\u00a0\u00bb, indique le compte rendu de la r\u00e9union.          \u00ab\u00a0Pour 2023, le montant de la dotation est, en cons\u00e9quence, fix\u00e9 au niveau des d\u00e9penses de fonctionnement, soit 571\u00a0millions d\u2019euros, et, pour les ann\u00e9es suivantes, il sera index\u00e9 sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9. Cette hausse d\u2019environ 50\u00a0millions d\u2019euros vise particuli\u00e8rement \u00e0 prendre en charge la revalorisation de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice de la fonction publique ainsi que les effets de l\u2019inflation.          La dotation \u00e9tait de 518\u00a0millions d\u2019euros auparavant, montant inchang\u00e9 depuis 2012 malgr\u00e9 l\u2019inflation. En\u00a02022, l\u2019Assembl\u00e9e avait demand\u00e9 une rallonge de 34,6\u00a0millions d\u2019euros, principalement en raison des d\u00e9penses induites par le renouvellement des d\u00e9put\u00e9s\u00a0: indemnit\u00e9s de collaborateurs sur le d\u00e9part, changement de mat\u00e9riel\u2026          C\u00f4t\u00e9 S\u00e9nat, le budget 2023 a aussi \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9valu\u00e9 afin de prendre en compte les cons\u00e9quences du contexte inflationniste et l\u2019impact financier de la revalorisation de 3,5\u00a0% du point d\u2019indice de la fonction publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi la pr\u00e9sidence, apr\u00e8s une r\u00e9union du bureau de l\u2019institution. La hausse est de 2,28\u00a0%, soit 7,7\u00a0millions d\u2019euros \u2013 la dotation affect\u00e9e au S\u00e9nat en\u00a02022 repr\u00e9sentait 338,58\u00a0millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budgets de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat\u00a0: vers une hausse des dotations de l\u2019Etat face \u00e0 l\u2019inflation","dateModified":"2022-07-21T16:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:50:47+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Braun s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter du \u00ab\u00a0consensus au service de la protection des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb trouv\u00e9 autour du projet de loi sanitaire par les 14 parlementaires repr\u00e9sentant les deux chambres, jeudi en commission mixte paritaire.          Le texte qui fait l\u2019objet d\u2019un accord est celui adopt\u00e9 hier soir par les s\u00e9nateurs. Il ent\u00e9rine la fin des mesures d\u2019exception face au Covid-19 mais pr\u00e9voit un possible recours \u00e0 un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, r\u00e9tablissant ainsi, sous une forme diff\u00e9rente, la disposition du gouvernement rejet\u00e9e la semaine pass\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s.          Pour \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9finitivement, le projet de loi doit encore \u00eatre vot\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puis mardi au S\u00e9nat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sanitaire\u00a0: le ministre de la sant\u00e9 se f\u00e9licite de l\u2019accord trouv\u00e9 et du r\u00e9tablisseme...","dateModified":"2022-07-21T16:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:44:47+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains questeur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Eric Ciotti, a demand\u00e9, jeudi, dans un courrier officiel adress\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e, \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb pour les d\u00e9put\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle.          Notant un \u00ab\u00a0rel\u00e2chement\u00a0vestimentaire\u00a0\u00bb lors de ce d\u00e9but de 16e\u00a0l\u00e9gislature, \u00ab\u00a0amplifi\u00e9\u00a0\u00bb par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, il cible \u00ab\u00a0notamment\u00a0\u00bb dans son courrier les \u00e9lus \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, qui, selon lui, \u00ab\u00a0se permettent de porter des tenues de plus en plus rel\u00e2ch\u00e9es\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti plaide pour que le port de la cravate soit obligatoire dans l\u2019h\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-21T15:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:36:01+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour ne rien manquer de l\u2019actualit\u00e9, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-21T15:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:27:56+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9put\u00e9s prennent part au scrutin public sur l\u2019article\u00a08 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, jeudi 21\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/2c47afd_1658417142469-img-9348.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T15:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#593242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T15:19:13+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but des discussions orageuses entam\u00e9es lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans le cadre de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, le camp Macron et certains des 61\u00a0d\u00e9put\u00e9s de LR confirment leur rapprochement.          Un r\u00e9cit de nos journalistes parlementaires Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, \u00e0 lire ci-dessous.                    Lire aussi :  Les nouveaux rapports de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e se dessinent avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat r\u00e9v\u00e9lateur des nouveaux rapports de force dans l\u2019H\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-21T15:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:49:14+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des 281\u00a0voix exprim\u00e9es l\u2019article\u00a07 du projet de loi pouvoir d\u2019achat, relatif \u00e0 la facilitation des proc\u00e9dures de r\u00e9siliation en ligne de contrats souscrits par les consommateurs.          Contre l\u2019avis du gouvernement et de la commission, l\u2019Assembl\u00e9e a adopt\u00e9 un amendement port\u00e9 par La France insoumise, qui \u00e9largit la possibilit\u00e9 de r\u00e9silier par voie \u00e9lectronique un contrat souscrit hors ligne, alors que la version originelle de l\u2019article\u00a07 ne pr\u00e9voyait cette option que pour les contrats conclus eux aussi en ligne.          Les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement adopt\u00e9 un amendement port\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Julien Dive, qui permet d\u2019exon\u00e9rer les personnes reconnues en situation de surendettement du r\u00e8glement des indemnit\u00e9s en cas de r\u00e9siliation d\u2019un abonnement de t\u00e9l\u00e9phonie ou Internet.          L\u2019article\u00a08 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans la demi-heure suivante, avec une seule voix contre. Ce dernier \u00e9tend la simplification des d\u00e9marches de r\u00e9siliation en ligne aux contrats d\u2019assurance.                Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb se f\u00e9licitent de l\u2019adoption de l\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par Mme\u00a0Chikirou sur l\u2019\u00e9largissement de la facilit\u00e9 de r\u00e9siliation en ligne de contrats souscrits par les consommateurs, le 21\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La ministre Olivia Gr\u00e9goire fait part de l\u2019avis d\u00e9favorable du gouvernement sur l\u2019amendement\u00a0970 propos\u00e9 par Sophia Chikirou, lors de l\u2019examen de l\u2019article 7 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, le 21\u00a0juillet 2022 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/485e6cb_1658414016646-img-5690.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent les articles\u00a07 et\u00a08 sur la facilitation de r\u00e9si...","dateModified":"2022-07-21T15:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:26:35+00:00","articleBody":"     Les repr\u00e9sentants des parlementaires des deux Chambres ont trouv\u00e9, ce jeudi, un accord en commission mixte paritaire (CMP) sur le projet de loi sanitaire autour du texte adopt\u00e9 cette nuit par les s\u00e9nateurs, a affirm\u00e9 le rapporteur du texte au S\u00e9nat Philippe Bas sur Twitter, une information confirm\u00e9e au Monde.          Pour \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9finitivement, le projet de loi ayant fait consensus en CMP doit encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux Chambres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs trouvent un accord sur le projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-21T14:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:20:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue signifie un avis de \u00ab\u00a0sagesse\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019assemble nationale ?     Flo         Bonjour,          A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le gouvernement est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer sur les projets de loi qu\u2019il pr\u00e9sente aux parlementaires lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale (en expliquant la philosophie du texte) mais aussi lors des discussions article par article, et amendement par amendement.          En \u00e9tant au minimum repr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle par un seul de ses membres, le gouvernement rend ainsi un avis qui est soit favorable, soit d\u00e9favorable, soit neutre. C\u2019est \u00e0 cet avis de neutralit\u00e9 que renvoie l\u2019expression avis de \u00ab\u00a0sagesse\u00a0\u00bb \u2013 le ministre repr\u00e9sentant du gouvernement affirme ainsi ne pas avoir d\u2019avis et s\u2019en \u00ab\u00a0remettre \u00e0 la sagesse de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T14:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T14:06:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Provence-Alpes-Cote d\u2019Azur (PACA) a critiqu\u00e9 jeudi matin sur BFM-TV le comportement des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, estimant qu\u2019ils incarnent une \u00ab\u00a0gauche sale, d\u00e9braill\u00e9e, qui crie partout\u00a0\u00bb et ont dans l\u2019H\u00e9micycle \u00ab\u00a0un probl\u00e8me de comportement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous repr\u00e9sentez la R\u00e9publique, vous avez une charge, vous n\u2019\u00eates pas dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation. (\u2026) Vous sortez du bac \u00e0 sable et vous \u00eates chez les grands. Vous devez essayer de vous comporter \u00e0 ce niveau\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019ex-\u00e9lu des R\u00e9publicains, ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron depuis la pr\u00e9sidentielle.          La r\u00e9plique n\u2019a pas tard\u00e9. \u00ab\u00a0En fran\u00e7ais, \u00e7a ne s\u2019appelle pas \u201ccrier partout\u201d mais \u201cfaire des propositions pour am\u00e9liorer la vie des Fran\u00e7ais\u201d, a r\u00e9pondu sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne Manuel Bompard (LFI), proche de M.\u00a0M\u00e9lenchon. Mais rester fid\u00e8le \u00e0 ses convictions, c\u2019est difficile \u00e0 comprendre pour quelqu\u2019un qui a retourn\u00e9 sa veste pour se faire \u00e9lire avec les macronistes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ras le bol de ce m\u00e9pris et de cette condescendance d\u2019\u00e9lus qui doivent leur \u00e9lection aux voix de la gauche\u00a0\u00bb, a aussi r\u00e9torqu\u00e9 Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du PS, qui rappelle que M. \u00ab\u00a0Muselier n\u2019a gagn\u00e9 que parce que nous nous sommes retir\u00e9s au second tour pour \u00e9viter une triangulaire qui aurait port\u00e9 le RN \u00e0 la pr\u00e9sidence de PACA\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On n\u2019\u00e9tait pas sale quand on a appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite en faisant voter pour M. Muselier\u00a0\u00bb, a \u00e9galement fait remarquer le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Benjamin Lucas, sur Europe 1. \u00ab\u00a0Oui bien s\u00fbr nous crions dans l\u2019H\u00e9micycle, mais (\u2026) l\u2019histoire de la R\u00e9publique est faite de d\u00e9bats houleux, c\u2019est normal, c\u2019est nos convictions qu\u2019on met en jeu\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Renaud Muselier estime que les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes incarnent une \u00ab\u00a0gauche sale et d\u00e9braill\u00e9e\u00a0\u00bb, le...","dateModified":"2022-07-21T14:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:57:27+00:00","articleBody":"     Comme pratiquement tous les ans, le chef de l\u2019Etat assistera jeudi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la dix-huiti\u00e8me, entre Lourdes et Hautacam (Hautes-Pyrenn\u00e9es), derni\u00e8re \u00e9tape de montagne du Tour. Il y est attendu d\u00e8s 16\u00a0h\u00a040 et assistera au podium pr\u00e9vu une heure plus tard.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est d\u2019abord rendu en fin de matin\u00e9e \u00e0 l\u2019Usine des sports de Tarbes, un ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, afin de rappeler \u00ab\u00a0l\u2019engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e en amont du d\u00e9placement.                Emmanuel Macron joue au basket avec des enfants, lors de sa visite du nouveau complexe sportif de Tarbes, le 21\u00a0juillet 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/1482195_5762636-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron attendu pour assister \u00e0 la fin de la 18\u1d49\u00a0\u00e9tape du Tour de France dans les Hautes-Pyr\u00e9n...","dateModified":"2022-07-21T14:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:47:28+00:00","articleBody":"     En plein d\u00e9bat sur le pouvoir d\u2019achat au Parlement, le ministre de l\u2019\u00e9conomie explique dans cette interview au Monde comment l\u2019ex\u00e9cutif compte trouver des terrains d\u2019entente avec les oppositions, mais sans \u00ab\u00a0d\u00e9vier du mandat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons chang\u00e9 dans nos m\u00e9thodes. Nous \u00e9coutons davantage, nous dialoguons plus\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat, Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9forme des retraites, EDF\u2026 L\u2019interview de Bruno Le\u00a0Maire a...","dateModified":"2022-07-21T14:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:31:30+00:00","articleBody":"     Une tribune de d\u00e9put\u00e9s de Renaissance (ex-LRM) dans Les Echos, des appels de deux pr\u00e9sidents de commission de l\u2019Assembl\u00e9e et un amendement d\u00e9pos\u00e9 par douze d\u00e9put\u00e9s au projet de budget rectificatif\u2026 Des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes ayant r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants b\u00e9n\u00e9fices gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019inflation, en plaidant pour une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis oppos\u00e9 aux rentes, j\u2019affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus\u00a0\u00bb, a ainsi lanc\u00e9 jeudi sur Twitter le pr\u00e9sident de la commission des lois, Sacha Houli\u00e9.          L\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 lundi par douze d\u00e9put\u00e9s, issu de \u00ab\u00a0l\u2019aile gauche\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 et \u00e0 l\u2019initiative de Stella Dupont, propose ainsi une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de 15\u00a0% sur les b\u00e9n\u00e9fices des \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, de transport maritime et de marchandises\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0r\u00e9alisent un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9put\u00e9s LR aussi ont avanc\u00e9 leurs pions\u00a0: le pr\u00e9sident de leur groupe, Olivier Marleix, estime que son parti n\u2019a \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9 \u00e0 ce que l\u2019Etat, par la loi, mette davantage \u00e0 contribution les p\u00e9troliers si c\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. Mais jusqu\u2019ici l\u2019offensive venait surtout de la Nupes et dans une moindre mesure du RN. Chacun propose ses propres amendements, relativement proches. En ligne de mire\u00a0: essentiellement les \u00e9nerg\u00e9ticiens, comme TotalEnergies, et le g\u00e9ant du transport maritime CMA CGM, qui profitent \u00e0 plein de la flamb\u00e9e des cours du p\u00e9trole et du gaz et des co\u00fbts du transport par conteneurs.          Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif, on freine toujours des quatre fers. Depuis des semaines, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, d\u00e9fend plut\u00f4t l\u2019id\u00e9e de contributions volontaires des entreprises. Celles-ci ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des gestes \u2013 baisse des co\u00fbts de transport pour CMA CGM et remise \u00e0 la pompe pour TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Doivent-elles faire plus\u00a0? Oui, certainement\u00a0\u00bb, a reconnu M. Le Maire dans Le Monde mercredi soir. \u00ab\u00a0Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019automne, a-t-il averti, en \u00e9cho \u00e0 Emmanuel Macron, qui a promis le 14\u00a0juillet une \u00ab\u00a0contribution\u00a0\u00bb des entreprises mais \u00ab\u00a0pas dans la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb. Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0annonces\u00a0\u00bb des entreprises d\u2019ici la fin de la semaine afin d\u2019avoir \u00ab\u00a0quelque chose qui soit imm\u00e9diatement visible (\u2026) pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 jeudi sur Franceinfo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taxe sur les superprofits\u00a0: coup de pression sur le gouvernement, y compris depuis les rangs de la majori...","dateModified":"2022-07-21T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:16:47+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont repris place dans l\u2019H\u00e9micycle \u00e0 15\u00a0heures pour l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat. Ils si\u00e9geront jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures puis reprendront les discussions de 21\u00a0h\u00a030 \u00e0 minuit, avec l\u2019espoir d\u2019avancer plus rapidement que ces derniers jours dans leurs discussions.          Ils examinent en ce moment m\u00eame l\u2019article\u00a07, relatif \u00e0 la protection du consommateur et \u00e0 la facilitation des proc\u00e9dures de r\u00e9siliation de contrats en ligne, et les amendements attenants \u00e0 cet article qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par les \u00e9lus d\u2019opposition. Le projet de loi comporte au total vingt articles, il reste donc aux d\u00e9put\u00e9s treize articles \u00e0 examiner ainsi que deux cent trente amendements.          L\u2019Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de si\u00e9ger jusqu\u2019\u00e0 samedi soir, en raison du rallongement des d\u00e9bats par rapport au calendrier fix\u00e9 en d\u00e9but de semaine par la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprises des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-21T13:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T13:06:25+00:00","articleBody":"     Ursula von der Leyen juge \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb une coupure totale des livraisons de Gazprom aux Vingt-Sept \u2013 le gaz russe repr\u00e9sentait, en\u00a02021, 40\u00a0% des importations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Pour y faire face, Bruxelles a pr\u00e9sent\u00e9 un plan fond\u00e9 sur le volontariat, demandant \u00e0 chacun de ses membres de r\u00e9duire sa consommation. Mais si l\u2019hiver venait \u00e0 \u00eatre plus rude que pr\u00e9vu, si les approvisionnements de gaz alternatifs n\u2019\u00e9taient pas \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances ou si les Vingt-Sept ne faisaient pas les efforts n\u00e9cessaires, alors la Commission pourrait leur imposer cet objectif.          L\u2019analyse de notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Pour s\u2019affranchir du gaz russe, la Commission veut r\u00e9duire de 15\u00a0% la consommation des Europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne va demander aux Etats membres de r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz ","dateModified":"2022-07-21T13:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#592025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:55:14+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre Emmanuelle Wargon a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e jeudi par l\u2019Elys\u00e9e pour pr\u00e9sider la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie, instance charg\u00e9e d\u2019assurer le bon fonctionnement des march\u00e9s du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Ce \u00ab\u00a0projet de nomination\u00a0\u00bb doit \u00eatre avalis\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat, rappelle l\u2019Elys\u00e9e dans son communiqu\u00e9. Emmanuelle Wargon, 51\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 pendant le dernier quinquennat secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9cologie (2018-2020), puis ministre du logement (2020-2022). Candidate \u00e0 la d\u00e9putation dans le Val-de-Marne en juin dernier, elle avait \u00e9t\u00e9 battue lors du premier tour des l\u00e9gislatives.          Si elle est confirm\u00e9e par le Parlement, Mme\u00a0Wargon succ\u00e9dera \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Carenco, nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019outre-mer. \u00ab\u00a0Tr\u00e8s honor\u00e9e\u00a0\u00bb du choix du pr\u00e9sident Emmanuel Macron, a-t-elle \u00e9crit en r\u00e9action dans un tweet, elle a fait valoir que \u00ab\u00a0la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la protection des consommateurs, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb seront au c\u0153ur de son mandat.          La CRE est une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante, cr\u00e9\u00e9e par la loi en\u00a02000 dans le contexte de l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Elle veille au caract\u00e8re non discriminatoire et transparent de l\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux publics de transport et de distribution, et plus g\u00e9n\u00e9ralement au bon fonctionnement des march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie en France, et ce \u00ab\u00a0au b\u00e9n\u00e9fice du consommateur\u00a0\u00bb.          Elle est aussi comp\u00e9tente depuis 2013 pour se prononcer sur les tarifs r\u00e9glement\u00e9s du gaz et, depuis 2016, sur les tarifs de vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Elle peut aussi lancer des proc\u00e9dures de sanction financi\u00e8re. Son pr\u00e9sident est nomm\u00e9 pour un mandat de six ans par d\u00e9cret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-ministre Emmanuelle Wargon propos\u00e9e par Emmanuel Macron \u00e0 la t\u00eate de la Commission de r\u00e9gulatio...","dateModified":"2022-07-21T13:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:43:39+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEn passant sur la cha\u00eene Public S\u00e9nat, j'ai vu un bandeau indiquant que le S\u00e9nat ouvre la voie \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s sous certaines conditions. Avez-vous des informations compl\u00e9mentaires ?    Ben         Bonjour Ben,          Vous avez lu juste sur votre \u00e9cran\u00a0! Dans la version du projet de loi sanitaire adopt\u00e9 hier soir par le S\u00e9nat, qui r\u00e9tablit notamment la possibilit\u00e9 d\u2019un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res de l\u2019Hexagone, la question de la r\u00e9int\u00e9gration des quelque 12\u00a0000 personnels soignants non vaccin\u00e9s est pos\u00e9e explicitement.          Le projet de loi modifi\u00e9, par rapport \u00e0 la version vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, dispose ainsi qu\u2019une r\u00e9int\u00e9gration \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb des soignants non vaccin\u00e9s aura lieu d\u00e8s que leur suspension ne sera plus justifi\u00e9e au vu de l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie ou des \u00ab\u00a0connaissances m\u00e9dicales et scientifiques\u00a0\u00bb, soit d\u00e8s que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 jugera qu\u2019elle n\u2019est plus justifi\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous cr\u00e9ons un chemin vers la r\u00e9int\u00e9gration\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Philippe Bas (LR), le rapporteur du texte au S\u00e9nat, qui estime que l\u2019inscription dans la loi de cette obligation de r\u00e9int\u00e9gration imm\u00e9diate, une fois un avis favorable formul\u00e9 par les autorit\u00e9s sanitaires, permettra d\u2019\u00e9viter au gouvernement de \u00ab\u00a0tergiverser\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T13:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T12:28:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale a approuv\u00e9 jeudi le plafonnement de la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% pendant un an ainsi qu\u2019une revalorisation de 3,5\u00a0% de l\u2019aide personnalis\u00e9e au logement (APL), dans le cadre de l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi en faveur du pouvoir d\u2019achat, apr\u00e8s des discussions muscl\u00e9es entre la majorit\u00e9 et la gauche.          L\u2019alliance de gauche Nupes a d\u00e9fendu, en vain, une s\u00e9rie d\u2019amendements pour le gel des loyers jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023 ou pour la limitation de leur hausse \u00e0 1\u00a0%. \u00ab\u00a0Le projet de loi n\u2019est pas seulement insuffisant, mais dangereux\u00a0\u00bb, car il ouvre la voie \u00e0 des augmentations de loyers de 3,5\u00a0%, a jug\u00e9 Adrien Quatennens (LFI). Nicolas Meizonnet (RN) a aussi critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0une revalorisation bien insuffisante\u00a0\u00bb de l\u2019APL \u00ab\u00a0au regard des coupes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\u00a0\u00bb sur cette allocation.          Via un amendement de Charles de Courson (groupe LIOT) soutenu par la majorit\u00e9, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 un \u00ab\u00a0bouclier loyer\u00a0\u00bb renforc\u00e9 pour les outre-mer, afin d\u2019y limiter les hausses de loyer \u00e0 2,5\u00a0%. En Corse, l\u2019augmentation pourra \u00eatre restreinte \u00e0 1,5\u00a0%. Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition sont aussi parvenus en se coalisant \u00e0 faire passer un autre amendement de Charles de Courson, offrant au repr\u00e9sentant de l\u2019Etat la possibilit\u00e9 de limiter la possible hausse des loyers en zone de revitalisation rurale \u00e0 1,5\u00a0%.          Le vote a \u00e9t\u00e9 serr\u00e9, et les \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s par la proc\u00e9dure \u00ab\u00a0assis-debout\u00a0\u00bb pour davantage d\u2019exactitude. En vain, quelques \u00e9lus de la majorit\u00e9 se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle pour tenter de renverser la vapeur. Dans un rappel au r\u00e8glement, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s RN, Marine Le Pen, a critiqu\u00e9 cette arriv\u00e9e soudaine.          Les d\u00e9put\u00e9s se sont aussi retrouv\u00e9s pour adopter un amendement port\u00e9 par LFI \u2212\u00a0une premi\u00e8re sur ce projet de loi\u00a0\u2212 qui pr\u00e9voit d\u2019interdire les surloyers lorsqu\u2019un logement a des sanitaires sur le palier ou des probl\u00e8mes d\u2019isolation thermique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Article\u00a06\u00a0: malgr\u00e9 l\u2019\u00e9chec de la Nupes \u00e0 faire voter un encadrement des loyers, plusieurs amendemen...","dateModified":"2022-07-21T12:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:56:11+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s son adoption au S\u00e9nat hier en premi\u00e8re lecture, sept d\u00e9put\u00e9s et sept s\u00e9nateurs vont se r\u00e9unir \u00e0 partir 14\u00a0heures pour une commission mixte paritaire afin que le Parlement se mette d\u2019accord sur un seul et unique texte afin qu\u2019il entre en vigueur le plus rapidement possible.          Les d\u00e9put\u00e9s membres de cette commission sont\u00a0:          Caroline Abadie (Renaissance), Ugo Bernalicis (LFI), Philippe Gosselin (LR), Guillaume Gouffier-Cha (Renaissance), Sacha Houli\u00e9 (Renaissance), Emmanuel Mandon (MoDem), Thomas M\u00e9nag\u00e9 (RN).          Les s\u00e9nateurs membres de cette commission sont\u00a0:          Philippe Bas (LR), Philippe Bonnecarr\u00e8re (Union centriste), Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet (LR), Marie-Pierre de La Gontrie (PS), Catherine Di Folco (LR), Bernard Jomier (PS), Alain Richard (Renaissance).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici les membres de la commission mixte paritaire sur le projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-21T14:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:26:54+00:00","articleBody":"     De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0joue gros\u00a0\u00bb sur l\u2019organisation des Jeux olympiques \u00e0 Paris en 2024","dateModified":"2022-07-21T11:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:25:11+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a demand\u00e9 aujourd\u2019hui au nouveau pr\u00e9fet de police de Paris, Laurent Nunez, de veiller \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de \u00ab\u00a0toutes les ressources\u00a0\u00bb de l\u2019institution pour l\u2019organisation des Jeux olympiques de 2024 \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Vous serez le pr\u00e9fet de police en charge des JO, et toute la pr\u00e9fecture de police doit \u00eatre tourn\u00e9e vers cet objectif\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019installation de M.\u00a0Nunez, en remplacement de Didier Lallement.          \u00ab\u00a0L\u2019organisation prochaine de la Coupe du monde de rugby (2023) et des Jeux olympiques et paralympiques constituent des enjeux majeurs, et je vous demande d\u00e8s aujourd\u2019hui de veiller \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de toutes les ressources de la pr\u00e9fecture de police\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Apr\u00e8s le rat\u00e9 du Stade de France, Laurent Nunez, 58 ans, devra lever les doutes sur les capacit\u00e9s de la France \u00e0 accueillir une grande manifestation populaire.          Par ailleurs, M. Darmanin souhaite que la \u00ab\u00a0situation dramatique\u00a0\u00bb du crack \u00e0 Paris, \u00ab\u00a0qui s\u00e9vit dans le nord-est de la capitale et qui pourrit la vie des habitants\u00a0\u00bb, soit \u00e9radiqu\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019ici un an\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous aurez la charge de mobiliser la police judiciaire, d\u2019associer l\u2019Ofast, et \u00e9videmment de travailler en bonne concertation avec les collectivit\u00e9s locales (\u2026) pour que d\u2019ici un an le grave probl\u00e8me sanitaire et s\u00e9curitaire que repr\u00e9sente le crack soit r\u00e9gl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin demande au nouveau pr\u00e9fet de police de Paris de mobiliser \u00ab\u00a0toutes les ressources\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-07-21T12:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T11:13:44+00:00","articleBody":"     Le vote du premier volet des mesures pour le pouvoir d\u2019achat se fait attendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec des d\u00e9bats qui s\u2019annoncent encore agit\u00e9s sur l\u2019\u00e9nergie et le recours accru au charbon pour \u00e9viter les p\u00e9nuries. Les d\u00e9put\u00e9s doivent adopter, peut-\u00eatre jeudi soir, le projet de loi \u00ab\u00a0d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour le pouvoir d\u2019achat, avant d\u2019encha\u00eener avec le budget rectificatif pour 2022 (PLFR), qui en assure le financement et compl\u00e8te l\u2019arsenal contre l\u2019inflation.          L\u2019Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de si\u00e9ger samedi. Car les d\u00e9bats s\u2019\u00e9ternisent, avec la mobilisation des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb contre la plupart des mesures, hormis la revalorisation des retraites ou des minima sociaux, pour laquelle ils se sont abstenus. Au programme des d\u00e9bats, d\u00e9sormais, plusieurs articles sur la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la France, sur fond de guerre en Ukraine et de crainte de fermeture du robinet de gaz russe.          Les votes globaux sur ce premier volet du paquet pouvoir d\u2019achat seront scrut\u00e9s de pr\u00e8s, notamment au sein de la coalition Nupes (LFI, socialistes, \u00e9cologistes, communistes). Le groupe des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu qu\u2019il voterait contre, mais le PS pourrait s\u2019abstenir et les \u00e9cologistes laissent planer le suspense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier volet du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat toujours en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-21T11:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T10:42:08+00:00","articleBody":"     Le sociologue et politiste Christophe Bertossi s\u2019alarme des risques qui p\u00e8sent sur la d\u00e9mocratie et de l\u2019impuissance d\u2019Emmanuel Macron, qui incarne le \u00ab\u00a0pan n\u00e9gatif de la m\u00e9lancolie politique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les prochains mois seront cruciaux pour ne pas transformer la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise en fant\u00f4me\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9mocratie fran\u00e7aise prend-elle le risque de devenir rien de moins qu\u2019un spectre\u00a0\u00bb, s\u2019inter...","dateModified":"2022-07-21T10:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T10:19:56+00:00","articleBody":"    le titre est mensong\u00e9 : les loyers ne sont pas plafonn\u00e9s, ce sont les apl qui sont revaloris\u00e9s.    fake         Bonjour fake,          Les d\u00e9put\u00e9s viennent de voter un plafond d\u2019augmentation des loyers \u00e0 hauteur de 3,5\u00a0%. Cela signifie que les loyers ne pourront pas d\u00e9passer une augmentation de 3,5\u00a0%. C\u2019est le m\u00eame principe que pour le triplement du plafond de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Cette derni\u00e8re peut aller jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros, mais la plupart des salari\u00e9s ne vont certainement pas la toucher en int\u00e9gralit\u00e9.          Pour revenir sur l\u2019article\u00a06 du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, en plus de l\u2019augmentation maximale des loyers, les APL sont aussi revaloris\u00e9es \u00e0 hauteur de 3,5\u00a0%, vous avez raison. Nous l\u2019avons bien pr\u00e9cis\u00e9 dans le post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur examen contre la montre du projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T11:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T09:53:32+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s viennent de voter l\u2019article\u00a06 du texte sur le pouvoir d\u2019achat, qui pr\u00e9voit une revalorisation des allocations personnalis\u00e9es au logement (APL) de 3,5\u00a0% en tenant compte de l\u2019augmentation de l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers et d\u2019un plafonnement d\u2019augmentation de loyers \u00e0 3,5\u00a0%. Cent quatre-vint-dix-huit d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s en faveur de cet article, 71\u00a0contre et 60\u00a0abstentions.          Par ailleurs, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 un amendement du d\u00e9put\u00e9 Charles de Courson, membre du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires (LIOT), qui vise \u00e0 moduler en fonction du territoire. \u00ab\u00a0Est-il utile, raisonnable de plafonner \u00e0 3,5\u00a0% de fa\u00e7on homog\u00e8ne, y compris dans les zones de revitalisation rurale, o\u00f9 il n\u2019y a pas de probl\u00e8me particulier de tension sur le march\u00e9 du logement, et donc mon amendement propose la possibilit\u00e9 de moduler jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0% en donnant ce pouvoir au pr\u00e9fet et de l\u2019encadrer\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M.\u00a0Courson.          L\u2019amendement du d\u00e9put\u00e9 de la Marne a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 d\u2019une courte t\u00eate, contre l\u2019avis du gouvernement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent l\u2019article\u00a06 du projet de loi pouvoir d\u2019achat et introduisent un amendement contr...","dateModified":"2022-07-21T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:59:01+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s discutent de l\u2019article\u00a06 sur le plafond de la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0% ainsi que l\u2019augmentation des aides personnalis\u00e9es au logement (APL). Cet article est l\u2019un des articles les plus clivants entre\u00a0la Nupes et\u00a0la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Il faut geler les loyers, non seulement parce que c\u2019est une demande de l\u2019ensemble des associations de consommateurs, mais aussi parce que nous sortons d\u2019une crise sanitaire qui a largement fragilis\u00e9 les familles, plaide Mathilde Panot. Il y a des familles qui sont sous menace d\u2019expulsion avec une explosion des impay\u00e9s. Et donc vous allez mettre les gens dans des spirales de surendettement. Sur l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% des APL, que vous nous vendez comme une mesure d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat, non seulement elle n\u2019est pas \u00e0 la hauteur sur les questions d\u2019inflation, puisque nous sommes bien au-dessus, mais en plus de \u00e7a nous avons prouv\u00e9 qu\u2019elle va faire [perdre aux locataires] de l\u2019argent avec l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% des loyers, mais aussi c\u2019est une mesure qui co\u00fbte 168\u00a0millions quand vous avez fait au moins 10\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomies sur les APL lors du dernier quinquennat\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au micro.          \u00ab\u00a0La hausse des loyers est une partie importante [des revenus] des bailleurs sociaux pour investir et rembourser, donc ce n\u2019est pas si simple que \u00e7a, estime pour \u00e7a part Sandra Marsaud, d\u00e9put\u00e9e Renaissance. En contrepartie, l\u2019Etat prend sa part en augmentant les APL. Il serait regrettable de ne pas revaloriser l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers [IRL], car lorsque l\u2019IRL augmente, les APL augmentent m\u00e9caniquement aussi\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.          A noter que l\u2019amendement de Pierre Dhar\u00e9ville, d\u00e9put\u00e9 communiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui proposait le gel des loyers jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 179\u00a0voix contre 81.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut geler les loyers\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Mathilde Panot","dateModified":"2022-07-21T09:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:35:21+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 veut profiter de son nouveau poste gouvernemental pour d\u00e9passer l\u2019image du m\u00e9decin apportant les mauvaises nouvelles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Olivier V\u00e9ran, le porte-parolat pour faire oublier le \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran, porte-parole pour faire oublier son image de \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-21T08:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T08:29:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, Olivier V\u00e9ran, a annonc\u00e9 ce matin que le Conseil national de la refondation voulu par Emmanuel Macron serait install\u00e9 \u00ab\u00a0au cours la deuxi\u00e8me semaine de septembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y aura \u00e9videmment plusieurs r\u00e9unions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. V\u00e9ran sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Le grand cadrage, les grands principes, c\u2019est partager les diagnostics \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la Nation sur des grands enjeux, notamment les enjeux prioritaires pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, le chantier de la sant\u00e9, le chantier de l\u2019\u00e9ducation, le chantier de la perte d\u2019autonomie\u00a0\u00bb, a dit le ministre.          Concernant sa composition, le CNR \u00ab\u00a0va associer les responsables des partis politiques, les responsables des groupes parlementaires, des repr\u00e9sentants d\u2019associations d\u2019\u00e9lus des territoires, des repr\u00e9sentants des corps interm\u00e9diaires, les syndicats en partenariat avec le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est ni un pr\u00e9alable ni un substitut au Parlement\u00a0\u00bb, a-t-il aussi assur\u00e9, ajoutant que le CNR allait \u00ab\u00a0travailler en r\u00e9unissant des experts, en auditionnant, en partageant des lignes directrices, ce n\u2019est pas une structure qui va voter des textes, c\u2019est une structure qui va permettre de produire des donn\u00e9es\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne comprends pas la politique de la chaise vide en la mati\u00e8re et je suis s\u00fbre que c\u2019est quelque chose qui peut se corriger\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0V\u00e9ran \u00e0 propos du refus annonc\u00e9 des groupes Les R\u00e9publicains (LR) au S\u00e9nat et \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de participer au CNR. Marine Le Pen pour le Rassemblement national (RN) n\u2019entend pas non plus participer. \u00ab\u00a0C\u2019est une mauvaise id\u00e9e. \u00c7a fait partie des bidules macroniens pour contourner et affaiblir le Parlement\u00a0\u00bb, avait mis en garde dimanche le pr\u00e9sident des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau.          Le CNR figure au menu d\u2019une r\u00e9union de travail, jeudi \u00e0 Matignon, du gouvernement, autour de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, lors de laquelle seront \u00e9voqu\u00e9es aussi les situations politique, financi\u00e8re et \u00e9nerg\u00e9tique. Dans son interview du 14-Juillet, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait confirm\u00e9 vouloir lancer son CNR \u00ab\u00a0d\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb et ainsi utiliser \u00ab\u00a0tous les instruments pour que notre d\u00e9mocratie soit une d\u00e9mocratie vivante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil national de la refondation install\u00e9 la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me semaine de septembre\u00a0\u00bb, annonce Olivier...","dateModified":"2022-07-21T08:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:51:07+00:00","articleBody":"     Le camp Macron et certains des 61\u00a0d\u00e9put\u00e9s LR confirment leur rapprochement. Cinq ans apr\u00e8s avoir th\u00e9oris\u00e9 le \u00ab\u00a0d\u00e9passement des clivages\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019oriente \u00e0 droite.                    Lire aussi :  Les nouveaux rapports de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e se dessinent avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pas de deux entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le projet de lo...","dateModified":"2022-07-21T08:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:49:56+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s se penchent \u00e0 nouveau depuis 9\u00a0heures sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat apr\u00e8s le vote de trois articles la nuit derni\u00e8re, notamment la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) ou de la revalorisation des retraites et des minima sociaux \u00e0 hauteur de 4\u00a0%. L\u2019objectif est de poursuivre et conclure l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture par un vote, selon les ambitions de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019article\u00a06 sur la revalorisation anticip\u00e9e les aides au logement et plafonne l\u2019augmentation des loyers \u00e0 3,5\u00a0%, est notamment au c\u0153ur de l\u2019opposition entre la Nupes et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0exemple de la politique d\u2019enfumage du \u201cen m\u00eame temps\u201d\u00a0\u00bb pour le d\u00e9put\u00e9 LFI Maxime Laisne tandis qu\u2019Olivier Klein, le ministre charg\u00e9 du logement fait savoir qu\u2019il a\u00a0\u00ab\u00a0demand\u00e9 aux bailleurs sociaux de ne pas appliquer cette hausse s\u2019ils n\u2019en ont pas besoin.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9bats reprennent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le texte sur le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-07-21T07:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:47:59+00:00","articleBody":"     Sacha Houli\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Renaissance et pr\u00e9sident de la commission des lois, veut faire \u00ab\u00a0payer les profiteurs de la crise\u00a0\u00bb, relan\u00e7ant le sujet de la \u00ab\u00a0taxation des superprofits\u00a0\u00bb port\u00e9 notamment par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, qui fait de plus en plus d\u00e9bat au sein de la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0Oui, nous ferons payer les profiteurs de la crise. Parce que je suis oppos\u00e9 aux rentes, j\u2019affirme que les entreprises qui tirent de la crise des profits doivent payer plus. Pour le pouvoir d\u2019achat, pour la justice sociale, pour la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 jeudi sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 de la Vienne, renvoyant \u00e0 son entretien du jour dans les Echos.          Dans cette interview, il se prononce pour \u00ab\u00a0une contribution exceptionnelle sur les entreprises qui ont d\u00e9gag\u00e9 des profits li\u00e9s \u00e0 une situation de rente\u00a0\u00bb, au nom d\u2019une vision \u00ab\u00a0social-d\u00e9mocrate de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Etat laisse faire, mais quand les gains sont disproportionn\u00e9s, il doit r\u00e9guler. C\u2019est dans la lign\u00e9e de ce que faisaient Lionel Jospin ou Dominique Strauss-Kahn\u00a0\u00bb, socialistes au pouvoir entre 1997 et 2002, argumente-t-il.          Autre signe de ce d\u00e9bat dans la majorit\u00e9, douze d\u00e9put\u00e9s de son aile gauche avaient d\u00e9pos\u00e9 mardi, \u00e0 l\u2019initiative de Stella Dupont, d\u00e9put\u00e9e du Maine-et-Loire, un amendement au projet de loi de finance rectificative proposant une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle de solidarit\u00e9 \u00e9gale \u00e0 15 % du r\u00e9sultat imposable pour les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, de transport maritime et de marchandises redevables de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0r\u00e9alisent un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1 milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb.          Dans un entretien au Monde paru hier soir, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, semble pourtant fermer la porte \u00e0 une telle taxation. \u00ab\u00a0Ne tombons pas dans une escroquerie intellectuelle qui laisserait penser que toutes les entreprises fran\u00e7aises auraient profit\u00e9 de la crise\u00a0\u00bb, met-il en garde. \u00ab\u00a0Avec l\u2019attractivit\u00e9 du pays, la valorisation du travail et le soutien aux entreprises, la baisse des imp\u00f4ts fait partie de l\u2019ADN politique de notre majorit\u00e9. Affirmons notre identit\u00e9 politique. Ne c\u00e9dons pas aux sir\u00e8nes des oppositions. Restons nous-m\u00eames\u00a0\u00bb, insiste le ministre.          Bruno Le Maire met toutefois la pression sur les \u00ab\u00a0quelques entreprises, notamment dans les secteurs \u00e9nerg\u00e9tique et du transport maritime\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0ont fait des b\u00e9n\u00e9fices importants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous leur demandons de faire un effort. Je pense en particulier \u00e0 Total et \u00e0 CMA-CGM. Elles ont pris des premiers engagements. Doivent-elles faire plus\u00a0? Oui, certainement. Nous ferons les comptes lors du projet de loi de finances 2023\u00a0\u00bb, avertit-il.          Le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, a affirm\u00e9 mardi n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucune hostilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 mettre davantage \u00e0 contribution les p\u00e9troliers pour faire baisser les prix \u00e0 la pompe, y compris en taxant leurs \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9 (Renaissance) favorable \u00e0 une \u00ab\u00a0contribution exceptionnelle\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0profiteurs de cri...","dateModified":"2022-07-21T08:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T07:07:05+00:00","articleBody":"     Au sujet de la baisse du prix du carburant pour les consommateurs, Olivier V\u00e9ran a expos\u00e9 deux principes qui guident le gouvernement au micro de Franceinfo, ce matin. \u00ab\u00a0Le premier, c\u2019est qu\u2019\u00e0 la rentr\u00e9e il ne faut pas que la facture d\u2019essence p\u00e8se trop lourd dans le panier des m\u00e9nages. Deuxi\u00e8me principe, lorsqu\u2019il s\u2019agit de gens qui vont travailler, il faut que les entreprises puissent prendre leur part et prendre le relais de l\u2019aide de l\u2019Etat le plus rapidement possible. Sur la base de ces principes, nous travaillons avec les oppositions pour identifier un ou des m\u00e9canismes qui atteindraient ces r\u00e9sultats sans forc\u00e9ment passer par l\u2019indemnit\u00e9 carburant telle que nous l\u2019avions envisag\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0\u00c7a montre bien que ce n\u2019est pas du flan quand on dit qu\u2019on tend la main et qu\u2019on est dans la consultation, dans la concertation, a-t-il dit. Si notre article initial de loi devait \u00eatre remplac\u00e9 par un dispositif totalement diff\u00e9rent, mais qui atteint ces deux c\u0153urs de cible, nous le prendrions\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Concernant les modalit\u00e9s, \u00ab\u00a0tout cela fait partie du d\u00e9bat parlementaire.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous, on a une enveloppe budg\u00e9taire. \u00c7a va co\u00fbter, on le sait, quelques milliards. On ne veut pas que \u00e7a co\u00fbte cinquante\u00a0\u00bb, a-t-il dit en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la proposition des LR qui souhaitent que le prix au litre se rapproche de 1,50\u00a0euros. Une mesure estim\u00e9e \u00e0 50\u00a0milliards par Bercy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est pr\u00eate \u00e0 faire des compromis avec les oppositions sur le prix des carbur...","dateModified":"2022-07-21T07:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:50:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Est-ce que ce n\u2019est pas, au fond, pour vous, d\u2019afficher un visage respectable co\u00fbte que co\u00fbte, quitte \u00e0 voter des textes que vous n\u2019approuvez pas\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet au d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, ce matin sur France Inter. \u00ab\u00a0Non, c\u2019est deux choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. On veut une opposition constructive, une opposition qui montre que quand les \u00e9lecteurs nous font confiance, on est l\u00e0 pour les d\u00e9fendre et pas pour faire de la politique politicienne\u00a0\u00bb,\u00a0a commenc\u00e9 par dire le d\u00e9put\u00e9 de la Somme.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, il y a la question de la loi qui nous est propos\u00e9e. Le cadre constitutionnel nous emp\u00eache, par exemple, de cr\u00e9er des charges. Quand vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, vous ne pouvez pas amender le budget ou tout texte de loi en cr\u00e9ant une charge budg\u00e9taire. Donc, vous avez de fortes contraintes. Donc, si le gouvernement qui, lui, peut cr\u00e9er des charges ne veut pas ouvrir un d\u00e9bat, comme par exemple celui des salaires, on ne peut rien faire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Tanguy, avant d\u2019attaquer \u00e0 nouveau le parti de la gauche radicale La France insoumise\u00a0:           Oui, c\u2019est tr\u00e8s facile de hurler au Parlement en disant on veut si on veut \u00e7a, on veut le grand soir, tout en sachant tr\u00e8s bien, au fond d\u2019eux, qu\u2019en fait ils ne peuvent rien obtenir. Et \u00e7a, c\u2019est pas responsable. Parce que ce qui est tr\u00e8s bizarre avec La France insoumise, c\u2019est qu\u2019ils veulent le retour du r\u00f4le du Parlement. Donc, si on veut renforcer le r\u00f4le du Parlement, on est s\u00e9rieux et on ne dit pas des choses qui sont impossibles \u00e0 faire. Et les parlementaires \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb savent tr\u00e8s bien que ce qu\u2019ils demandent sur les salaires, ce n\u2019est pas possible aujourd\u2019hui dans le cadre de nos institutions.           \u00ab\u00a0Le gouvernement fait payer aux Fran\u00e7ais son refus de taxer les surprofits\u00a0\u00bb,\u00a0a par ailleurs jug\u00e9 M.\u00a0Tanguy, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Son refus de remettre en cause le financement de l\u2019Union europ\u00e9enne, son refus de remise en cause de remettre en cause le financement de la submersion migratoire\u00a0\u00bb, avant d\u2019assurer \u00ab\u00a0\u00eatre totalement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy critique le parti LFI, qu\u2019il juge \u00ab\u00a0pas responsable\u00a0\u00bb au Parleme...","dateModified":"2022-07-21T07:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:46:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le r\u00e9chauffement climatique, au travers de la s\u00e9cheresse, au travers de la multiplication des vagues de chaleur, cr\u00e9e les conditions des d\u00e9parts d\u2019incendies, a relev\u00e9 Christophe B\u00e9chu au micro de RTL, ce matin. Mais je veux quand m\u00eame rappeler que dans 95\u00a0% des cas, il y a un homme qui allume le feu, que ce soit un m\u00e9got, que ce soit un barbecue ou que ce soit une imprudence. Il y a donc \u00e0 la fois les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique avec l\u00e0 aussi des responsabilit\u00e9s humaines, mais des d\u00e9parts de feu pour lesquels il faut rappeler \u00e0 l\u2019ensemble de vos auditeurs les n\u00e9cessit\u00e9s de prudence\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Y aura-t-il des annonces pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique\u00a0?           Vous savez, je pense que beaucoup de nos concitoyens savent qu\u2019il y a eu parfois des annonces qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suivies d\u2019effet. Mon sujet, c\u2019est comment on fait des annonces qui sont suivies d\u2019effet, comment on d\u00e9termine une trajectoire qui s\u2019accompagne \u00e0 la fois des moyens budg\u00e9taires et des temps de passage.           Dans ce cas, comment faire mieux que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0? \u00ab\u00a0D\u2019abord, avec une m\u00e9thode qui consiste \u00e0 associer tout le monde dans cette concertation. Ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9\u00a0: c\u2019est pour la premi\u00e8re fois la premi\u00e8re ministre qui a la responsabilit\u00e9 de la planification \u00e9cologique et qui est accompagn\u00e9e de ministres pour \u00eatre capable de faire \u00e7a, a rappel\u00e9 le ministre de la transition \u00e9cologique. L\u2019enjeu, c\u2019est de rendre visible les obligations que la France a, \u00e0 la fois morales par rapport aux g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, mais m\u00eame juridiques, par rapport \u00e0 un certain nombre d\u2019instances, de d\u00e9carboner son \u00e9conomie.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La trajectoire pour les cinq ann\u00e9es qui viennent sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, a promis M.\u00a0B\u00e9chu.          Interrog\u00e9 sur les propos de Caroline Cayeux, le ministre a reconnu \u00ab\u00a0du m\u00e9pris\u00a0\u00bb dans la formule de sa coll\u00e8gue du gouvernement. \u00ab\u00a0Mais pour conna\u00eetre un peu Caroline Cayeux, je peux vous assurer que \u00e7a ne lui correspond pas. Elle n\u2019est pas dans une attitude de m\u00e9pris. Mais il y a aussi beaucoup de confusion sur les r\u00e9seaux sociaux. Il y a de gens qui ont vot\u00e9 contre le mariage pour tous, j\u2019en faisais partie, mais qui ont \u00e9volu\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Je peux vous dire que j\u2019ai \u00e9prouv\u00e9 des moments de gr\u00e2ce et d\u2019\u00e9motion dans les mariages de personnes de m\u00eame sexe que j\u2019ai eu l\u2019occasion de c\u00e9l\u00e9brer (\u2026) Si aujourd\u2019hui le texte avait \u00e0 nouveau lieu, on ne serait plus sur le quasi 50\/50 sur lequel nous \u00e9tions en\u00a02012. Je pense qu\u2019il y aurait 90\u00a0% ou 95\u00a0% de la repr\u00e9sentation nationale qui voterait ce texte\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La trajectoire pour les cinq ann\u00e9es qui viennent sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, promet Christoh...","dateModified":"2022-07-21T07:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:40:04+00:00","articleBody":"     Alors que le Rassemblement national vote avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle les diff\u00e9rents articles du texte sur le pouvoir d\u2019achat depuis le d\u00e9but de son examen \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, lundi, le parti d\u2019extr\u00eame droite fait-il encore partie de l\u2019opposition\u00a0? \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 ce matin Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 RN de la Somme, invit\u00e9 de France Inter. Selon lui, \u00ab\u00a0la position de Marine Le Pen depuis le d\u00e9but est tr\u00e8s simple. C\u2019est que si c\u2019est bon pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame si \u00e7a ne convient (sic) pas aux mesures qu\u2019on aurait voulues, on le vote\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire celui qui a longtemps \u00e9t\u00e9 proche du souverainiste d\u2019extr\u00eame droite Nicolas Dupont-Aignan.          \u00ab\u00a0Parce que la situation d\u2019urgence sociale, \u00e9conomique, est telle que tout gain de pouvoir d\u2019achat est bon \u00e0 prendre, m\u00eame si, une fois de plus, on fait des critiques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res sur le fond\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Tanguy. \u00ab\u00a0On a vot\u00e9 effectivement la prime pouvoir d\u2019achat, mais on a dit \u00e0 chaque fois qu\u2019on l\u2019a vot\u00e9e qu\u2019on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une hausse de 10 % des salaires d\u00e9charg\u00e9s. On met le gouvernement devant ses tabous, notamment le tabou des salaires. Mais ce n\u2019est pas parce que l\u2019on n\u2019a pas tout ce qu\u2019on veut qu\u2019on va priver les Fran\u00e7ais du peu que les macronistes veulent bien leur accorder\u00a0\u00bb, s\u2019est-il d\u00e9fendu.          L\u2019\u00e9lu du Rassemblement national s\u2019est aussi agac\u00e9 d\u2019une absence de d\u00e9bat sur les salaires. \u00ab\u00a0Le gouvernement refuse m\u00eame d\u2019engager le d\u00e9bat sur les salaires. Et \u00e7a, c\u2019est incompr\u00e9hensible\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, avant d\u2019encha\u00eener\u00a0: \u00ab\u00a0Parce que au-del\u00e0 du fait que notre priorit\u00e9, c\u2019est que chacun puisse vivre du fruit de son travail. Ce qui est tr\u00e8s \u00e9trange, c\u2019est qu\u2019augmenter les salaires ou permettre que les entreprises augmentent les salaires, comme on le propose, \u00e7a ne co\u00fbtera rien \u00e0 l\u2019Etat.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, toutes les mesures d\u2019aides, de pouvoir d\u2019achat, \u00e7a d\u00e9pend du budget de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Que r\u00e9pond-il au d\u00e9put\u00e9 Adrien Quatennens (La France insoumise, LFI) qui estime que le RN est \u00ab\u00a0un bon alli\u00e9 de la Macronie\u00a0\u00bb, \u00e9tant donn\u00e9 que le parti d\u2019extr\u00eame droite a vot\u00e9 les cinq premiers articles du projet de loi pouvoir d\u2019achat avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0? \u00ab\u00a0M.\u00a0Quatennens a fait r\u00e9\u00e9lire M.\u00a0Macron au deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Donc, La France insoumise essaie de s\u2019agiter pour faire oublier son bilan politique r\u00e9el, qui est qu\u2019ils n\u2019ont pas eu le courage de faire barrage \u00e0 M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Tanguy, disant que \u00ab\u00a0La France insoumise est en rupture avec la tradition de la gauche (\u2026) M. Ruffin, pendant cinq ans, a toujours dit \u201cJe pr\u00e9f\u00e8re les petits pas au grand soir\u201d, donc c\u2019est LFI qui est en rupture de sa tradition, [qui est] de faire avancer les dossiers comme on le peut\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si c\u2019est bon pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, m\u00eame si \u00e7a ne [correspond] pas aux mesures q...","dateModified":"2022-07-21T07:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:26:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je crois que le ministre de la transition \u00e9cologique est celui de la pr\u00e9vention, ce n\u2019est pas celui qui \u00e9teint les incendies quand ils ont commenc\u00e9. \u00c7a, c\u2019est le travail des sapeurs-pompiers, auxquels je rends hommage, a r\u00e9pondu M.\u00a0B\u00e9chu, le ministre de la transition \u00e9cologique, au micro de RTL \u00e0 la question concernant son absence m\u00e9diatique malgr\u00e9 les m\u00e9gafeux qui touchent le pays. Ce n\u2019est pas la pr\u00e9sence du ministre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des sapeurs-pompiers qui modifie le drame qu\u2019on est en train de vivre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le silence m\u00e9diatique du \u00ab\u00a0M. Environnement\u00a0\u00bb du gouvernement en pleine canicule, ce n\u2019est pas banal quand m\u00eame, vous n\u2019\u00eates pas d\u2019accord avec \u00e7a, le relance le journaliste. \u00ab\u00a0Je ne suis pas d\u2019accord avec \u00e7a. D\u2019abord parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a quinze jours et ensuite parce que je n\u2019ai absolument pas la pr\u00e9tention de penser que c\u2019est une personne qui est capable de provoquer une prise de conscience ou de changer la politique. Mon job est celui d\u2019entra\u00eener, de mobiliser et de faire en sorte que par la concertation, ce soit collectivement qu\u2019on s\u2019engage sur ces sujets\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un ministre, ce n\u2019est pas un groupe de fonctionnaires, c\u2019est la totalit\u00e9 d\u2019un gouvernement et la totalit\u00e9 d\u2019un pays qui doivent \u00eatre capables de se modifier, s\u2019est justifi\u00e9 l\u2019ancien maire d\u2019Angers. Ce sont aussi des enseignements du rapport du GIEC qui explique que c\u2019est le d\u00e9faut de concertation, de maillage et d\u2019entra\u00eenement de toutes les forces publiques qui fait d\u00e9faut aujourd\u2019hui dans l\u2019efficacit\u00e9 de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la pr\u00e9sence du ministre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des sapeurs-pompiers qui modifie le drame qu\u2019on es...","dateModified":"2022-07-21T06:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T06:06:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une belle victoire et il a fallu batailler pendant de nombreuses ann\u00e9es pour l\u2019obtenir\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Adrien Quatennens concernant la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) adopt\u00e9e hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0On veut que \u00e7a aille vite, on entend parler d\u2019octobre\u00a02023, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2023, \u00e7a serait n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir sur le plateau des \u00ab\u00a04\u00a0V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, o\u00f9 il \u00e9tait l\u2019invit\u00e9.          Quant \u00e0 l\u2019autre article adopt\u00e9 sur l\u2019augmentation de\u00a04\u00a0% des retraites et des minima sociaux, M.\u00a0Quatennens a regrett\u00e9 l\u2019esprit de la loi. \u00ab\u00a0Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de faire payer la hausse des prix aux Fran\u00e7ais, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. Les revalorisations de 4\u00a0% auraient eu lieu m\u00eame si la loi avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e (\u2026) M.\u00a0Macron ne donne rien. Vous avez une hausse des prix de peut-\u00eatre 8\u00a0% peut-\u00eatre \u00e0 la rentr\u00e9e et contre l\u2019inflation et la hausse de prix il ne fait rien, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord, car\u00a0toutes ces revalorisations sont inf\u00e9rieures \u00e0 l\u2019inflation. \u00c7a veut dire que vous ent\u00e9rinez la baisse du pouvoir d\u2019achat pour des millions de Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb Pourquoi avoir vot\u00e9 pour cet article\u00a0? \u00ab\u00a0On a vot\u00e9 pour, car on ne peut pas voter contre des revalorisations de retraites\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          Sur la logique du texte, \u00ab\u00a0c\u2019est un exercice de contorsion pour \u00e9viter la question des salaires\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. M.\u00a0Macron fait tout pour \u00e9viter la question des salaires. Je demande que cesse le relais m\u00e9diatique selon lequel M.\u00a0Macron s\u2019occupe du pouvoir d\u2019achat. LRM, RN et LR ont vot\u00e9 contre la hausse du smic (\u2026) Les \u00e9lecteurs du FN doivent savoir que Mme\u00a0Le Pen et ses amis ont renonc\u00e9 \u00e0 mener la bataille pour l\u2019augmentation des salaires. Ils ont m\u00eal\u00e9 leur voix \u00e0 LR et LRM pour emp\u00eacher la hausse du smic.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sur la prime Macron il n\u2019y a pas de triplement de la prime, il y a le triplement d\u2019un plafond. Aujourd\u2019hui le plafond \u00e9tait \u00e0 1\u00a0000\u00a0ou 2\u00a0000\u00a0euros et la moyenne qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, c\u2019est 506\u00a0euros, et encore 4\u00a0millions de salari\u00e9s sur 25\u00a0millions l\u2019ont touch\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le coordinateur national de La France insoumise. \u00ab\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s Renaissance doivent cesser leur blocage et obstruction \u00e0 toutes les propositions que formule l\u2019opposition, a-t-il demand\u00e9. M.\u00a0Le Maire a pr\u00e9tendu \u00eatre disponible pour tous les compromis, ils n\u2019en font aucun. Il n\u2019y a rien dans ce texte.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, il pense que la Nupes \u00ab\u00a0devrait \u00eatre \u00e0 l\u2019initiative \u00e0 la rentr\u00e9e d\u2019une grande marche contre la vie ch\u00e8re.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Quatennens\u00a0: \u00ab\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s Renaissance doivent cesser leur blocage et obstruction \u00e0 toutes le...","dateModified":"2022-07-21T06:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:45:01+00:00","articleBody":"      Tour de France. Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi apr\u00e8s-midi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la dix-huiti\u00e8me, entre\u00a0Lourdes et\u00a0Hautacam. D\u00e8s la fin de matin\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique visitera \u00e9galement l\u2019Usine des sports de Tarbes, ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, o\u00f9 il assistera \u00e0 des d\u00e9monstrations sportives.          Rendez-vous \u00e0 9 heures sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e. Trois s\u00e9ances publiques sont pr\u00e9vues jeudi \u00e0 l\u2019agenda des d\u00e9put\u00e9s afin de poursuivre et conclure l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture par un vote, selon les ambitions de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s s\u2019adonneront ensuite \u00e0 la premi\u00e8re lecture de l\u2019autre texte-cl\u00e9 du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Tentative d\u2019accord. Le projet de loi sanitaire adopt\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat en s\u00e9ance publique, les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs tenteront aujourd\u2019hui de s\u2019accorder sur une version commune en commission mixte paritaire (CMP). En cas d\u2019accord, il devra encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux chambres. En cas d\u2019\u00e9chec, ou de vote n\u00e9gatif de l\u2019une des deux chambres \u2013 ce qui ne peut \u00eatre exclu dans la configuration actuelle de l\u2019Assembl\u00e9e \u2013, la navette se poursuivrait, \u00e0 moins que le gouvernement jette l\u2019\u00e9ponge.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce jeudi 21 juillet ","dateModified":"2022-07-21T05:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:39:00+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s avoir r\u00e9tabli une possibilit\u00e9 de recours \u00e0 un contr\u00f4le sanitaire des voyageurs, qu\u2019avait supprim\u00e9e l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une commission mixte paritaire est pr\u00e9vue d\u00e8s aujourd\u2019hui avec les d\u00e9put\u00e9s pour se mettre d\u2019accord sur une version commune du texte. Si jamais ils ne parviennent pas \u00e0 trouver un terrain d\u2019entente, les d\u00e9put\u00e9s auront le dernier mot en s\u00e9ance publique.          Les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des 428\u00a0\u00e9lus pr\u00e9sents. Un moment \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb salu\u00e9 par l\u2019ensemble des partis de l\u2019H\u00e9micycle.          Les prestations sociales et les retraites vont augmenter de 4\u00a0% \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet avec effet r\u00e9troactif, apr\u00e8s le vote des d\u00e9put\u00e9s dans la soir\u00e9e d\u2019hier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 cette nuit\u00a0au Parlement\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T05:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:37:41+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron s\u2019est rendu en Gironde o\u00f9 plus de 20\u00a0000 hectares ont br\u00fbl\u00e9.  \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident, annon\u00e7ant un \u00ab\u00a0grand chantier national pour replanter\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0avec l\u2019ONF, avec tous les acteurs locaux\u00a0\u00bb.          Plusieurs membres des R\u00e9publicains, tels qu\u2019Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 ou encore Michel Barnier, ont fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains, sans pour autant se d\u00e9clarer candidat.          Olivier V\u00e9ran a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0des petits gestes\u00a0\u00bb pour \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-21T06:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html#591149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/21/projet-de-loi-pouvoir-d-achat-en-direct-les-deputes-votent-l-article-6-sur-un-plafond-d-augmentation-des-loyers-a-3-5_6135598_823448.html","datePublished":"2022-07-21T05:30:08+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique de ce jeudi 21 juillet. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-21T05:53:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-4">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Lors de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, Rachel Keke a interpellé l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Assemblée nationale              « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale      vidéo   Lors de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, Rachel Keke a interpellé l’Assemblée nationale.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 15h36       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « J’aimerais savoir dans cet hémicycle qui a déjà touché 800 euros ? Qui a déjà touché 900 euros ? 1 000 euros ? interroge Rachel Keke. Personne ! », a lancé la députée de La France insoumise lors de l’une de ses premières prises de parole à l’Assemblée nationale, ce mercredi 20 juillet, alors que deux textes sont examinés pour faire face à l’inflation.            « Je suis élue députée, et je découvre un truc horrible. Vous méprisez les métiers essentiels, vous méprisez ceux qui servent la France. Quand vous arrivez dans les restaurants pour manger, quand vous allez au Monoprix, vous êtes heureux. Réfléchissez », a-t-elle conclu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/07/21/qui-a-deja-touche-800-ou-900-euros-par-mois-ici-la-deputee-insoumise-rachel-keke-interpelle-l-assemblee-nationale_6135650_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qui a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 800 ou 900\u00a0euros par mois ici\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Rachel Keke interpelle l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-21T15:36:24+02:00","datePublished":"2022-07-21T15:36:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Lors de l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, Rachel Keke a interpell\u00e9 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/07e76bc_1658408657400-desk-00-01-28-26-still009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Qui a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 800 ou 900\u00a0euros par mois ici\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Rachel Keke interpelle l\u2019Assembl\u00e9e nationale","uploadDate":"2022-07-21T15:36:24+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8clmei?pubtool=oembed","duration":"01:39"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/60/0/1920/960/1342/671/60/0/07e76bc_1658408657400-desk-00-01-28-26-still009.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-5">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ La nouvelle donne politique, née avec l’arrivée d’Emmanuel Macron au pouvoir en 2017, a transformé le mode d’opposition sur lequel fonctionne notre démocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Emmanuel Macron         « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Tribune        Alexandre Viala  Professeur de droit public        La nouvelle donne politique, née avec l’arrivée d’Emmanuel Macron au pouvoir en 2017, a transformé le mode d’opposition sur lequel fonctionne notre démocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Lors d’une interview sur BFM-TV, le 5 juillet, Gérald Darmanin a distingué deux types d’opposition à la majorité présidentielle : si les députés Les Républicains et certains députés socialistes ou écologistes sont des « adversaires » avec lesquels il serait permis de trouver des compromis pour voter les lois, le Rassemblement national (RN) et La France insoumise seraient en revanche des « ennemis » sur lesquels il est impossible de compter. Le propos a choqué nombre de parlementaires qui, au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du RN, se sont sentis regardés comme les parias de l’arc républicain, alors qu’ils représentent des millions d’électeurs à l’Assemblée nationale.          Les mots du ministre de l’intérieur ne devraient pourtant guère surprendre dès lors qu’ils s’inscrivent dans le prolongement de la stratégie d’Emmanuel Macron depuis le début de son aventure électorale. Pour conquérir l’Elysée en 2017, il a affaibli ses adversaires en s’appropriant les valeurs communes aux deux formations politiques à vocation majoritaire, de droite comme de gauche, afin d’être le seul à pouvoir tenir lieu de rempart au RN.          Dans un passé récent, Eric Dupond-Moretti a justifié son entrée en campagne dans les Hauts-de-France en vue de déstabiliser Xavier Bertrand aux élections régionales de juin 2021, avec la même nuance sémantique que celle de Gérald Darmanin : « Xavier Bertrand est un adversaire, précisait-il, Marine Le Pen un ennemi. » Révélatrice de l’évolution des rapports de force partisanes, cette stratégie consistant à affaiblir l’adversaire pour affronter confortablement l’ennemi est particulièrement intéressante du point de vue de la philosophie politique.          Illusion post-politique          Depuis 2017, une règle tacite oriente le jeu de la campagne présidentielle, réitéré en 2022 : le Graal revient à celui qui se qualifiera en finale face à la représentante d’un électorat protestataire qui a fait sociologiquement sécession en se maintenant solidement au-dessus de 20 %, sans pouvoir rassembler au second tour. Pour nourrir cette stratégie gagnante, Emmanuel Macron a substitué au vieux clivage gauche-droite, celui qui oppose, disait le philosophe Karl Popper, les partisans de la société ouverte [démocratique et gouvernée par la raison] face aux tenants de la société fermée. Cette nouvelle donne politique est le symptôme d’une évolution sociologique qui outrepasse le contexte hexagonal.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Jusqu’à présent, le RN ressemblait à un problème ponctuel. Cette fois, il est bien là, niché au cœur des institutions républicaines »                 Depuis la chute du mur de Berlin, la démocratie libérale a triomphé du socialisme. Selon le chercheur américain Francis Fukuyama, cette victoire signait la fin de l’histoire qui allait s’arrêter pour permettre au droit et à la raison de nous guérir du conflit et de la politique. Cette illusion post-politique a porté un coup fatal à la social-démocratie quand ses figures emblématiques, à l’instar du Britannique Tony Blair, de l’Allemand Gerhard Schröder ou de l’Américain Bill Clinton, firent le choix de s’adapter aux contraintes du néolibéralisme, en privilégiant la troisième voie pudiquement dénommée « sociale-libérale ».        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/21/en-affaiblissant-ses-adversaires-la-strategie-d-emmanuel-macron-a-rendu-ses-ennemis-singulierement-audibles_6135648_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En affaiblissant ses adversaires, la strat\u00e9gie d\u2019Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singuli\u00e8rement audibles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-21T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-21T15:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Emmanuel Macron"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"La nouvelle donne politique, n\u00e9e avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron au pouvoir en\u00a02017, a transform\u00e9 le mode d\u2019opposition sur lequel fonctionne notre d\u00e9mocratie, analyse Alexandre Viala, professeur de droit public, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Viala","description":"Professeur de droit public"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5616/2808/1342/671/60/0/0612b9e_5701362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-6">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le camp Macron et certains des 61 députés LR confirment leur rapprochement. Cinq ans après avoir théorisé le « dépassement des clivages », la majorité présidentielle s’oriente sur sa droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat      Le camp Macron et certains des 61 députés LR confirment leur rapprochement. Cinq ans après avoir théorisé le « dépassement des clivages », la majorité présidentielle s’oriente sur sa droite.          Par Jérémie Lamothe et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 06h34, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La députée LR Véronique Louwagie lors de l’examen de la loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 18 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Il est hésitant, parfois instable, mais de plus en plus manifeste. Le pas de deux entre la coalition présidentielle et la droite au Palais-Bourbon, à l’occasion de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat depuis lundi 18 juillet en séance publique, se fait jour. Une chorégraphie parlementaire où chacun perçoit son intérêt : les premiers, privés de majorité absolue, entrevoient le groupe Les Républicains (LR) et ses 61 députés comme une réserve de voix incontournable ; les seconds espèrent infléchir la politique gouvernementale après dix ans passés dans l’opposition et la perte de près de la moitié de leur contingent à l’issue des législatives.                           Lire aussi :  L’Assemblée nationale en direct : les députés poursuivent leur examen contre la montre du projet de loi sur le pouvoir d’achat                 « Avec LR, on ne va pas se mentir, nous pouvons partager la même philosophie sur le travail, les entreprises », reconnaît Guillaume Kasbarian, le président (Renaissance) de la commission des affaires économiques de l’Assemblée nationale. Tandis qu’à droite le parti LR « a bien conscience qu’[il] est la clé de voûte des délibérations », dixit le député LR de l’Aisne Julien Dive. Si le projet de loi sur le pouvoir d’achat semble pouvoir être adopté, en théorie, grâce aux voix du Rassemblement national (RN) et de LR, le flou persiste sur le budget rectificatif, examiné en fin de semaine. Il contient notamment l’« indemnité carburant pour les travailleurs », censée remplacer progressivement la remise de 18 centimes par litre d’essence.            Pour que le vote « bascule » en sa faveur, le gouvernement a concédé quelques arbitrages – rehaussement du plafond des heures supplémentaires défiscalisées, rachat de RTT par les salariés – pour empocher les voix de la droite. « Il y a eu un vrai travail commun qui a pu être mené sur une partie du texte avec les LR », précise Maud Bregeon, députée Renaissance des Hauts-de-Seine et corapporteuse du projet de loi sur le pouvoir d’achat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé votée à l’unanimité à l’Assemblée                 « Aujourd’hui, ils n’ont quasiment rien pris de chez nous », rétorque cependant Thibault Bazin, député LR de Meurthe-et-Moselle, en évoquant les amendements de la droite rejetés sur l’article 1 relatif à la « prime Macron ». Prêts à mettre au défi la majorité jusqu’au bout, les élus LR ont déposé près de la moitié des amendements – 419, sur 964 au total – sur le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Cette effervescence à droite trahit aussi l’affaiblissement de la discipline de groupe, avec des individualités fortes, libres de leur vote.          « Les LR vont nous tester, ils vont vouloir demander plus, parie Ludovic Mendes, député Renaissance de Moselle. Mais on ne doit dépendre de personne à long terme. On n’a pas à vendre notre âme pour faire adopter des textes qu’on peut faire passer autrement », estime l’élu, qui se revendique de l’aile gauche de la majorité.        Il vous reste 66.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-met-en-relief-les-nouveaux-rapports-de-force-a-l-assemblee_6135594_823448.html"},"headline":"Les nouveaux rapports de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e se dessinent avec l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-07-21T06:34:13+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:34:13+02:00","dateModified":"2022-07-21T10:55:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Gouvernement Borne","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Le camp Macron et certains des 61 d\u00e9put\u00e9s LR confirment leur rapprochement. Cinq ans apr\u00e8s avoir th\u00e9oris\u00e9 le \u00ab\u00a0d\u00e9passement des clivages\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019oriente sur sa droite.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/617/0/5900/2950/1342/671/60/0/9b5d6cb_1658238894429-jmug220718044.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-7">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Jeux olympiques 2024             Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo      De la réussite de l’organisation dépendront les traces que pourraient laisser le président et la maire de Paris dans l’histoire de la capitale, ainsi que l’avenir politique de Gérald Darmanin.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 06h03, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français Emmanuel Macron et la maire de Paris Anne Hidalgo à Paris, le 8 mai 2022.  CHRISTOPHE PETIT TESSON / AFP               Les Jeux olympiques (JO) de 2024 seront peut-être la seule bouffée d’oxygène du second quinquennat d’Emmanuel Macron, placé d’emblée sous tension. Peut-être : c’est le mot-clé. Beaucoup reste à faire, en effet, avant le 26 juillet 2024. Le fiasco du Stade de France, lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai, l’a rappelé. « Sur une manifestation aussi énorme, ils jouent tous très gros », considère le politiste Bruno Cautrès, chercheur au Centre national de la recherche scientifique et au Cevipof.          Le président de la République ne prend pas à la légère le symbolique retour, après un siècle, des Jeux d’été dans la capitale. En déplacement dans les Pyrénées, jeudi 21 juillet, il doit visiter un centre de préparation aux Jeux consacré à l’escalade. Lundi 25 juillet, il fera le point avec la première ministre, Elisabeth Borne, et les ministres chargés d’organiser cet événement qui rassemblera 14 000 athlètes et accompagnants de 206 pays, 25 000 journalistes, 9 millions de spectateurs et 4 milliards de téléspectateurs. Le préfet de la région Ile-de-France, celui de Paris et le délégué interministériel aux JO seront également présents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                 Mais pas les collectivités locales, qui s’en plaignent. « Nous en avons été chagrinés », confie-t-on au sein de l’exécutif de l’une d’elles, en supputant que l’Elysée entend « reprendre la main » sur le dossier, afin d’affirmer son rôle de « tête de gondole ». A la région Ile-de-France, l’entourage de la présidente, Valérie Pécresse, rappelle que les régions ont été « ignorées en pleine crise du Covid-19 alors qu’elles ont été sur le pont ».            Pourtant, « si les JO sont réussis, il y aura une dimension d’accomplissement pour Anne Hidalgo autant que pour Emmanuel Macron. Mais, dans le cas contraire, ce sera l’échec pour tout le monde », met en garde Emmanuel Grégoire, premier adjoint de la maire socialiste de Paris. Le chef de l’Etat ne pourra pas se représenter en 2027, puisque la Constitution interdit plus de deux mandats consécutifs.          Pousser certains dossiers          En 2024, les Jeux et les élections européennes marqueront la césure du quinquennat. « Emmanuel Macron sera pratiquement à mi-mandat, souligne Bruno Cautrès. Tout le monde, alors, cherchera à identifier son successeur. Des JO réussis seraient une bouffée d’air pur pour lui ; sur un thème, l’international, où il est plutôt à l’aise. » Engagé sur le dossier dès le premier jour de sa présidence, puisqu’il avait rencontré le Comité international olympique le jour de son investiture, en mai 2017, le chef de l’Etat voit dans l’organisation des Jeux olympiques une occasion de mettre en valeur les atouts du pays – autant que les siens.        Il vous reste 71.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/les-jeux-olympiques-enjeux-politiques-pour-emmanuel-macron-et-anne-hidalgo_6135587_823448.html"},"headline":"Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-07-21T06:03:52+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:03:52+02:00","dateModified":"2022-07-21T16:07:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Politique","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/c194710_1658388583678-000-329n9wj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-8">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le sociologue et politiste Christophe Bertossi s’alarme des risques qui pèsent sur la démocratie et de l’impuissance d’Emmanuel Macron, incarnant le « pan négatif de la mélancolie politique ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                      Débats       Politique         « Les prochains mois seront cruciaux pour ne pas transformer la démocratie française en fantôme »   Tribune        Christophe Bertossi  Chercheur        Le sociologue et politiste Christophe Bertossi s’alarme des risques qui pèsent sur la démocratie et de l’impuissance d’Emmanuel Macron, incarnant le « pan négatif de la mélancolie politique ».   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La démocratie française prend-elle le risque de devenir rien de moins qu’un spectre ? La question se pose au moment de comprendre les résultats des élections de 2022 : la réélection d’Emmanuel Macron, mais la perte de sa majorité absolue à l’Assemblée nationale ; l’augmentation notable du nombre de députés de gauche sous la bannière de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ; surtout, l’entrée de 89 députés du Rassemblement national (RN), deux d’entre eux ayant accédé à la vice-présidence du Palais-Bourbon.          Face à cela, on ne peut qu’être frappé par l’apparente impuissance d’Emmanuel Macron à interpréter le résultat des urnes. Le dernier remaniement ministériel montre combien sa compréhension de la nouvelle situation politique ne saisit pas la tectonique qui a transformé le pays ces derniers mois.          Le chef de l’Etat avait été élu en 2017 afin d’apaiser les tensions accumulées, notamment depuis les attentats de 2015, et pour lutter contre l’extrême droite. C’est lui qui le disait. C’est sur ce projet qu’il a été élu une première fois face à Marine Le Pen. C’est pourtant sur ces mêmes tensions que la précampagne de 2022 est venue fleurir. Alors que commentateurs influents et leaders politiques s’accordent désormais pour banaliser le parti de Marine Le Pen et diaboliser la Nupes (notamment composée d’écologistes et de socialistes qui ne correspondent guère au label « d’extrême gauche » dont on les affuble), aucune leçon n’est aujourd’hui tirée de la trace durable que laissera, dans la vie politique française, la forme profondément dégradée du débat démocratique qui a entouré les élections de 2022.          « Sous-citoyens » et « étrangers de l’intérieur »          L’échec d’Eric Zemmour, à la présidentielle et aux législatives, a laissé croire que son omniprésence médiatique n’avait été qu’une bulle provisoire. Il a électoralement échoué, certes. Mais il a dominé le débat pendant des mois, et ses mots n’ont pas disparu des esprits. Ils ont trouvé une place dans la vie politique française.            Jamais campagne électorale n’avait laissé en France une telle place à des thèses explicitement antidémocratiques, donnant le « la » d’une longue séquence politique. Il a ainsi moins été question, par exemple, de savoir si le « grand remplacement » était une réalité (il ne l’est pas) que d’essayer de le mesurer objectivement. L’idée que « deux civilisations » ne puissent coexister sur le même territoire (autrement dit, concevoir l’islam et les musulmans comme un corps étranger à la nation) a infusé sans peine dans le débat. Cependant, peu a été dit sur la façon dont ces thèmes s’appuient, de fait, sur l’idée de « sous-citoyens » et d’ « étrangers de l’intérieur », inconciliable avec la notion même de citoyenneté moderne à la source de notre démocratie.        Il vous reste 50.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/21/les-prochains-mois-seront-cruciaux-pour-ne-pas-transformer-la-democratie-francaise-en-fantome_6135581_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les prochains mois seront cruciaux pour ne pas transformer la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise en fant\u00f4me\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-21T06:00:29+02:00","datePublished":"2022-07-21T06:00:29+02:00","dateModified":"2022-07-21T08:37:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Tribunes","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Le sociologue et politiste Christophe Bertossi s\u2019alarme des risques qui p\u00e8sent sur la d\u00e9mocratie et de l\u2019impuissance d\u2019Emmanuel Macron, incarnant le \u00ab\u00a0pan n\u00e9gatif de la m\u00e9lancolie politique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Bertossi","description":"Chercheur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/490/0/5616/2808/1342/671/60/0/13a38bd_7f55c5c4b5d946b9898aaaf000db4b7c-7f55c5c4b5d946b9898aaaf000db4b7c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-9">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le dispositif majeur du projet de loi permettrait, en cas d’apparition d’un nouveau variant dangereux du SARS-CoV-2, au gouvernement d’imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement aux voyageurs en provenance de pays étrangers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Gouvernement Borne             Le projet de loi sanitaire, et la fin des régimes d’exception pour lutter contre l’épidémie de Covid-19, approuvés par le Sénat      Le dispositif majeur du projet de loi permettrait, en cas d’apparition d’un nouveau variant dangereux du SARS-CoV-2, au gouvernement d’imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement aux voyageurs en provenance de pays étrangers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h41, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Sénat en train de discuter du renforcement des restrictions sanitaires, le 11 janvier 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Le Sénat, dominé par la droite, a adopté dans la nuit, en première lecture, le projet de loi sanitaire, après avoir rétabli une possibilité de recours à un contrôle sanitaire des voyageurs, qu’avait supprimée l’Assemblée nationale. Le texte, qui entérine l’expiration au 1er août des régimes d’exception mis en place pour lutter contre l’épidémie de Covid-19, a été voté par 189 voix contre 33. Les groupes PS, écologistes, RDSE à majorité radicale et indépendants se sont abstenus. Le groupe CRCE à majorité communiste a voté contre. Quatorze sénateurs LR (sur 145) ont également voté contre, et 13 se sont abstenus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, des débats houleux pour le début de l’examen du projet de loi Covid-19                   Députés et sénateurs tenteront dès jeudi de s’accorder sur une version commune en commission mixte paritaire (CMP). En cas d’accord, il devra encore être voté une dernière fois par les deux chambres. « Nous irons demain à la CMP avec une position de rassemblement », a assuré le sénateur du groupe RDPI à majorité En marche ! Alain Richard. En cas d’échec, la navette se poursuivra.              A l’Assemblée nationale, le projet de loi « de veille et de sécurité sanitaire » avait été amputé de son article-clef, par une conjonction de votes du RN, de LR et d’une majorité de l’alliance de gauche Nupes. Un premier revers législatif pour la majorité présidentielle, qui a placé le Sénat en position de force. Devant les sénateurs, le ministre de la santé, François Braun, s’est déclaré « prêt » à construire un « compromis sans compromission ». Le Sénat a approuvé le dispositif resserré proposé par le rapporteur LR Philippe Bas, amendé en séance.            L’accueil de voyageurs au cœur du projet de loi            Cette nouvelle mesure se décline en deux dispositifs distincts. Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays étrangers. En cas d’apparition d’un nouveau variant du SARS-CoV-2 particulièrement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement. Cela pour un mois, un vote du Parlement étant nécessaire au-delà. Un second dispositif similaire pourrait s’appliquer pour les voyages vers les collectivités ultramarines « en cas de risque de saturation » de leur système de santé.            A l’initiative de Philippe Bonnecarrère (centriste) et Thani Mohamed Soilihi (RDPI) a été introduite la possibilité d’un contrôle pour les personnes en provenance des collectivités ultramarines. En revanche le Sénat a rejeté des amendements portés par plusieurs groupes, dont les centristes, pour rétablir la possibilité de produire, non pas uniquement un test négatif, mais également un justificatif de vaccination ou de rétablissement du Covid-19.                             Lire aussi :  Projet de loi sur le Covid-19 : le ministre de la santé, François Braun, et le gouvernement regrettent « une alliance de circonstance entre LFI, le RN et LR »                   Le ministre de la santé, François Braun, y était favorable, estimant que ces éléments « continuent à faire sens médicalement ». Le rapporteur a, lui, défendu un choix d’efficacité. Dénonçant « un retour en arrière inacceptable », le chef de file du groupe PS, Patrick Kanner, a affirmé que la motivation du rapporteur n’est pas « que scientifique », mais aussi politique, pour répondre à une attente des députés LR.            L’obligation vaccinale des soignants, un sujet politique            Autre sujet qui a fait débat, la question de la réintégration des soignants non vaccinés, alors que les différentes autorités scientifiques oscillent entre réserves et « ferme opposition » face à une telle éventualité. « Nous créons un chemin vers la réintégration », a expliqué M. Bas, pour qui « la décision doit être médicale, elle le sera ». Selon la proposition du rapporteur, l’obligation vaccinale des soignants sera suspendue dès que la Haute Autorité de santé jugera qu’elle n’est plus justifiée, et les personnels soignants non vaccinés seront alors « immédiatement réintégrés ».              Le ministre, qui a fait état de 2 605 suspensions dans le secteur sanitaire, a jugé le dispositif « équilibré ». Pour Bernard Jomier (PS), « ce n’est qu’un message politique qui est envoyé et qui prend place dans le cadre des nouveaux équilibres de nos assemblées ».            Parmi les sénateurs LR, Alain Milon s’est opposé à cette disposition, craignant qu’elle ne crée « un précédent » pour d’autres obligations vaccinales. Alain Houpert a, au contraire, appelé le ministre « à libérer nos soignants, nos forces de l’ordre, nos pompiers ». Les sénateurs ont, par ailleurs, prévu explicitement dans le texte l’abrogation des régimes permettant l’instauration de restrictions aux libertés, tels que confinement, le couvre-feu ou le passe sanitaire.            « Si cela allait sans dire, cela va peut-être mieux en le disant », a commenté le ministre. Le texte permet enfin de prolonger les outils de suivi de l’épidémie SI-Dep et Contact Covid.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/le-projet-de-loi-sanitaire-adopte-par-le-senat_6135571_823448.html"},"headline":"Le projet de loi sanitaire, et la fin des r\u00e9gimes d\u2019exception pour lutter contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, approuv\u00e9s par le S\u00e9nat","dateCreated":"2022-07-21T03:41:13+02:00","datePublished":"2022-07-21T03:41:13+02:00","dateModified":"2022-07-21T10:55:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Passe vaccinal","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique"],"description":"Le dispositif majeur du projet de loi permettrait, en cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant dangereux du SARS-CoV-2, au gouvernement d\u2019imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un test n\u00e9gatif \u00e0 l\u2019embarquement aux voyageurs en provenance de pays \u00e9trangers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/357/0/4424/2212/1342/671/60/0/886251f_1658383604044-000-9hb6gu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-10">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Cette mesure était réclamée de longue date par les oppositions. Le montant de cette aide était jusqu’ici calculé en fonction des revenus du foyer.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Handicap             La déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé votée à l’unanimité à l’Assemblée      Cette mesure était réclamée de longue date par les oppositions. Le montant de cette aide était jusqu’ici calculé en fonction des revenus du foyer.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 01h59, mis à jour à 09h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Discussions sur le projet de loi sur le pouvoir d’achat, à l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Rare moment de concorde à l’Assemblée nationale. Il est minuit et demi, jeudi 21 juillet, et les députés viennent d’adopter la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé (AAH). Sur les 577 députés, 429 étaient présents dans l’Hémicycle pour saluer un « moment historique » et le vote d’une « mesure de justice ». Un vote à l’unanimité, moins une voix – celle du député Horizons de la Charente Thomas Mesnier, qui a voté contre –, célébré sous les applaudissements.          Cette déconjugalisation avait été portée à six reprises par les oppositions dans des propositions de loi durant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron. Mais elles avaient été systématiquement rejetées par les députés de la majorité, qui jugeaient cette mesure inéquitable, car bénéficiant sans distinction aux personnes modestes comme aux plus fortunées. Le candidat Macron avait toutefois promis, pendant la campagne présidentielle, de « bouger » sur cette question. Au cours de sa déclaration de politique générale, la première ministre, Elisabeth Borne, avait repris à son compte cette mesure. « Mon gouvernement réformera, avec vous, avec les associations, l’allocation aux adultes handicapés », avait-elle dit, avant de préciser : « Nous partirons du principe de la déconjugalisation. »          « Message de dignité »          En acceptant le principe de cette disposition, intégrée au projet de loi sur le pouvoir d’achat, la majorité présidentielle entendait démontrer qu’elle pouvait négocier avec les oppositions et se ranger, en partie, derrière leurs propositions. « Nous avons eu des débats intenses, âpres, des divergences, c’est vrai, mais aujourd’hui nous pouvons et nous voulons avancer vers une solution coconstruite collectivement », s’est félicitée la corapporteuse du projet de loi sur le pouvoir d’achat, la députée Renaissance Charlotte Parmentier-Lecocq.            Avocat de cette réforme sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, le député Les Républicains du Lot Aurélien Pradié s’est réjoui de « ce message de dignité » : « Si nous sommes ici dans cette Assemblée, c’est pour défendre des concepts, une idéologie politique, mais si nous sommes ici, c’est aussi pour changer la vie de nos concitoyens. » « On se combat durement pendant les campagnes, on se combat durement dans les Assemblées. Et puis, il y a des moments où on est capables de se réunir pour permettre la déconjugalisation », a salué, de son côté, la présidente du groupe Rassemblement national, Marine Le Pen.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Stéphanie Simon, une vie en fauteuil et le sentiment d’une injustice de l’Etat                 D’un montant maximal de 904 euros mensuels, l’AAH vise à permettre aux personnes atteintes de handicap d’obtenir « un minimum de ressources » lorsqu’elles sont dans l’incapacité de travailler. Or, son montant est jusqu’ici calculé en fonction du nombre de parts fiscales du foyer, faisant dépendre 270 000 personnes en couple – sur les 1,2 million qui touchent l’AAH – des revenus de leur conjoint. « Une anomalie démocratique », avait dénoncé, quelques minutes avant le vote, le président du groupe écologiste, Julien Bayou : « C’est une mesure hypocrite qui vise à l’autonomie, mais en raison du seuil et du calcul sur le niveau du conjoint, certaines personnes ne peuvent pas contribuer au revenu du foyer et doivent se tourner vers leur conjoint pour toutes les dépenses de la vie quotidienne. »        Il vous reste 26.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/21/l-assemblee-nationale-adopte-a-l-unanimite-la-deconjugalisation-de-l-allocation-adulte-handicape_6135568_823448.html"},"headline":"La d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-07-21T01:59:47+02:00","datePublished":"2022-07-21T01:59:47+02:00","dateModified":"2022-07-21T09:38:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Handicap"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Handicap","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Cette mesure \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e de longue date par les oppositions. Le montant de cette aide \u00e9tait jusqu\u2019ici calcul\u00e9 en fonction des revenus du foyer.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handicap","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handicap/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-11">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le chef de l’Etat est allé soutenir les pompiers qui font face depuis plusieurs jours à deux feux très importants. Il a promis un « chantier national » pour replanter la forêt, sans faire de nouvelles annonces en matière de lutte contre les émissions de gaz à effet de serre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Climat : malgré les incendies en Gironde, Emmanuel Macron s’accroche à sa feuille de route      Le chef de l’Etat est allé soutenir les pompiers qui font face depuis plusieurs jours à deux feux très importants. Il a promis un « chantier national » pour replanter la forêt, sans faire de nouvelles annonces en matière de lutte contre les émissions de gaz à effet de serre.          Par Claire Gatinois(La Teste-de-Buch (Gironde), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 00h09, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, aux côtés du maire de La Teste-de-Buch, Patrick Davet, et du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, à La Teste-de-Buch, près d’Arcachon, en Gironde, le 20 juillet 2022.  BOB EDME / AFP               Emmanuel Macron l’avait promis peu avant sa victoire. « Ce quinquennat sera écologique ou ne sera pas », avait-il lancé lors de son meeting à Marseille, le 16 avril. Trois mois plus tard, après une campagne présidentielle où l’environnement a été cruellement absent des débats, l’urgence climatique s’est rappelée au chef de l’Etat. Brutalement, par la canicule qui s’est abattue sur le pays pendant plusieurs jours, et dramatiquement, par les « mégafeux » qui ont embrasé le pays, en particulier en Gironde, où quelque 20 600 hectares de pins ont brûlé en l’espace d’une semaine. Mercredi 20 juillet, alors que l’incendie semblait en voie d’être maîtrisé, le président s’est rendu sur les lieux, à La Teste-de-Buch, dans le bassin d’Arcachon, non loin du camping Les Flots bleus, désormais réduit en cendres, puis à Langon, au poste de commandement de l’incendie de Landiras.          Saluant la « chaîne humaine » qui s’est déployée pour « battre la bête qu’est le feu », le chef de l’Etat s’est d’abord confondu en remerciements, auprès des pompiers, « héros absolus » qu’il a salués un à un, auprès des personnels de la sécurité civile, aussi, des élus et de tous les bénévoles mobilisés pour venir en aide aux 36 000 personnes évacuées et affronter les flammes « de l’un des plus grands feux de notre histoire », a-t-il décrit. « Je veux ici vous dire la solidarité de la nation et mon immense fierté (…) de voir cette force d’âme chez nos élus, chez nos compatriotes, chez nos pompiers, chez celles et ceux qui sont mobilisés », a-t-il énuméré, annonçant la réquisition de deux hélicoptères civils pour aider le travail des pompiers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au pied de la dune du Pilat, « tout a brûlé » et la cendre a recouvert le sable                 Après la pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, Emmanuel Macron affronte ici, une fois de plus, l’inédit et le tragique. Décrivant la situation, le contrôleur général Marc Vermeulen, chef de corps des pompiers de Gironde, n’a pas manqué de partager sa stupeur. Après le 14 juillet, lorsque les températures ont grimpé à plus de 40 °C, les troncs de pins de 20 ans « ont explosé sous l’effet de la chaleur », a-t-il raconté, rappelant avoir un temps redouté de « perdre deux gars ».          Une campagne de prévention          Cette situation exceptionnelle aura rendu Emmanuel Macron plus « fier » encore de ses compatriotes. « Malgré cela, il n’y a pas de victimes », a-t-il souligné. Certes quelques maisons, des campings, un restaurant… auront été rayés de la carte, mais au regard du désastre à l’œuvre, la catastrophe semble avoir été contenue. Et c’est un message d’optimisme et de volontarisme qu’a voulu envoyer le chef de l’Etat, prompt, alors que les Canadair volaient encore dans le ciel, à évoquer « le jour d’après ».        Il vous reste 52.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/21/depuis-la-gironde-emmanuel-macron-promet-un-chantier-national-pour-replanter-la-foret_6135566_3244.html"},"headline":"Climat\u00a0: malgr\u00e9 les incendies en Gironde, Emmanuel Macron s\u2019accroche \u00e0 sa feuille de route","dateCreated":"2022-07-21T00:09:38+02:00","datePublished":"2022-07-21T00:09:38+02:00","dateModified":"2022-07-21T17:23:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Climat","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"Le chef de l\u2019Etat est all\u00e9 soutenir les pompiers qui font face depuis plusieurs jours \u00e0 deux feux tr\u00e8s importants. Il a promis un \u00ab\u00a0chantier national\u00a0\u00bb pour replanter la for\u00eat, sans faire de nouvelles annonces en mati\u00e8re de lutte contre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"La Teste-de-Buch (Gironde), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/0baba10_5755502-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-12">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Sont notamment concernés les allocations familiales et les minima sociaux, comme le RSA, l’allocation aux adultes handicapés (AAH) et les bourses étudiantes sur critères sociaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    02:25    Planète En Gironde, des feux tactiques pour contenir les flammes                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : les députés votent la revalorisation de 4 % des retraites et des prestations sociales      Sont notamment concernés les allocations familiales et les minima sociaux, comme le RSA, l’allocation aux adultes handicapés (AAH) et les bourses étudiantes sur critères sociaux.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h04, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022.  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le vote s’est fait à la quasi-unanimité. L’Assemblée nationale a voté, mercredi 20 juillet, la revalorisation des prestations sociales et des pensions de retraite de 4 %, lors de l’examen en première lecture du projet de loi sur le pouvoir d’achat. Sont notamment concernés, en plus des retraites donc, les allocations familiales et les minima sociaux, comme le RSA, l’allocation aux adultes handicapés (AAH) et les bourses étudiantes délivrées sur critères sociaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Cette revalorisation prendra effet dès le 1er juillet 2022, de façon rétroactive, sans attendre la date de revalorisation automatique annuelle. La rapporteure de la majorité, Charlotte Parmentier-Lecocq a défendu un article qui va « rendre du pouvoir d’achat aux Français dès cet été » et permet « d’anticiper ». De son côté, l’alliance de gauche Nupes a dénoncé, par la voix d’Adrien Quatennens (LFI) et d’Arthur Delaporte (PS), une revalorisation « inférieure à l’inflation ». « Jupiter (...) balance depuis l’Olympe des miettes aux simples mortels », a ironisé l’élue RN Laure Lavalette, dénonçant une revalorisation « qui ne correspond en rien à la réalité de l’inflation dans notre pays ». L’augmentation des prix a atteint 5,8% au mois de juin mais pourrait grimper à 6,8% sur un an en septembre, selon l’INSEE.                             Lire aussi :  Les premiers articles de la loi sur le pouvoir d’achat votés : élargissement de la « prime Macron » et facilitation de l’intéressement                   Dans le détail, sont notamment concernées par cette mesure les pensions de retraite et d’invalidité des régimes de base, déjà revalorisées automatiquement de 1,1% en janvier. Egalement touchées par cette mesure, les allocations familiales et minima sociaux, à savoir le revenu de solidarité active (RSA), l’allocation aux adultes handicapés (AAH), l’allocation de solidarité aux personnes âgées (Aspa) et les bourses sur critères sociaux pour les étudiants. Certaines de ces prestations sociales avaient déjà augmenté de 1,8% en avril.            « La question des salaires est votre grand tabou »            Auparavant, les députés ont voté un article pour inciter les branches à signer des accords sur leur salaire minimum, afin d’éviter des grilles trop écrasées aux premiers échelons. Le MoDem Nicolas Turquois a vanté un « outil supplémentaire » avec « l’approche par branche ». LFI a fustigé la mesure. C’est « l’article Ponce Pilate, on s’en lave les mains », selon François Ruffin, un « classique pour justifier l’inaction » sur les hausses de salaires.              Le RN l’a voté même si c’est « terriblement minimaliste », « ne comptez pas sur nous pour en rester là sur les salaires. La question des salaires est votre grand tabou », a estimé Jean-Philippe Tanguy. Le vote s’est fait à la quasi-unanimité. L’Assemblée nationale a voté, mercredi 20 juillet, la revalorisation des prestations sociales et des pensions de retraite de 4 %, lors de l’examen en première lecture du projet de loi sur le pouvoir d’achat. Sont notamment concernés, en plus des retraites donc, les allocations familiales et les minima sociaux, comme le RSA, l’allocation aux adultes handicapés (AAH) et les bourses étudiantes délivrées sur critères sociaux.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le PCF, EELV et le RN accusent le gouvernement de refuser de trouver un compromis                   La veille, au deuxième jour de l’examen du projet de loi, les députés avaient voté la poursuite de la « prime Macron », prime exceptionnelle défiscalisée et désocialisée, ainsi que la facilitation des dispositifs d’intéressement en entreprise, une mesure critiquée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) durant l’examen.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/pouvoir-d-achat-les-deputes-votent-la-revalorisation-de-4-des-retraites-et-des-prestations-sociales_6135565_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s votent la revalorisation de 4\u00a0% des retraites et des prestations sociales","dateCreated":"2022-07-20T23:04:55+02:00","datePublished":"2022-07-20T23:04:55+02:00","dateModified":"2022-07-21T07:18:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Sont notamment concern\u00e9s les allocations familiales et les minima sociaux, comme le RSA, l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) et les bourses \u00e9tudiantes sur crit\u00e8res sociaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/ecd0620_1658238906555-jmug220718068.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-13">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ En plein débat sur le pouvoir d’achat au Parlement, le ministre de l’économie explique comment l’exécutif compte trouver des terrains d’entente avec les oppositions, mais sans « dévier du mandat des Français ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Bruno Le Maire : « Nous avons changé dans nos méthodes. Nous écoutons davantage, nous dialoguons plus »      En plein débat sur le pouvoir d’achat au Parlement, le ministre de l’économie explique comment l’exécutif compte trouver des terrains d’entente avec les oppositions, mais sans « dévier du mandat des Français ».          Propos recueillis par Elsa Conesa et Alexandre Lemarié         Publié hier à 21h16, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/21/19-14">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Dans une ambiance houleuse au sein de l’Hémicycle, mercredi soir, les députés devaient encore débattre de près de trois cents amendements pour quinze articles, avec l’examen du projet de loi de finances rectificative prévu jeudi. Le tout, selon le calendrier législatif, avant la fin de la semaine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Merci. 🙂    Sophia         Bonjour Sophia,          Le projet de loi prévoyant des « mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » est composé de vingt articles au total. Pour l’instant, les députés ont voté les trois premiers au terme d’une dizaine d’heures de débat depuis lundi après-midi et sont actuellement en train de discuter du quatrième, qui porte sur « l’incitation des branches à négocier régulièrement sur les salaires en facilitant l’engagement d’une procédure de fusion à défaut d’accord ».          Pour ce qui est du temps d’examen, la première lecture conduite depuis lundi après-midi par les députés devait, selon le calendrier de l’Assemblée, prendre fin au plus tard jeudi à la mi-journée. Ce scénario permettait un examen du texte en commission au Sénat dès jeudi et, dans la foulée, l’examen par les députés du second texte nécessaire pour faire passer les mesures du gouvernement en matière de pouvoir d’achat, présentes dans le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Mais, comme vous l’avez constaté, les députés n’avancent pas si vite dans les discussions. Au point que la conférence des présidents de l’Assemblée nationale, réunie ce matin, a décidé d’ouvrir la séance du samedi 23 juillet jusqu’en soirée pour que les députés puissent finir d’examiner le PLFR en cette fin de semaine.                    Le 20/07 à 17:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE et la Nouvelle-Zélande ont négocié un accord commercial inédit incluant des critères environnementaux et sociaux        C’est un accord commercial où il est, paradoxalement, très peu question de commerce. L’accord de libre-échange signé, jeudi 30 juin, entre l’Union européenne et la Nouvelle-Zélande comporte de nombreux engagements « sans précédent », s’est félicité, lors de sa présentation à Bruxelles, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en présence de la première ministre néo-zélandaise, Jacinda Ardern.          Le texte, non dévoilé, consacre plusieurs chapitres à l’égalité des sexes, aux systèmes alimentaires durables ou encore à une réforme des subventions des énergies fossiles. Notre décryptage des enjeux par Julien Bouissou :                    Lire aussi :  L’Union européenne et la Nouvelle-Zélande signent un accord de libre-échange très politique                       Le 20/07 à 17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement défend le « bon accord » de libre-échange conclu entre l’Union européenne et la Nouvelle-Zélande, sur fond d’inquiétudes des éleveurs français        La ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna, a défendu mercredi « le bon accord » conclu le 30 juin entre l’Union européenne (UE) et la Nouvelle-Zélande, sur fond d’inquiétudes d’une partie des éleveurs français qui redoutent une concurrence déloyale.          « Nous sommes en train de l’évaluer en détail, mais, en première analyse, je souhaite vous dire qu’il s’agit d’un bon accord », a déclaré la ministre lors de la séance de questions au gouvernement au Sénat cet après-midi. « D’abord parce qu’il va faciliter l’accès au marché néo-zélandais et renforcer nos positions dans nos secteurs exportateurs en matière de biens comme de services, ainsi que notre accès aux marchés publics néo-zélandais », a-t-elle fait valoir.          « Ensuite parce qu’il s’agit de l’accord le plus ambitieux en matière de développement durable » jamais conclu par l’UE, avec des « sanctions » en cas de non-respect « des clauses environnementales et sociales ». L’accord « protège par ailleurs nos filières agricoles sensibles et soutiendra nos exploitations agricoles et agroalimentaires en protégeant plus de 200 indications géographiques, comme le comté ou le jambon de Bayonne », a assuré la ministre.          Comme l’a fait savoir Contexte, 130 députés de droite et de gauche ont écrit le 18 juillet un courrier transpartisan à la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, exigeant que soit organisé un débat dans l’Hémicycle sur cet accord, à l’initiative des « insoumis » Damien Maudet et François Ruffin.          Les parlementaires y demandent que le débat soit suivi d’un vote et soulignent avoir été alertés notamment par les interprofessions du lait et de la viande sur « cet accord au contenu flou [qui] risque de mettre à mal notre industrie, notre agriculture et le climat ».          L’UE est le troisième partenaire commercial des Néo-Zélandais, qui exportent notamment du vin, des fruits et de la viande en Europe. Le commerce bilatéral de biens entre les deux zones a représenté près de 8 milliards d’euros en 2021.                    Le 20/07 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les sénateurs examinent le projet de loi sanitaire en séance publique, après avoir rétabli en commission la possibilité d’un « certificat sanitaire de voyage » pour les entrées en France        Après les traditionnelles questions au gouvernement, les sénateurs ont commencé les débats sur le projet de loi sanitaire en séance publique, une semaine après son vote à l’Assemblée nationale. Au grand dam du gouvernement, le projet de loi « de veille et de sécurité sanitaire » avait toutefois été amputé par les députés de son article 2 sur le possible retour d’un passe sanitaire aux frontières, à la faveur d’une conjonction de votes du Rassemblement national (RN), des Républicains (LR) et d’une majorité de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Le Sénat a rétabli l’esprit de la mesure en commission, mercredi, mais de manière « beaucoup plus limitée ». Le nouvel article propose deux dispositifs distincts, le rapporteur préférant parler de « certificat sanitaire de voyage » pour bien signifier la disparition du passe sanitaire. Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays étrangers. En cas d’apparition d’un nouveau variant du SARS-CoV-2 particulièrement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement. Un second dispositif similaire pourrait s’appliquer pour les voyages vers les collectivités ultramarines « en cas de risque de saturation » de leur système de santé. La Corse n’est plus mentionnée.          Le sénateur LR Philippe Bas, rapporteur des textes sur la question sanitaire, a donc tenté, dans la rédaction du texte, de trouver une position d’équilibre, qu’il a exposée à la tribune en préambule des discussions au Sénat ce mercredi après-midi :           Nous n’avons pas fait grand-chose à la commission des lois, simplement voulu établir un texte simple et clair : sortir d’un entre-deux, qui nourrissait les soupçons, et poser des règles qui ne laissent pas à la discrétion du gouvernement des pouvoirs excessifs. Le peu de choses que nous avons fait, c’est premièrement l’abrogation [explicite dans la loi sur l’état d’urgence sanitaire]. Deuxièmement, la protection des Français aux frontières contre l’arrivée de variants, éventuellement très dangereux. (…) Et enfin dessiner un chemin pour la réintégration des personnels suspendus parce qu’ils ne voulaient pas respecter l’obligation vaccinale.           « Oui, en responsabilité, nous sommes prêts à accepter de prendre des mesures de protection, mais elles doivent être strictement proportionnées aux exigences de la situation et ne peuvent être mises en œuvre que sous le contrôle du Parlement », a fait valoir le sénateur de droite à la tribune. Il a notamment souligné que les sénateurs avaient souhaité mettre fin explicitement à l’état d’urgence sanitaire afin que cela soit inscrit dans « le marbre de la loi », même si le gouvernement ne prévoyait pas de le proroger au-delà du 31 juillet dans le texte voté à l’Assemblée.          « Je crois dans la sagesse des sénateurs qui avec le gouvernement sauront rétablir un texte qui nous permettra d’aller au bout », avait déclaré le chef de l’Etat le 14 juillet au sujet de ce projet de loi, afin que soit rétablie la mesure de prévention aux frontières. Dans l’hémicycle mercredi, le ministre de la Santé François Braun s’est déclaré « prêt » à construire un « compromis sans compromission », affirmant sa volonté de « continuer à améliorer le texte ».                    Le 20/07 à 17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous risquons d’aller vers l’explosion sociale » : dix députés appellent à mieux prendre en compte l’outre-mer dans le projet de loi sur le pouvoir d’achat        Des députés de gauche représentant les outre-mer ont redouté mercredi une « explosion sociale » dans ces territoires si le projet de loi sur le pouvoir d’achat ne prenait pas davantage en considération leurs difficultés. « Nous risquons d’aller vers l’explosion sociale », a prévenu Jean-Hugues Ratenon (La France insoumise), le députe de la Réunion estimant que le texte en cours d’examen au Palais Bourbon traduisait un « abandon inacceptable » des outre-mer.          L’élu de La Réunion a appelé le gouvernement à décréter « l’état d’urgence sociale » dans les territoires, lors d’une conférence de presse d’une dizaine de députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Tous ont déploré que le texte visant à renforcer le pouvoir d’achat face à la montée de l’inflation ne tienne pas compte de la situation dans ces territoires, où les hausses de prix actuelles s’ajoutent à un coût de la vie déjà plus élevé qu’en métropole.          Avec de surcroît des taux de chômage « inimaginables » dans l’Hexagone, les outre-mer risquent de connaître prochainement « des déflagrations sociales mémorables », a affirmé le député insoumis de la Martinique Jean-Philippe Nilor. L’élu de Saint-Denis de La Réunion Philippe Naillet (groupe socialiste) a lui aussi estimé « qu’une grande colère se prépare », et appelé le gouvernement à « se rattraper » lors de la suite du parcours législatif du texte. « Nous ne sommes pas des agitateurs, nous ne sommes pas là pour appeler à la révolte, mais nous sentons que la colère gronde et nous alertons », a plaidé sa collègue réunionnaise Karine Lebon (groupe communiste).          Le ministre délégué aux Outre-mer Jean-François Carenco doit réunir dans les prochaines semaines à Paris les entreprises qui interviennent dans les territoires ultramarins « pour pouvoir diminuer très fortement la vie chère ». Des sources parlementaires ont par ailleurs dit à l’Agence France-Presse que l’Assemblée nationale pourrait voter un « bouclier loyer » renforcé pour les outre-mer, afin d’y limiter les hausses de loyers à 2,5 % maximum, contre 3,5 % dans l’Hexagone, lors de la suite l’examen du projet de loi. Ce geste en direction des territoires ultramarins pourrait se faire au travers d’un soutien du camp présidentiel à un amendement venant du groupe composite d’opposition Liot (Libertés, indépendants, outre-mer, territoires).                    Le 20/07 à 16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendies en Gironde : « Il faut construire le jour d’après », dit Emmanuel Macron en ambitionnant un « grand chantier national » dans les zones dévastées              Le président de la République, Emmanuel Macron, à la rencontre de sapeurs-pompiers à La Test-de-Buch (Gironde), mercredi 20 juillet 2022. BOB EDME / AP           « Il faut construire le jour d’après », a dit le président de la République, Emmanuel Macron, aux propriétaires de campings détruits par les incendies qui continuent de toucher le département de la Gironde. En déplacement mercredi sur la commune de La Test-de-Buch, près d’Arcachon, le chef de l’Etat s’est engagé à ce que des travaux de réhabilitation soient lancés « tout de suite », tout en relevant que « ce n’est pas une chose facile ». « On sait les faiblesses qu’il y avait dans cette forêt, en termes de gestion. Il faut que l’on rebâtisse, que l’on sème, que l’on fasse repousser, mais avec des règles différentes », a insisté Emmanuel Macron. « On va en faire un grand chantier national, avec l’ONF, avec les acteurs locaux », a-t-il annoncé, avant de s’adresser plus directement aux propriétaires :           « Est-ce que ça pourra être les mêmes campings qu’hier ? Je vous parle cash : non. Il y en a pleins d’entre vous qui avaient déjà des contentieux avec l’Etat parce que les règles [d’aménagement, de prévention des risques] avaient changé et cela ne s’était pas adapté. Je vous dis la vérité, même dans le moment d’émotion [une propriétaire l’a accueilli les larmes aux yeux]. On va bâtir les règles pour que ce que l’on reconstruit soit tout de suite aux normes. »           Après ces séances d’échanges, Emmanuel Macron doit se rendre, à 18 heures, au poste de commandement opérationnel sur ces feux, dans la commune de Langon.                    Le 20/07 à 16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « La première urgence c’est de produire plus » d’électricité : Bruno Le Maire justifie la décision du gouvernement de renationalisation d’EDF        Interrogé par le sénateur Les Républicains Daniel Gremillet sur la question de la renationalisation d’EDF, et de l’OPA à 9,7 milliards d’euros lancée par l’Etat hier - qui estime que cela « ne répond pas aux difficultés » financières, stratégiques et juridiques du groupe - le ministre de l’économie et des finances Bruno Le Maire a justifié cette décision, lors des questions au gouvernement qui ont pris fin au Sénat.          « La première urgence c’est de produire plus. C’est de retrouver une capacité de production qui est à la hauteur du groupe. Chacun le voit bien aujourd’hui, nous sommes aujourd’hui sous les 300 TW, c’est insuffisant. La priorité absolue, c’est de remettre en marche les réacteurs qui ont été mis à l’arrêt », a-t-il insisté, avant d’ajouter que « la deuxième urgence c’est de réaliser le programme de six nouveaux réacteurs nucléaires ». « C’est sans doute le défi industriel le plus important qu’EDF ait devant lui pour les années qui viennent. Il faudra le faire vite, il faudra le faire bien », a-t-il affirmé.          La troisième priorité est de « mettre fin à l’absurdité du modèle européen dans lequel le prix de l’énergie décarbonée est aligné sur le prix des énergies fossiles. (…) Nous voulons réformer le marché européen de l’énergie », a par ailleurs avancé M. Le Maire.          « À tous ceux qui nous ont expliqué pendant des années que l’on pouvait gagner le combat climatique sans le nucléaire, la réponse est définitive : nous ne pouvons pas gagner la bataille du climat sans reconstruire des capacités nucléaires ! », a-t-il par ailleurs argué lors d’une autre question lui étant adressée.                    Le 20/07 à 16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : l’article 4 donne lieu à un nouveau débat sur le rôle de l’Etat dans l’économie        Au troisième jour de l’examen du texte sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale, mercredi, le camp présidentiel et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) continuaient d’opposer frontalement leurs visions des politiques économiques. La droite et l’extrême droite restaient, lors des débats, en retrait après avoir déclaré qu’ils observeraient un soutien critique au projet de loi.          « Il s’agit du pouvoir d’achat. On essaye de résoudre des questions ponctuelles face à l’inflation », a relevé le député de l’Oise de Renaissance, Eric Woerth, en réponse aux demandes répétées d’augmentation des salaires et du smic par la gauche, plutôt qu’une incitation des branches professionnelles à actualiser leur grille de rémunération en fonction des dernières évolutions du salaire minimum.          La députée La France insoumise de Seine-Saint-Denis, Aurélie Trouvé, a cité l’économiste Adam Smith pour soutenir les bienfaits d’une augmentation des salaires pour les salariés comme pour la productivité des entreprises, tout en notant qu’« il est juste socialement de rehausser les salaires parce que ça fait 30 ans que la richesse créée par les entreprises est de plus en plus vers le capital et de moins en moins vers le travail ».          « Sans vouloir faire de l’histoire de la pensée économique, quand même. Il y a des idées, il y a des évolutions », lui a répondu, de nouveau, Eric Woerth, avant d’argumenter : « Lorsque vous indexez automatiquement les salaires sur l’inflation, ça crée tout simplement un schéma extrêmement dangereux pour l’ensemble du pouvoir d’achat. Vous augmentez les salaires qui augmentent, l’inflation qui augmente, les salaires qui augmentent, l’inflation et en général, ça se termine très mal pour le pouvoir d’achat ».          « Ce n’est pas à l’Etat de fixer le niveau général des salaires », a ensuite insisté la députée Démocrate (MoDem), Laurence Vichnievsky. « Nous misons sur l’esprit de responsabilité des gens et non, nous ne pensons pas que parce qu’il y a relation de subordination, un salarié est nécessairement aliéné », a lancé Frédéric Descrozaille, député Renaissance du Val-de-Marne, cernant ainsi le réel débat en cours entre les parlementaires sur le rôle de l’Etat dans la régulation de l’économie.          François Ruffin, député La France insoumise de Picardie, ne s’y est pas trompé en réagissant quelques minutes plus tard :           Si on avait laissé la bonne volonté du patronat, la bonne volonté du dialogue avec un rapport de force où les uns sont nettement plus que les autres, le travail des enfants, on l’aurait encore ; le dimanche, il ne serait toujours pas chômé ; Les congés payés, on n’en aurait pas ; il n’y aurait pas de sécurité sociale, il n’y aurait pas de retraite, il n’y aurait pas salaire minimum. Il n’y aurait rien de tout ça. Vous le savez, depuis Lacordaire [en 1848] : “Entre le fort et le faible, entre le riche et le pauvre, c’est la liberté qui opprime et la loi qui affranchit”. Et là, vous refusez de faire la loi. Vous refusez de faire la loi qui affranchit.           L’article 4 a été adopté par 228 voix pour et 19 contre, sur 307 votants et 394 députés présents dans l’Hémicycle.                    Le 20/07 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « Dans 95 % des cas, les départs de feux sont d’origine humaine », rappelle le ministre de la transition écologique Christophe Béchu        « Dans 95 % des cas, les départs de feux sont d’origine humaine, nous avons collectivement la responsabilité de passer les consignes et rappeler la nécessité de lutter contre la propagation », a rappelé le ministre chargé de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Christophe Béchu, dans sa réponse à une question du sénateur écologiste Ronan Dantec.          « Les forêts qui sont en train de brûler aujourd’hui, elles ont pour beaucoup d’entre elles, pour toutes, été plantées avant les conséquences climatiques que nous connaissons », a-t-il par ailleurs avancé au sujet de la question des essences à planter en fonction du milieu environnemental et climatique, qui se pose pour les arbres plantés aujourd’hui et qui subissent les effets du réchauffement climatique.          Face aux critiques et suggestions faites concernant l’entretien des forêts publiques, le ministre a ajouté :           L’ONF [l’Office national des forêts], c’est 25 % de la forêt française : 75 % des forêts sont des forêts privées. Donc, braquer les projecteurs sur ce que nous avons éventuellement à faire par rapport aux forêts publiques, c’est une chose, mais nous ne pouvons pas oublier le dialogue avec l’ensemble des propriétaires de forêts privées, que ce soit en termes de couloirs de défense incendie, et de réflexion sur les essences.                                                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Olivier Véran, le porte-parolat pour faire oublier le « ministre du Covid »Le projet de loi sur le pouvoir d’achat, véritable test pour la coalition présidentiellePrésidence de LR : le renoncement de Laurent Wauquiez ouvre le jeu et plonge le parti dans l’incertitudeLa Nupes à l’épreuve de la loi sur le pouvoir d’achat         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-20T18:59:38+00:00","coverageEndTime":"2022-07-20T18:59:38+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 20\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des d\u00e9bats houleux ralentissent l...","description":"Dans une ambiance houleuse au sein de l\u2019H\u00e9micycle, mercredi soir, les d\u00e9put\u00e9s devaient encore d\u00e9battre de pr\u00e8s de trois cents\u00a0amendements pour quinze articles, avec l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative pr\u00e9vu jeudi. Le tout, selon le calendrier l\u00e9gislatif, avant la fin de la semaine.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Emmanuel Macron","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du 20 juillet : à l’Assemblée nationale, des débats houleux ralentissent l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une ambiance houleuse au sein de l\u2019H\u00e9micycle, mercredi soir, les d\u00e9put\u00e9s devaient encore d\u00e9battre de pr\u00e8s de trois cents\u00a0amendements pour quinze articles, avec l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative pr\u00e9vu jeudi. Le tout, selon le calendrier l\u00e9gislatif, avant la fin de la semaine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle, Simon Auffret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-20T18:59:38+00:00"
,"endDate":"2022-07-20T18:59:38+00:00"
  Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis, nous vous laissons l\u00e0 pour ce soir. Rendez-vous donn\u00e9 d\u00e8s 7\u00a0heures 30 demain pour suivre avec nous l\u2019actualit\u00e9 politique au plus pr\u00e8s. Bonne soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T18:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T18:35:07+00:00","articleBody":"      Tour de France. Comme pratiquement tous les ans, Emmanuel Macron assistera jeudi apr\u00e8s-midi \u00e0 une \u00e9tape du Tour de France, la dix-huiti\u00e8me, entre Lourdes et Hautacam. A son arriv\u00e9e \u00e0 Argel\u00e8s-Gazost, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Tarbes, Emmanuel Macron ira \u00e0 la rencontre des quelque 3\u00a0000 habitants et des estivants, et \u00e9changera avec \u00ab\u00a0les acteurs du pastoralisme pyr\u00e9n\u00e9en\u00a0\u00bb. D\u00e8s la fin de matin\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique visitera \u00e9galement l\u2019Usine des sports de Tarbes, ancien b\u00e2timent industriel r\u00e9habilit\u00e9 en complexe multisport, o\u00f9 il assistera \u00e0 des d\u00e9monstrations sportives. \u00ab\u00a0A cette occasion, il rappellera la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019engagement de tous les acteurs pour renforcer la place du sport dans nos territoires dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Rendez-vous \u00e0 9\u00a0heures sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e. Trois s\u00e9ances publiques sont pr\u00e9vues jeudi \u00e0 l\u2019agenda des d\u00e9put\u00e9s afin de poursuivre et conclure l\u2019examen du projet de loi pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture par un vote, selon les ambitions de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s s\u2019adonneront ensuite \u00e0 la premi\u00e8re lecture de l\u2019autre texte-clef du paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Tentative d\u2019accord. Une fois le projet de loi sanitaire adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat en s\u00e9ance publique, ce qui est pr\u00e9vu pour ce mercredi soir, les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs tenteront jeudi de s\u2019accorder sur une version commune en commission mixte paritaire (CMP). En cas d\u2019accord, il devra encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux chambres. En cas d\u2019\u00e9chec, ou de vote n\u00e9gatif de l\u2019une des deux chambres \u2013 ce qui ne peut \u00eatre exclu dans la configuration actuelle de l\u2019Assembl\u00e9e \u2013, la navette se poursuivrait \u00e0 moins que le gouvernement ne jette l\u2019\u00e9ponge.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de demain","dateModified":"2022-07-20T18:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T18:20:28+00:00","articleBody":"     Peinant \u00e0 rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, ils donnent des gages aux \u00e9lus de droite sur plusieurs th\u00e8mes\u00a0: pouvoir d\u2019achat, assurance ch\u00f4mage, immigration. Un article de notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour esp\u00e9rer obtenir le soutien d\u2019une partie de ses d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le camp pr\u00e9sidentiel tente de glaner le soutien des d\u00e9put\u00e9s LR","dateModified":"2022-07-20T18:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T18:09:56+00:00","articleBody":"     Roger Karoutchi, vice-pr\u00e9sident du S\u00e9nat, a suspendu, comme il est d\u2019usage, la premi\u00e8re s\u00e9ance publique (15\u00a0heures - 20\u00a0heures) de la journ\u00e9e. L\u2019examen du projet de loi sanitaire par les s\u00e9nateurs se poursuivra d\u00e8s 21\u00a0h\u00a030 et jusqu\u2019\u00e0 minuit (en deuxi\u00e8me s\u00e9ance). Les \u00e9lus devraient voter le texte cette nuit.          Le projet de loi \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s de son article cl\u00e9 sur le possible retour d\u2019un passe sanitaire aux fronti\u00e8res, \u00e0 la faveur d\u2019une conjonction de votes du RN, de LR et d\u2019une majorit\u00e9 des \u00e9lus de l\u2019intergroupe Nupes.          Les s\u00e9nateurs ont r\u00e9tabli en commission un article\u00a02 sur le contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, mais \u00ab\u00a0beaucoup plus limit\u00e9\u00a0\u00bb. Le nouvel article propose deux dispositifs distincts, le rapporteur pr\u00e9f\u00e9rant parler de \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb pour bien signifier la disparition du passe sanitaire, tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 en vigueur dans les restaurants ou autres lieux du quotidien. Un point pratique suscite le d\u00e9bat, socialistes et centristes souhaitant qu\u2019il soit aussi possible de pr\u00e9senter un certificat de vaccination.          Les s\u00e9nateurs ont par ailleurs op\u00e9r\u00e9 en commission des ajouts importants. Le rapporteur a ainsi tenu \u00e0 pr\u00e9voir explicitement dans le texte l\u2019abrogation des r\u00e9gimes permettant l\u2019instauration de restrictions des libert\u00e9s, tels que le confinement, le couvre-feu ou le passe sanitaire. \u00ab\u00a0Si cela allait sans dire, cela va peut-\u00eatre mieux en le disant\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre de la sant\u00e9. Surtout, la version du texte adopt\u00e9e en commission ouvre la porte \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration imm\u00e9diate des soignants non vaccin\u00e9s, d\u00e8s que leur suspension ne sera plus justifi\u00e9e au vu de l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie ou des \u00ab\u00a0connaissances m\u00e9dicales et scientifiques\u00a0\u00bb.          A gauche, la socialiste Marie-Pierre de La Gontrie a dit avoir le sentiment que \u00ab\u00a0s\u2019est dessin\u00e9 un accord entre le gouvernement et le groupe LR\u00a0\u00bb, quand la pr\u00e9sidente du groupe CRCE \u00e0 majorit\u00e9 communiste, Eliane Assassi, \u00e9voque un \u00ab\u00a0arrangement\u00a0\u00bb. Une fois le texte adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat en s\u00e9ance, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs tenteront jeudi de s\u2019accorder sur une version commune en commission mixte paritaire. En cas d\u2019accord, il devra encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux chambres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat poursuivra ce soir l\u2019examen du projet de loi sanitaire, avec le retour d\u2019un article\u00a02 reman...","dateModified":"2022-07-20T18:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T17:43:05+00:00","articleBody":"     Des oppositions d\u00e9fendant pied \u00e0 pied leurs amendements, des d\u00e9bats qui s\u2019\u00e9ternisent, mais aussi des n\u00e9gociations en coulisses\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat peine \u00e0 avancer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et met \u00e0 l\u2019\u00e9preuve la majorit\u00e9.          Les d\u00e9bats doivent se terminer jeudi, les d\u00e9put\u00e9s devant encha\u00eener avec le projet de budget rectificatif pour 2022. L\u2019Assembl\u00e9e si\u00e9gera pour cela jusqu\u2019\u00e0 samedi soir, voire dimanche, anticipent plusieurs \u00e9lus, afin d\u2019achever cette premi\u00e8re lecture du \u00ab\u00a0paquet\u00a0\u00bb sur le pouvoir d\u2019achat et de passer la balle au S\u00e9nat, en vue d\u2019une adoption d\u00e9finitive au 7\u00a0ao\u00fbt.          Signe des tensions \u00e9maillant l\u2019examen du texte, la majorit\u00e9 a reproch\u00e9 mercredi \u00e0 la pr\u00e9sidente de s\u00e9ance, Caroline Fiat (LFI-Nupes), de manquer \u00e0 ses obligations de \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, avec interruption de s\u00e9ance et rappels au r\u00e8glement \u00e0 la cl\u00e9.          Cette derni\u00e8re, qui pr\u00e9side les d\u00e9bats en ce moment, a fait savoir aux alentours de 19\u00a0h\u00a015, en r\u00e9ponse \u00e0 une \u00e9lue, que ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s par accord commun depuis la fin d\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0:           Depuis 17\u00a0heures, il n\u2019y a plus que deux prises de parole apr\u00e8s chaque amendement, pour ce qui est dit dans le r\u00e8glement int\u00e9rieur, [soit] une r\u00e9ponse favorable, une r\u00e9ponse n\u00e9gative. La parole est coup\u00e9e d\u00e8s une minute cinquante, pour qu\u2019\u00e0 deux minutes le micro soit coup\u00e9, et nous allons continuer \u00e0 avancer comme \u00e7a. Vous allez voir, avec le calme qui a l\u2019air d\u2019\u00eatre revenu dans cet H\u00e9micycle, nous allons avancer tr\u00e8s vite.           Jusque-l\u00e0, ce mercredi, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9battu avec toujours autant d\u2019invectives de l\u2019article\u00a04 et des amendements d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 son sujet. L\u2019article a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 aux alentours de 16\u00a0heures. Les \u00e9lus poursuivent toujours leurs discussions concernant plusieurs amendements pr\u00e9voyant la cr\u00e9ation d\u2019articles additionnels au projet de loi, d\u00e9pos\u00e9s notamment par dizaines par l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Fran\u00e7ois Ruffin pour augmenter le smic.          Les discussions restent houleuses. Elles seront suspendues de 20 heures \u00e0 21 heures 30, pour reprendre en deuxi\u00e8me s\u00e9ance, ce jusqu\u2019\u00e0 minuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une course contre la montre au ralenti depuis lundi","dateModified":"2022-07-20T18:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T17:22:30+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est le candidat qui a le plus d\u00e9pens\u00e9 lors de la campagne pr\u00e9sidentielle avec pr\u00e8s de 17\u00a0millions d\u2019euros, soit pr\u00e8s de 20 fois plus que l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 Jean Lassalle, selon les comptes de campagne \u00e9lectorale publi\u00e9s mardi au Journal officiel (JO).          Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu le 24\u00a0avril a ainsi d\u00e9pens\u00e9 16,7\u00a0millions d\u2019euros dans la campagne, exactement comme en\u00a02017. Il devance la candidate LR Val\u00e9rie P\u00e9cresse qui a consacr\u00e9 14,3\u00a0millions d\u2019euros pour un seul tour de scrutin, mais sans atteindre la barre des 5\u00a0% de voix qui lui aurait permis d\u2019obtenir le remboursement \u00e0 hauteur de 47,5\u00a0% de ses frais de campagne. Apr\u00e8s sa d\u00e9faite, elle avait d\u2019ailleurs lanc\u00e9 un appel aux dons pour combler le trou de cinq millions d\u2019euros.          Tous deux devancent le troisi\u00e8me homme de l\u2019\u00e9lection, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a d\u00e9bours\u00e9 13,7\u00a0millions d\u2019euros. Battue au second tour par M. Macron, Marine Le Pen a investi 11,5\u00a0millions d\u2019euros dans sa campagne. Elle est pratiquement au coude \u00e0 coude avec son concurrent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour, arriv\u00e9 quatri\u00e8me au premier tour, qui a d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 11\u00a0millions d\u2019euros.          La socialiste Anne Hidalgo, dont le parti avait anticip\u00e9 un score inf\u00e9rieur \u00e0 5\u00a0%, n\u2019a d\u00e9pens\u00e9 que 3,7\u00a0millions d\u2019euros. L\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot, \u00e9galement sous la barre des 5\u00a0% \u00e0 l\u2019issue du premier tour, a investi 5,2\u00a0millions d\u2019euros dans la campagne. Toujours \u00e0 gauche, le communiste Fabien Roussel a d\u00e9pens\u00e9 4,02\u00a0millions d\u2019euros.          Le candidat qui a le moins d\u00e9pens\u00e9 est Jean Lassalle, qui s\u2019est fait le porte-parole des campagnes lors de la campagne \u00e9lectorale, avec \u00e0 peine plus de 813\u00a0060\u00a0euros. Il est suivi de pr\u00e8s par le candidat du NPA Philippe Poutou (819\u00a0686\u00a0euros), puis le souverainiste Nicolas Dupont-Aignan (871\u00a0410\u00a0euros) et la LO Nathalie Arthaud (891\u00a0098\u00a0euros).          La Commission des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP) tendra sa d\u00e9cision sur chacun des comptes vers la fin d\u00e9cembre. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, elle n\u2019a approuv\u00e9 qu\u2019un seul compte du premier coup, celui du NPA Olivier Besancenot en\u00a02007. En\u00a02012, il avait rejet\u00e9 ceux du pr\u00e9sident sortant Nicolas Sarkozy qui, comme Val\u00e9rie P\u00e9cresse, avait lanc\u00e9 un appel aux dons.          Les remboursements s\u2019\u00e9l\u00e8veront au maximum \u00e0 800\u00a0423\u00a0euros pour les candidats n\u2019ayant pas atteint la barre des 5\u00a0%\u00a0; 8\u00a0004,22\u00a0euros pour les autres candidats pr\u00e9sents au premier tour\u00a0; 10\u00a0691\u00a0775\u00a0euros pour les candidats concourant au second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 le candidat le plus d\u00e9pensier, Jean Lasalle celui qui a l...","dateModified":"2022-07-20T17:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T17:07:06+00:00","articleBody":"     Alors que les deux incendies qui font rage en Gironde depuis plus d\u2019une semaine ont \u00ab\u00a0tr\u00e8s peu progress\u00e9\u00a0\u00bb pendant la nuit, Emmanuel Macron est sur place, mercredi 20\u00a0juillet, et a \u00e9chang\u00e9 en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 La Teste-de-Buch avec des pompiers, d\u2019autres personnes mobilis\u00e9es et des sinistr\u00e9s.          \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident, annon\u00e7ant un \u00ab\u00a0grand chantier national pour replanter\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0avec l\u2019ONF, avec tous les acteurs locaux\u00a0\u00bb. La France va par ailleurs devoir \u00ab\u00a0acheter plus\u00a0\u00bb d\u2019avions de lutte contre les incendies, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          Il est en ce moment \u00e0 Langon, au poste de commandement charg\u00e9 du feu de Landiras, \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Bordeaux, et \u00e9change avec les \u00e9lus locaux.                    Lire aussi :  Incendies en Gironde\u00a0: Emmanuel Macron annonce un \u00ab\u00a0grand chantier national\u00a0\u00bb pour replanter et veut reb\u00e2tir \u00ab\u00a0avec des r\u00e8gles diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies\u00a0: depuis la Gironde, le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un \u00ab\u00a0grand chantier nati...","dateModified":"2022-07-20T17:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:56:03+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour soutenir notre r\u00e9daction et ne rien louper de l\u2019actualit\u00e9, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-20T16:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:47:25+00:00","articleBody":"     Il est n\u00e9cessaire d\u2019investir \u00ab\u00a0de mani\u00e8re majeure\u00a0\u00bb dans le Service de sant\u00e9 des arm\u00e9es (SSA), sursollicit\u00e9 \u00e0 la fois par les op\u00e9rations militaires fran\u00e7aises et par la crise sanitaire provoqu\u00e9e par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, a estim\u00e9 mercredi le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu.          \u00ab\u00a0Pour moi, c\u2019est un service sur lequel il faut investir de mani\u00e8re majeure\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une audition devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense et des forces arm\u00e9es du S\u00e9nat, en pr\u00e9cisant avoir demand\u00e9 au directeur du SSA de lui \u00ab\u00a0faire des propositions\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai une dette vis-\u00e0-vis de ce service en tant qu\u2019ancien ministre des outre-mer. Sans le Service de sant\u00e9 des arm\u00e9es, une part importante de nos capacit\u00e9s sanitaires en outre-mer se serait \u00e9croul\u00e9e\u00a0\u00bb au pic de la pand\u00e9mie, a soulign\u00e9 le ministre. Pendant la premi\u00e8re vague de Covid-19 en\u00a02020, le SSA, qui repr\u00e9sente 1\u00a0% de l\u2019offre de soins en France, a pris en charge 3\u00a0% des patients atteints de la maladie en r\u00e9animation pour soutenir un syst\u00e8me de sant\u00e9 civil sous tension, tout en continuant \u00e0 assurer sa mission premi\u00e8re.          \u00ab\u00a0Je pense aussi qu\u2019il faut remettre des moyens sur d\u2019autres sp\u00e9cialit\u00e9s\u00a0\u00bb, comme la psychiatrie, a-t-il ajout\u00e9. Le syndrome post-traumatique (SPT), \u00ab\u00a0les blessures psychiques sont tout aussi violentes que les blessures physiques chez nos bless\u00e9s. On doit pouvoir faire mieux en nombre de m\u00e9decins gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9serve mais aussi sur la recherche\u00a0\u00bb.          Dans un rapport dat\u00e9 de 2020, les s\u00e9nateurs Jean-Marie Bockel et Christine Prunaud avertissaient\u00a0: \u00ab\u00a0Avec moins de 15\u00a0000 personnes et 1,4\u00a0milliard d\u2019euros de budget, [le SSA] a perdu 1\u00a0600 postes en cinq\u00a0ans et il manque au moins 100 m\u00e9decins.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre S\u00e9bastien Lecornu, il est n\u00e9cessaire d\u2019investir dans le Service de sant\u00e9 des arm\u00e9es","dateModified":"2022-07-20T16:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:38:12+00:00","articleBody":"     Les candidats potentiels \u00e0 la succession de Christian Jacob ont jusqu\u2019au 3\u00a0octobre \u00e0 18\u00a0heures pour d\u00e9poser les parrainages requis aupr\u00e8s de la haute autorit\u00e9 du mouvement, qui publiera la liste des pr\u00e9tendants le 18\u00a0octobre.          Sans faire explicitement acte de candidature, le num\u00e9ro deux, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, et l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy ont manifest\u00e9, mercredi 20\u00a0juillet, leur int\u00e9r\u00eat pour la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains, sans \u00ab\u00a0candidat naturel\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le renoncement de Laurent Wauquiez \u00e0 briguer la succession de M. Jacob. L\u2019ancien commissaire europ\u00e9en Michel Barnier a lui aussi fait savoir mardi soir qu\u2019il n\u2019\u00e9cartait pas l\u2019id\u00e9e de se pr\u00e9senter.          Parmi les autres noms qui circulent figurent ceux de la pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti, Annie Genevard, de l\u2019ancienne ministre et maire du 7e arrondissement de Paris, Rachida Dati, ou encore du maire de Cannes et pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France, David Lisnard.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidence du parti LR\u00a0: Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy et Michel Barnier int\u00e9ress\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez LR, la succession est ouverte pour la pr\u00e9sidence du parti","dateModified":"2022-07-20T16:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:16:00+00:00","articleBody":"     Le texte cherche \u00e0 mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent \u00e0 ajuster leurs grilles de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution du smic. Mais son efficacit\u00e9 potentielle est mise en doute, en particulier par la gauche, qui y voit une \u00ab\u00a0menace en peau de lapin\u00a0\u00bb, selon la formule de Pierre Dharr\u00e9ville, d\u00e9put\u00e9 communiste des Bouches-du-Rh\u00f4ne. D\u00e9cryptage par notre journaliste Bertrand Bissuel\u00a0:                    Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: les enjeux de l\u2019article\u00a04 ","dateModified":"2022-07-20T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T16:10:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on savoir, en tout, combien d'articles compte le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ?\r\nEt aussi : combien de s\u00e9ances n\u00e9cessitent-ils \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale pour \u00eatre tous trait\u00e9s ?\r\nMerci. \ud83d\ude42    Sophia         Bonjour Sophia,          Le projet de loi pr\u00e9voyant des \u00ab\u00a0mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb est compos\u00e9 de vingt articles au total. Pour l\u2019instant, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 les trois premiers au terme d\u2019une dizaine d\u2019heures de d\u00e9bat depuis lundi apr\u00e8s-midi et sont actuellement en train de discuter du quatri\u00e8me, qui porte sur \u00ab\u00a0l\u2019incitation des branches \u00e0 n\u00e9gocier r\u00e9guli\u00e8rement sur les salaires en facilitant l\u2019engagement d\u2019une proc\u00e9dure de fusion \u00e0 d\u00e9faut d\u2019accord\u00a0\u00bb.          Pour ce qui est du temps d\u2019examen, la premi\u00e8re lecture conduite depuis lundi apr\u00e8s-midi par les d\u00e9put\u00e9s devait, selon le calendrier de l\u2019Assembl\u00e9e, prendre fin au plus tard jeudi \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Ce sc\u00e9nario permettait un examen du texte en commission au S\u00e9nat d\u00e8s jeudi et, dans la foul\u00e9e, l\u2019examen par les d\u00e9put\u00e9s du second texte n\u00e9cessaire pour faire passer les mesures du gouvernement en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat, pr\u00e9sentes dans le projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Mais, comme vous l\u2019avez constat\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s n\u2019avancent pas si vite dans les discussions. Au point que la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9unie ce matin, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir la s\u00e9ance du samedi 23\u00a0juillet jusqu\u2019en soir\u00e9e pour que les d\u00e9put\u00e9s puissent finir d\u2019examiner le PLFR en cette fin de semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 20\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des d\u00e9bats houleux ralentissent l...","dateModified":"2022-07-20T16:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#590059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T15:50:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est un accord commercial o\u00f9 il est, paradoxalement, tr\u00e8s peu question de commerce. L\u2019accord de libre-\u00e9change sign\u00e9, jeudi 30\u00a0juin, entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Nouvelle-Z\u00e9lande comporte de nombreux engagements \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, lors de sa pr\u00e9sentation \u00e0 Bruxelles, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en pr\u00e9sence de la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern.          Le texte, non d\u00e9voil\u00e9, consacre plusieurs chapitres \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes, aux syst\u00e8mes alimentaires durables ou encore \u00e0 une r\u00e9forme des subventions des \u00e9nergies fossiles. Notre d\u00e9cryptage des enjeux par Julien Bouissou\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019Union europ\u00e9enne et la Nouvelle-Z\u00e9lande signent un accord de libre-\u00e9change tr\u00e8s politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE et la Nouvelle-Z\u00e9lande ont n\u00e9goci\u00e9 un accord commercial in\u00e9dit incluant des crit\u00e8res environne...","dateModified":"2022-07-20T15:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T15:45:15+00:00","articleBody":"     La ministre fran\u00e7aise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, a d\u00e9fendu mercredi \u00ab\u00a0le bon accord\u00a0\u00bb conclu le 30\u00a0juin entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et la Nouvelle-Z\u00e9lande, sur fond d\u2019inqui\u00e9tudes d\u2019une partie des \u00e9leveurs fran\u00e7ais qui redoutent une concurrence d\u00e9loyale.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de l\u2019\u00e9valuer en d\u00e9tail, mais, en premi\u00e8re analyse, je souhaite vous dire qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un bon accord\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre lors de la s\u00e9ance de questions au gouvernement au S\u00e9nat cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0D\u2019abord parce qu\u2019il va faciliter l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 n\u00e9o-z\u00e9landais et renforcer nos positions dans nos secteurs exportateurs en mati\u00e8re de biens comme de services, ainsi que notre acc\u00e8s aux march\u00e9s publics n\u00e9o-z\u00e9landais\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.          \u00ab\u00a0Ensuite parce qu\u2019il s\u2019agit de l\u2019accord le plus ambitieux en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable\u00a0\u00bb jamais conclu par l\u2019UE, avec des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb en cas de non-respect \u00ab\u00a0des clauses environnementales et sociales\u00a0\u00bb. L\u2019accord \u00ab\u00a0prot\u00e8ge par ailleurs nos fili\u00e8res agricoles sensibles et soutiendra nos exploitations agricoles et agroalimentaires en prot\u00e9geant plus de 200 indications g\u00e9ographiques, comme le comt\u00e9 ou le jambon de Bayonne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la ministre.          Comme l\u2019a fait savoir Contexte, 130 d\u00e9put\u00e9s de droite et de gauche ont \u00e9crit le 18\u00a0juillet un courrier transpartisan \u00e0 la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, exigeant que soit organis\u00e9 un d\u00e9bat dans l\u2019H\u00e9micycle sur cet accord, \u00e0 l\u2019initiative des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Damien Maudet et Fran\u00e7ois Ruffin.          Les parlementaires y demandent que le d\u00e9bat soit suivi d\u2019un vote et soulignent avoir \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s notamment par les interprofessions du lait et de la viande sur \u00ab\u00a0cet accord au contenu flou [qui] risque de mettre \u00e0 mal notre industrie, notre agriculture et le climat\u00a0\u00bb.          L\u2019UE est le troisi\u00e8me partenaire commercial des N\u00e9o-Z\u00e9landais, qui exportent notamment du vin, des fruits et de la viande en Europe. Le commerce bilat\u00e9ral de biens entre les deux zones a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 8\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement d\u00e9fend le \u00ab\u00a0bon accord\u00a0\u00bb de libre-\u00e9change conclu entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la N...","dateModified":"2022-07-20T16:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T15:25:51+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les traditionnelles questions au gouvernement, les s\u00e9nateurs ont commenc\u00e9 les d\u00e9bats sur le projet de loi sanitaire en s\u00e9ance publique, une semaine apr\u00e8s son vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Au grand dam du gouvernement, le projet de loi \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb avait toutefois \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s de son article\u00a02 sur le possible retour d\u2019un passe sanitaire aux fronti\u00e8res, \u00e0 la faveur d\u2019une conjonction de votes du Rassemblement national (RN), des R\u00e9publicains (LR) et d\u2019une majorit\u00e9 de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Le S\u00e9nat a r\u00e9tabli l\u2019esprit de la mesure en commission, mercredi, mais de mani\u00e8re \u00ab\u00a0beaucoup plus limit\u00e9e\u00a0\u00bb. Le nouvel article propose deux dispositifs distincts, le rapporteur pr\u00e9f\u00e9rant parler de \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb pour bien signifier la disparition du passe sanitaire. Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays \u00e9trangers. En cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant du SARS-CoV-2 particuli\u00e8rement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un test n\u00e9gatif \u00e0 l\u2019embarquement. Un second dispositif similaire pourrait s\u2019appliquer pour les voyages vers les collectivit\u00e9s ultramarines \u00ab\u00a0en cas de risque de saturation\u00a0\u00bb de leur syst\u00e8me de sant\u00e9. La Corse n\u2019est plus mentionn\u00e9e.          Le s\u00e9nateur LR Philippe Bas, rapporteur des textes sur la question sanitaire, a donc tent\u00e9, dans la r\u00e9daction du texte, de trouver une position d\u2019\u00e9quilibre, qu\u2019il a expos\u00e9e \u00e0 la tribune en pr\u00e9ambule des discussions au S\u00e9nat ce mercredi apr\u00e8s-midi\u00a0:           Nous n\u2019avons pas fait grand-chose \u00e0 la commission des lois, simplement voulu \u00e9tablir un texte simple et clair\u00a0: sortir d\u2019un entre-deux, qui nourrissait les soup\u00e7ons, et poser des r\u00e8gles qui ne laissent pas \u00e0 la discr\u00e9tion du gouvernement des pouvoirs excessifs. Le peu de choses que nous avons fait, c\u2019est premi\u00e8rement l\u2019abrogation [explicite dans la loi sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire]. Deuxi\u00e8mement, la protection des Fran\u00e7ais aux fronti\u00e8res contre l\u2019arriv\u00e9e de variants, \u00e9ventuellement tr\u00e8s dangereux. (\u2026) Et enfin dessiner un chemin pour la r\u00e9int\u00e9gration des personnels suspendus parce qu\u2019ils ne voulaient pas respecter l\u2019obligation vaccinale.           \u00ab\u00a0Oui, en responsabilit\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 accepter de prendre des mesures de protection, mais elles doivent \u00eatre strictement proportionn\u00e9es aux exigences de la situation et ne peuvent \u00eatre mises en \u0153uvre que sous le contr\u00f4le du Parlement\u00a0\u00bb, a fait valoir le s\u00e9nateur de droite \u00e0 la tribune. Il a notamment soulign\u00e9 que les s\u00e9nateurs avaient souhait\u00e9 mettre fin explicitement \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire afin que cela soit inscrit dans \u00ab\u00a0le marbre de la loi\u00a0\u00bb, m\u00eame si le gouvernement ne pr\u00e9voyait pas de le proroger au-del\u00e0 du 31\u00a0juillet dans le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je crois dans la sagesse des s\u00e9nateurs qui avec le gouvernement sauront r\u00e9tablir un texte qui nous permettra d\u2019aller au bout\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat le 14\u00a0juillet au sujet de ce projet de loi, afin que soit r\u00e9tablie la mesure de pr\u00e9vention aux fronti\u00e8res. Dans l\u2019h\u00e9micycle mercredi, le ministre de la Sant\u00e9 Fran\u00e7ois Braun s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 construire un \u00ab\u00a0compromis sans compromission\u00a0\u00bb, affirmant sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0continuer \u00e0 am\u00e9liorer le texte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9nateurs examinent le projet de loi sanitaire en s\u00e9ance publique, apr\u00e8s avoir r\u00e9tabli en commissi...","dateModified":"2022-07-20T18:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T15:12:02+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9put\u00e9s de gauche repr\u00e9sentant les outre-mer ont redout\u00e9 mercredi une \u00ab\u00a0explosion sociale\u00a0\u00bb dans ces territoires si le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ne prenait pas davantage en consid\u00e9ration leurs difficult\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous risquons d\u2019aller vers l\u2019explosion sociale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Jean-Hugues Ratenon (La France insoumise), le d\u00e9pute de la R\u00e9union estimant que le texte en cours d\u2019examen au Palais Bourbon traduisait un \u00ab\u00a0abandon inacceptable\u00a0\u00bb des outre-mer.          L\u2019\u00e9lu de La R\u00e9union a appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb dans les territoires, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse d\u2019une dizaine de d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Tous ont d\u00e9plor\u00e9 que le texte visant \u00e0 renforcer le pouvoir d\u2019achat face \u00e0 la mont\u00e9e de l\u2019inflation ne tienne pas compte de la situation dans ces territoires, o\u00f9 les hausses de prix actuelles s\u2019ajoutent \u00e0 un co\u00fbt de la vie d\u00e9j\u00e0 plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en m\u00e9tropole.          Avec de surcro\u00eet des taux de ch\u00f4mage \u00ab\u00a0inimaginables\u00a0\u00bb dans l\u2019Hexagone, les outre-mer risquent de conna\u00eetre prochainement \u00ab\u00a0des d\u00e9flagrations sociales m\u00e9morables\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 insoumis de la Martinique Jean-Philippe Nilor. L\u2019\u00e9lu de Saint-Denis de La R\u00e9union Philippe Naillet (groupe socialiste) a lui aussi estim\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019une grande col\u00e8re se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb, et appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 \u00ab\u00a0se rattraper\u00a0\u00bb lors de la suite du parcours l\u00e9gislatif du texte. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas des agitateurs, nous ne sommes pas l\u00e0 pour appeler \u00e0 la r\u00e9volte, mais nous sentons que la col\u00e8re gronde et nous alertons\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 sa coll\u00e8gue r\u00e9unionnaise Karine Lebon (groupe communiste).          Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Outre-mer Jean-Fran\u00e7ois Carenco doit r\u00e9unir dans les prochaines semaines \u00e0 Paris les entreprises qui interviennent dans les territoires ultramarins \u00ab\u00a0pour pouvoir diminuer tr\u00e8s fortement la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb. Des sources parlementaires ont par ailleurs dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que l\u2019Assembl\u00e9e nationale pourrait voter un \u00ab\u00a0bouclier loyer\u00a0\u00bb renforc\u00e9 pour les outre-mer, afin d\u2019y limiter les hausses de loyers \u00e0 2,5\u00a0% maximum, contre 3,5\u00a0% dans l\u2019Hexagone, lors de la suite l\u2019examen du projet de loi. Ce geste en direction des territoires ultramarins pourrait se faire au travers d\u2019un soutien du camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 un amendement venant du groupe composite d\u2019opposition Liot (Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer, territoires).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous risquons d\u2019aller vers l\u2019explosion sociale\u00a0\u00bb\u00a0: dix d\u00e9put\u00e9s appellent \u00e0 mieux prendre en co...","dateModified":"2022-07-20T15:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:55:40+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, \u00e0 la rencontre de sapeurs-pompiers \u00e0 La Test-de-Buch (Gironde), mercredi 20 juillet 2022. BOB EDME \/ AP           \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, aux propri\u00e9taires de campings d\u00e9truits par les incendies qui continuent de toucher le d\u00e9partement de la Gironde. En d\u00e9placement mercredi sur la commune de La Test-de-Buch, pr\u00e8s d\u2019Arcachon, le chef de l\u2019Etat s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 ce que des travaux de r\u00e9habilitation soient lanc\u00e9s \u00ab\u00a0tout de suite\u00a0\u00bb, tout en relevant que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas une chose facile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On sait les faiblesses qu\u2019il y avait dans cette for\u00eat, en termes de gestion. Il faut que l\u2019on reb\u00e2tisse, que l\u2019on s\u00e8me, que l\u2019on fasse repousser, mais avec des r\u00e8gles diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0On va en faire un grand chantier national, avec l\u2019ONF, avec les acteurs locaux\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9, avant de s\u2019adresser plus directement aux propri\u00e9taires\u00a0:           \u00ab\u00a0Est-ce que \u00e7a pourra \u00eatre les m\u00eames campings qu\u2019hier\u00a0? Je vous parle cash\u00a0: non. Il y en a pleins d\u2019entre vous qui avaient d\u00e9j\u00e0 des contentieux avec l\u2019Etat parce que les r\u00e8gles [d\u2019am\u00e9nagement, de pr\u00e9vention des risques] avaient chang\u00e9 et cela ne s\u2019\u00e9tait pas adapt\u00e9. Je vous dis la v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame dans le moment d\u2019\u00e9motion [une propri\u00e9taire l\u2019a accueilli les larmes aux yeux]. On va b\u00e2tir les r\u00e8gles pour que ce que l\u2019on reconstruit soit tout de suite aux normes.\u00a0\u00bb           Apr\u00e8s ces s\u00e9ances d\u2019\u00e9changes, Emmanuel Macron doit se rendre, \u00e0 18\u00a0heures, au poste de commandement op\u00e9rationnel sur ces feux, dans la commune de Langon.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/5008e76_c8f758afb9f94f20aa46d367e74b9762-c8f758afb9f94f20aa46d367e74b9762-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies en Gironde\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut construire le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, dit Emmanuel Macron en ambitionnant...","dateModified":"2022-07-20T15:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:53:30+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains Daniel Gremillet sur la question de la renationalisation d\u2019EDF, et de l\u2019OPA \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros lanc\u00e9e par l\u2019Etat hier - qui estime que cela \u00ab\u00a0ne r\u00e9pond pas aux difficult\u00e9s\u00a0\u00bb financi\u00e8res, strat\u00e9giques et juridiques du groupe - le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances Bruno Le Maire a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision, lors des questions au gouvernement qui ont pris fin au S\u00e9nat.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re urgence c\u2019est de produire plus. C\u2019est de retrouver une capacit\u00e9 de production qui est \u00e0 la hauteur du groupe. Chacun le voit bien aujourd\u2019hui, nous sommes aujourd\u2019hui sous les 300 TW, c\u2019est insuffisant. La priorit\u00e9 absolue, c\u2019est de remettre en marche les r\u00e9acteurs qui ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, avant d\u2019ajouter que \u00ab\u00a0la deuxi\u00e8me urgence c\u2019est de r\u00e9aliser le programme de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est sans doute le d\u00e9fi industriel le plus important qu\u2019EDF ait devant lui pour les ann\u00e9es qui viennent. Il faudra le faire vite, il faudra le faire bien\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          La troisi\u00e8me priorit\u00e9 est de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 l\u2019absurdit\u00e9 du mod\u00e8le europ\u00e9en dans lequel le prix de l\u2019\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e est align\u00e9 sur le prix des \u00e9nergies fossiles. (\u2026) Nous voulons r\u00e9former le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a par ailleurs avanc\u00e9 M. Le Maire.          \u00ab\u00a0\u00c0 tous ceux qui nous ont expliqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es que l\u2019on pouvait gagner le combat climatique sans le nucl\u00e9aire, la r\u00e9ponse est d\u00e9finitive\u00a0: nous ne pouvons pas gagner la bataille du climat sans reconstruire des capacit\u00e9s nucl\u00e9aires\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs argu\u00e9 lors d\u2019une autre question lui \u00e9tant adress\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La premi\u00e8re urgence c\u2019est de produire plus\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: Bruno Le Maire justifie la d\u00e9ci...","dateModified":"2022-07-20T14:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:35:38+00:00","articleBody":"     Au troisi\u00e8me jour de l\u2019examen du texte sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi, le camp pr\u00e9sidentiel et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) continuaient d\u2019opposer frontalement leurs visions des politiques \u00e9conomiques. La droite et l\u2019extr\u00eame droite restaient, lors des d\u00e9bats, en retrait apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils observeraient un soutien critique au projet de loi.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit du pouvoir d\u2019achat. On essaye de r\u00e9soudre des questions ponctuelles face \u00e0 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise de Renaissance, Eric Woerth, en r\u00e9ponse aux demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d\u2019augmentation des salaires et du smic par la gauche, plut\u00f4t qu\u2019une incitation des branches professionnelles \u00e0 actualiser leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction des derni\u00e8res \u00e9volutions du salaire minimum.          La d\u00e9put\u00e9e La France insoumise de Seine-Saint-Denis, Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, a cit\u00e9 l\u2019\u00e9conomiste Adam Smith pour soutenir les bienfaits d\u2019une augmentation des salaires pour les salari\u00e9s comme pour la productivit\u00e9 des entreprises, tout en notant qu\u2019\u00ab\u00a0il est juste socialement de rehausser les salaires parce que \u00e7a fait 30\u00a0ans que la richesse cr\u00e9\u00e9e par les entreprises est de plus en plus vers le capital et de moins en moins vers le travail\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sans vouloir faire de l\u2019histoire de la pens\u00e9e \u00e9conomique, quand m\u00eame. Il y a des id\u00e9es, il y a des \u00e9volutions\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu, de nouveau, Eric Woerth, avant d\u2019argumenter\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsque vous indexez automatiquement les salaires sur l\u2019inflation, \u00e7a cr\u00e9e tout simplement un sch\u00e9ma extr\u00eamement dangereux pour l\u2019ensemble du pouvoir d\u2019achat. Vous augmentez les salaires qui augmentent, l\u2019inflation qui augmente, les salaires qui augmentent, l\u2019inflation et en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a se termine tr\u00e8s mal pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas \u00e0 l\u2019Etat de fixer le niveau g\u00e9n\u00e9ral des salaires\u00a0\u00bb, a ensuite insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e D\u00e9mocrate (MoDem), Laurence Vichnievsky. \u00ab\u00a0Nous misons sur l\u2019esprit de responsabilit\u00e9 des gens et non, nous ne pensons pas que parce qu\u2019il y a relation de subordination, un salari\u00e9 est n\u00e9cessairement ali\u00e9n\u00e9\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Descrozaille, d\u00e9put\u00e9 Renaissance du Val-de-Marne, cernant ainsi le r\u00e9el d\u00e9bat en cours entre les parlementaires sur le r\u00f4le de l\u2019Etat dans la r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9conomie.          Fran\u00e7ois Ruffin, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Picardie, ne s\u2019y est pas tromp\u00e9 en r\u00e9agissant quelques minutes plus tard\u00a0:           Si on avait laiss\u00e9 la bonne volont\u00e9 du patronat, la bonne volont\u00e9 du dialogue avec un rapport de force o\u00f9 les uns sont nettement plus que les autres, le travail des enfants, on l\u2019aurait encore\u00a0; le dimanche, il ne serait toujours pas ch\u00f4m\u00e9\u00a0; Les cong\u00e9s pay\u00e9s, on n\u2019en aurait pas\u00a0; il n\u2019y aurait pas de s\u00e9curit\u00e9 sociale, il n\u2019y aurait pas de retraite, il n\u2019y aurait pas salaire minimum. Il n\u2019y aurait rien de tout \u00e7a. Vous le savez, depuis Lacordaire [en\u00a01848]\u00a0: \u201cEntre le fort et le faible, entre le riche et le pauvre, c\u2019est la libert\u00e9 qui opprime et la loi qui affranchit\u201d. Et l\u00e0, vous refusez de faire la loi. Vous refusez de faire la loi qui affranchit.           L\u2019article\u00a04 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 228 voix pour et 19 contre, sur 307 votants et 394 d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents dans l\u2019H\u00e9micycle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019article\u00a04 donne lieu \u00e0 un nouveau d\u00e9bat sur le r\u00f4le de l\u2019Etat dans l\u2019\u00e9co...","dateModified":"2022-07-20T14:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:31:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans 95\u00a0% des cas, les d\u00e9parts de feux sont d\u2019origine humaine, nous avons collectivement la responsabilit\u00e9 de passer les consignes et rappeler la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre la propagation\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le ministre charg\u00e9 de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Christophe B\u00e9chu, dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une question du s\u00e9nateur \u00e9cologiste Ronan Dantec.          \u00ab\u00a0Les for\u00eats qui sont en train de br\u00fbler aujourd\u2019hui, elles ont pour beaucoup d\u2019entre elles, pour toutes, \u00e9t\u00e9 plant\u00e9es avant les cons\u00e9quences climatiques que nous connaissons\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs avanc\u00e9 au sujet de la question des essences \u00e0 planter en fonction du milieu environnemental et climatique, qui se pose pour les arbres plant\u00e9s aujourd\u2019hui et qui subissent les effets du r\u00e9chauffement climatique.          Face aux critiques et suggestions faites concernant l\u2019entretien des for\u00eats publiques, le ministre a ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019ONF [l\u2019Office national des for\u00eats], c\u2019est 25\u00a0% de la for\u00eat fran\u00e7aise\u00a0: 75\u00a0% des for\u00eats sont des for\u00eats priv\u00e9es. Donc, braquer les projecteurs sur ce que nous avons \u00e9ventuellement \u00e0 faire par rapport aux for\u00eats publiques, c\u2019est une chose, mais nous ne pouvons pas oublier le dialogue avec l\u2019ensemble des propri\u00e9taires de for\u00eats priv\u00e9es, que ce soit en termes de couloirs de d\u00e9fense incendie, et de r\u00e9flexion sur les essences.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Dans 95\u00a0% des cas, les d\u00e9parts de feux sont d\u2019origine humaine\u00a0\u00bb, rappelle le ministre de la tr...","dateModified":"2022-07-20T14:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:15:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre maison br\u00fble sous nos yeux. 20\u00a0600\u00a0hectares de br\u00fbl\u00e9, 36\u00a0000\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es. La crise climatique en Gironde provoque un drame humain, \u00e9conomique et environnemental\u00a0\u00bb, s\u2019est de son c\u00f4t\u00e9 indign\u00e9 le s\u00e9nateur socialiste Herv\u00e9 Gill\u00e9, lors des questions au gouvernement au S\u00e9nat. Alertant sur l\u2019\u00e9tat de la flotte fran\u00e7aise de Canadair, il a fait valoir que ces derniers avaient au \u00ab\u00a0deux tiers plus de 25\u00a0ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous luttons contre la crise climatique avec les moyens du si\u00e8cle pass\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est-il ainsi alarm\u00e9.          Dans un appel similaire \u00e0 celui lanc\u00e9 par les autres \u00e9lus locaux de son d\u00e9partement ces derni\u00e8res heures, l\u2019\u00e9lu Girondin a demand\u00e9 au gouvernement plus de moyens pour son d\u00e9partement et sa r\u00e9gion pour lutter contre le feu\u00a0: \u00ab\u00a0Comptez-vous renforcer la flotte europ\u00e9enne et nationale, et relocaliser deux Canadair dans le Sud-Ouest\u00a0?\u00a0\u00bb          Sonia Bakel, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, lui a r\u00e9pondu, dans les m\u00eames termes que ceux avanc\u00e9s hier par G\u00e9rald Darmanin devant les d\u00e9put\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons engag\u00e9 la plus grande flotte europ\u00e9enne pour lutter contre les incendies. vingt et un\u00a0avions sont actuellement engag\u00e9s (\u2026). Ce d\u00e9ploiement sans pr\u00e9c\u00e9dent n\u2019a \u00e9t\u00e9 possible que parce que nous avons augment\u00e9 ces cinq ann\u00e9es le budget de la s\u00e9curit\u00e9 civile de plus de 44\u00a0%.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019heure n\u2019est pas aujourd\u2019hui \u00e0 la pol\u00e9mique [sur les moyens], mais \u00e0 la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous luttons contre la crise climatique avec les moyens du si\u00e8cle pass\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019alarme Herv\u00e9 Gill\u00e9, l...","dateModified":"2022-07-20T14:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T14:05:46+00:00","articleBody":"     Six questions sur seize, \u00e0 l\u2019ordre du jour des questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement pos\u00e9es par les s\u00e9nateurs, portent sur les feux de for\u00eats touchant la France depuis une semaine et particuli\u00e8rement la Gironde, o\u00f9 20\u00a0000\u00a0hectares de for\u00eat ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s par deux incendies.          Le s\u00e9nateur centriste Pascal Martin a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 prendre le micro. Soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0avec le r\u00e9chauffement climatique, le risque d\u2019incendie devrait s\u2019intensifier et s\u2019\u00e9tendre plus largement sur le territoire national dans les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9lu de la Seine-Maritime a rappel\u00e9 que la commission de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et du d\u00e9veloppement durable du S\u00e9nat et celle des affaires \u00e9conomiques \u00ab\u00a0ont opportun\u00e9ment lanc\u00e9 depuis trois mois une mission d\u2019information sur ce sujet\u00a0\u00bb et que son \u00ab\u00a0apport sera tr\u00e8s prochainement publi\u00e9\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 \u00e0 ce qu\u2019un certain nombre de propositions soient reprises par le gouvernement, jugeant que \u00ab\u00a0l\u2019heure est tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb.          La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, lui a r\u00e9pondu en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 que vous appelez de vos v\u0153ux est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre en Gironde. Les moyens nationaux sont actuellement de plus de 1\u00a0200\u00a0personnels, trois d\u00e9tachements \u00e0 pied, huit colonnes de feux de for\u00eat, deux groupes urbains, une colonne lourde de feu de for\u00eat et un groupe d\u2019appui tactique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Cette solidarit\u00e9 nationale est essentielle dans une telle crise\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Elle a ainsi fait valoir que les conclusions du rapport qui sera rendu par les s\u00e9nateurs \u00ab\u00a0seront utiles pour penser les lendemains de cette crise\u00a0\u00bb.          C\u2019est ensuite le s\u00e9nateur communiste J\u00e9r\u00e9my Bacchi, \u00e9lu des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui a interpell\u00e9 le gouvernement sur le sujet. Alors qu\u2019il a soulign\u00e9 le risque croissant d\u2019incendies sur l\u2019ensemble du territoire, il a interrog\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les quantit\u00e9s de Canadair et autres engins de lutte doivent-elles rester les m\u00eames aujourd\u2019hui qu\u2019hier\u00a0? Les 5\u00a0000\u00a0pompiers non vaccin\u00e9s suspendus de leur fonction ne manquent-ils pas pour lutter contre les incendies\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le r\u00e9chauffement climatique change la donne, et nous devrons intensifier les outils et les moyens mis en \u0153uvre dans les r\u00e9gions sud et les \u00e9tendre \u00e0 l\u2019ensemble territoire\u00a0\u00bb, a reconnu B\u00e9rang\u00e8re Couillard, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie, en r\u00e9pondant au s\u00e9nateur sur la question des moyens, d\u00e9veloppant sur le sujet de la pr\u00e9vention ou encore sur celui de la politique nationale de protection des for\u00eats. Elle n\u2019a toutefois pas r\u00e9pondu sur la r\u00e9int\u00e9gration des sapeurs-pompiers non vaccin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb\u00a0: les s\u00e9nateurs interpellent le gouvernement sur les incendies qui touchent la...","dateModified":"2022-07-20T14:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T13:14:57+00:00","articleBody":"     Le texte cherche \u00e0 mettre la pression sur les branches professionnelles qui tardent \u00e0 ajuster leurs grilles de r\u00e9mun\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution du smic. Si la mesure est adopt\u00e9e, celles qui ne rectifieraient pas rapidement leur retard \u00e0 adapter ces grilles \u00e0 l\u2019augmentation du salaire minimum seraient fusionn\u00e9es avec d\u2019autres.          Notre journaliste Bertand Bissuel en a expliqu\u00e9 les enjeux dans l\u2019article ci-dessous. Olivier Dussopt avait fait un \u00e9tat des lieux de la situation lors de la pr\u00e9sentation du texte, lundi\u00a0:           Je voudrais dire qu\u2019apr\u00e8s la revalorisation du smic du 1er\u00a0mai dernier, 145 des 171\u00a0principales branches observ\u00e9es par la direction g\u00e9n\u00e9rale [du travail] pr\u00e9sentaient au moins un niveau inf\u00e9rieur [dans leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration] au smic. A l\u2019heure o\u00f9 je m\u2019exprime devant vous, ce sont moins de cent branches qui pr\u00e9sentent un niveau inf\u00e9rieur au smic et la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre elles ont ouvert des n\u00e9gociations pour permettre la mise en conformit\u00e9.                     Lire aussi :  Smic\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif veut mettre la pression sur le patronat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019article\u00a04 du texte sur le pouvoir d\u2019achat d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-20T13:29:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T13:07:00+00:00","articleBody":"      Au S\u00e9nat. D\u00e8s 15\u00a0heures, la traditionnelle s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement commence au S\u00e9nat. Les s\u00e9nateurs examineront ensuite le projet de loi sanitaire, une semaine apr\u00e8s son adoption \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et la suppression de son article\u00a02, tel que pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement. Le S\u00e9nat, domin\u00e9 par la droite, doit pr\u00e9senter une nouvelle version de cet article rendant possible le r\u00e9tablissement d\u2019un \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb pour les entr\u00e9es en France.          Emmanuel Macron est attendu \u00e0 La Teste-de-Buch, en Gironde, vers 15\u00a0h\u00a015, dans le bassin d\u2019Arcachon, puis vers 18\u00a0heures \u00e0 Langon, au poste de commandement du feu de Landiras, \u00e0 40 kilom\u00e8tres au sud de Bordeaux, \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s des sapeurs-pompiers, des personnels de la s\u00e9curit\u00e9 civile, des forces de l\u2019ordre, des \u00e9lus et de l\u2019ensemble des personnes mobilis\u00e9es\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e. Profitant de cette visite, Jean-Luc Gleyze et Xavier Fortinon, pr\u00e9sidents socialistes des d\u00e9partements de Gironde et des Landes, ont r\u00e9clam\u00e9 hier \u00ab\u00a0une flotte [a\u00e9rienne] plus cons\u00e9quente, et une r\u00e9partition territoriale adapt\u00e9e\u00a0\u00bb, dans une lettre ouverte \u00e0 Emmanuel Macron.          A l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s reprennent d\u00e8s 15\u00a0heures l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019article\u00a04, apr\u00e8s un d\u00e9but d\u2019examen du texte houleux, depuis lundi apr\u00e8s-midi, et l\u2019adoption des trois premiers articles hier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de l\u2019apr\u00e8s-midi ","dateModified":"2022-07-20T13:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#589042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T12:24:59+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre de la sant\u00e9 entend profiter de son nouveau poste gouvernemental pour \u00e9toffer sa palette politique durant le second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0donner un suppl\u00e9ment d\u2019\u00e2me \u00e0 la politique qu\u2019on m\u00e8ne pour faire en sorte que les Fran\u00e7ais se sentent bien dans leurs baskets\u00a0\u00bb, il entend leur parler \u00ab\u00a0sans filtre\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0sans courir apr\u00e8s la punchline\u00a0\u00bb.          S\u00fbr d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 choisi gr\u00e2ce \u00e0 sa notori\u00e9t\u00e9, il ne prend pas ombrage de ceux qui s\u2019interrogent sur ce portefeuille qui pourrait ressembler \u00e0 une r\u00e9trogradation \u2013 de ministre de plein exercice, il est pass\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.          Portrait d\u2019Olivier V\u00e9ran, par notre journaliste Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Olivier V\u00e9ran, le porte-parolat pour faire oublier le \u00ab\u00a0ministre du Covid\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-07-20T12:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T12:15:02+00:00","articleBody":"     Une \u00ab\u00a0mission transversale\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9vasion fiscale a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Charlotte Leduc, d\u00e9put\u00e9e La France insoumise, qui sera rapporteure sp\u00e9ciale lors de l\u2019examen du budget cet automne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a appris aujourd\u2019hui l\u2019Agence France-Presse (AFP).          D\u00e9put\u00e9e LFI de Moselle, Charlotte Leduc a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00ab\u00a0rapporteure sur l\u2019\u00e9vasion fiscale, ce matin, en commission\u00a0\u00bb des Finances, a annonc\u00e9 une source parlementaire \u00e0 l\u2019AFP.          Ce type de fonction permet d\u2019avoir des moyens d\u2019investigation suppl\u00e9mentaires pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement et le suivi de l\u2019ex\u00e9cution budg\u00e9taire. Les rapporteurs sp\u00e9ciaux, nomm\u00e9s pour un an, sont habituellement reconduits d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre. Ils signent un rapport lors de l\u2019examen du projet de loi de finances, le marathon budg\u00e9taire de l\u2019automne.          Mardi, le pr\u00e9sident LFI de la commission des finances, Eric Coquerel, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse avoir \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une mission transversale sur l\u2019\u00e9vasion fiscale. Pendant cinq ans, on va avoir un commissaire [Charlotte Leduc] qui va travailler sur l\u2019\u00e9vasion fiscale avec les moyens de l\u2019administration. Je pense que ce sera int\u00e9ressant parce que cela permettra de faire un travail sur le fond, et suivi. Il y aura un rapport chaque ann\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Et je me r\u00e9serve la possibilit\u00e9 de faire des missions d\u2019information (\u2026) pour davantage se poser la question de ce que co\u00fbte l\u2019\u00e9vasion fiscale et ce que co\u00fbtent les baisses d\u2019imp\u00f4ts en termes de rendement pour l\u2019Etat\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Charlotte Leduc, d\u2019Attac au Palais-Bourbon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Charlotte Leduc va diriger une mission sur l\u2019\u00e9vasion fiscale","dateModified":"2022-07-20T12:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T11:57:07+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 multiplier \u00ab\u00a0les petits gestes du quotidien\u00a0\u00bb, mais sans contrainte, afin d\u2019\u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie dans la perspective d\u2019une coupure de l\u2019approvisionnement en gaz russe \u00e0 l\u2019automne. \u00ab\u00a0Nous demandons un effort aux citoyens, aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, mercredi midi, estimant qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a pas de petit geste\u00a0\u00bb en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0Chaque \u00e9nergie que nous sommes capables collectivement d\u2019\u00e9conomiser aujourd\u2019hui, c\u2019est de l\u2019\u00e9nergie dont nous serons s\u00fbrs de pouvoir disposer l\u2019automne et l\u2019hiver prochains\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, avant de citer quelques exemples qui permettraient de r\u00e9duire la consommation. \u00ab\u00a0Quand on part en week-end ou en vacances, on d\u00e9branche un maximum de prises \u00e9lectriques parce qu\u2019elles continuent sinon de consommer de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, appelant \u00e9galement \u00e0 couper le Wi-Fi, \u00e0 \u00ab\u00a0baisser un peu la clim, maintenant que les temp\u00e9ratures sont appel\u00e9es \u00e0 diminuer\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re dans les pi\u00e8ces qui ne sont pas utilis\u00e9es.          \u00ab\u00a0Ces gestes du quotidien ont un tr\u00e8s fort impact sur notre consommation \u00e9nerg\u00e9tique. C\u2019est bon pour nos r\u00e9serves et \u00e9videmment pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le porte-parole, apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 que l\u2019Etat va \u00e9galement prendre des mesures pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie et que les entreprises sont aussi appel\u00e9es \u00e0 le faire. M.\u00a0V\u00e9ran a toutefois \u00e9cart\u00e9 toute contrainte pour obliger les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas notre philosophie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement appelle les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0\u00e0 des petits gestes\u00a0\u00bb pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-07-20T12:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T11:41:04+00:00","articleBody":"     Promesse d\u2019Emmanuel Macron durant la campagne pr\u00e9sidentielle, la fin de la redevance audiovisuelle doit \u00eatre d\u00e9battue lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.                    Lire aussi :  Suppression de la redevance\u00a0: la piste de la TVA pour financer l\u2019audiovisuel public         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 20\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des d\u00e9bats houleux ralentissent l...","dateModified":"2022-07-20T12:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T11:14:01+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la plus vaste r\u00e9gion de France compte d\u00e9sormais six d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite.                    Lire aussi :  En Nouvelle-Aquitaine, l\u2019implantation durable du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 20\u00a0juillet\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des d\u00e9bats houleux ralentissent l...","dateModified":"2022-07-20T11:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T10:53:40+00:00","articleBody":"     Y aura-t-il des annonces concernant la lutte contre les m\u00e9ga feux de for\u00eat\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 [en d\u00e9but de compte rendu] la r\u00e9quisition de deux h\u00e9licopt\u00e8res civils en urgence\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Olivier V\u00e9ran, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Concernant les oppositions, qui reprochent au gouvernement de ne pas avoir anticip\u00e9 le d\u00e9r\u00e8glement climatique, M.\u00a0V\u00e9ran s\u2019est montr\u00e9 offensif. \u00ab\u00a0Si les oppositions souhaitent amplifier le mouvement que nous avons initi\u00e9, que notre majorit\u00e9 a initi\u00e9 avec des lois fondamentales en mati\u00e8re de transition climatique avec des objectifs chiffr\u00e9s\u00a0\u2013 la France est le premier pays \u00e0 avoir pos\u00e9 l\u2019objectif concret de sortie de l\u2019\u00e9nergie carbon\u00e9e d\u2019ici \u00e0 peu de temps. Nous avons obtenu de nos partenaires europ\u00e9ens des objectifs chiffr\u00e9s tr\u00e8s fort, comme la sortie des v\u00e9hicules thermiques, et on parle l\u00e0 de court terme \u2013, si elles veulent amplifier les choses, il y aura d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine une loi fondamentale pour simplifier le d\u00e9veloppement et l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9nergies renouvelables. Eh bien nous verrons \u00e0 ce moment si tout le monde joint les faits \u00e0 la parole et je m\u2019en r\u00e9jouirai\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Relanc\u00e9 par le journaliste sur les feux de for\u00eat li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique, M.\u00a0V\u00e9ran a r\u00e9pondu\u00a0:          \u00ab\u00a0Rien ne peut nous laisser esp\u00e9rer, h\u00e9las, qu\u2019il y aura moins d\u2019incendies dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. En revanche, il y a des mesures de pr\u00e9vention. On parlera du particularisme local en Gironde, avec la fonction d\u2019\u00e9lagage, qui consiste \u00e0 \u00e9viter que les arbres soient coll\u00e9s les uns aux autres pour \u00e9viter des d\u00e9parts de feu fulgurant.\u00a0\u00bb           Eviter les canicules, les ph\u00e9nom\u00e8nes de s\u00e9cheresse, nous engage comme Etat fran\u00e7ais, mais engage aussi la plan\u00e8te. C\u2019est la raison pour laquelle le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e0 la pointe pour que nous nous fixions collectivement ces objectifs de r\u00e9duction carbon\u00e9e ou de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre.           Sur la s\u00e9curit\u00e9 civile, \u00ab\u00a0nous avons augment\u00e9 de 20\u00a0% au cours du dernier quinquennat les forces allou\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 civile contre les incendies\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le porte-parole du gouvernemenent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran annonce l\u2019envoi de deux h\u00e9licopt\u00e8res civils en urgence pour lutter contre les incendies...","dateModified":"2022-07-20T11:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T10:46:35+00:00","articleBody":"     Au grand dam du gouvernement, le projet de loi \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s de son article-cl\u00e9 sur le possible retour d\u2019un passe sanitaire aux fronti\u00e8res, \u00e0 la faveur d\u2019une conjonction de votes du Rassemblement national (RN), des R\u00e9publicains (LR) et d\u2019une majorit\u00e9 de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Le S\u00e9nat a r\u00e9tabli l\u2019esprit de la mesure en commission, mercredi, m\u00eame si Bruno Retailleau, s\u00e9nateur LR de Vend\u00e9e, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait, selon lui, \u00ab\u00a0hors de question de r\u00e9tablir l\u2019article supprim\u00e9 tel que le gouvernement l\u2019avait r\u00e9dig\u00e9\u00a0\u00bb. Le s\u00e9nateur LR Philippe Bas, rapporteur des textes sanitaires, a donc tent\u00e9, dans la r\u00e9daction du texte, de trouver une position d\u2019\u00e9quilibre.          Les s\u00e9nateurs ont bien r\u00e9tabli un article\u00a02 sur le contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, mais \u00ab\u00a0beaucoup plus limit\u00e9\u00a0\u00bb. Le nouvel article propose deux dispositifs distincts, le rapporteur pr\u00e9f\u00e9rant parler de \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb pour bien signifier la disparition du passe sanitaire, tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 en vigueur dans les restaurants ou autres lieux publics.          Le premier concerne les voyageurs en provenance de pays \u00e9trangers. En cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant du SARS-CoV-2 particuli\u00e8rement dangereux, le gouvernement pourrait imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un test n\u00e9gatif \u00e0 l\u2019embarquement. Un second dispositif similaire pourrait s\u2019appliquer pour les voyages vers les collectivit\u00e9s ultramarines \u00ab\u00a0en cas de risque de saturation\u00a0\u00bb de leur syst\u00e8me de sant\u00e9. La Corse n\u2019est plus mentionn\u00e9e.          Une fois le texte adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat en s\u00e9ance, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs tenteront jeudi de s\u2019accorder sur une version commune de compromis en commission mixte paritaire. En cas d\u2019accord, il devra encore \u00eatre vot\u00e9 une derni\u00e8re fois par les deux chambres. En cas de d\u00e9saccord, le gouvernement aura la possibilit\u00e9 de donner le dernier mot \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s un nouveau passage dans les deux chambres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9nateurs r\u00e9tablissent en commission la possibilit\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0certificat sanitaire de voyage\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-07-20T10:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T10:21:27+00:00","articleBody":"     Olivier V\u00e9ran, le porte-parole du gouvernement, r\u00e9pond aux questions des journalistes \u00e0 l\u2019issue du compte rendu des ministres. \u00ab\u00a0Aucun texte n\u2019est pass\u00e9 parce que le RN [Rassemblement national, extr\u00eame droite] l\u2019a vot\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre en r\u00e9pondant \u00e0 la question de savoir si l\u2019ex\u00e9cutif \u00e9tait embarrass\u00e9 par les voix du RN sur les articles vot\u00e9s hier \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.           \u00ab\u00a0Ils sont parlementaires, les membres du RN. On peut le d\u00e9plorer, mais c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9. Ils ont vocation \u00e0 voter des textes. Il n\u2019y a pas un article qui est pass\u00e9 gr\u00e2ce au RN\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun texte n\u2019est pass\u00e9 parce que le RN l\u2019a vot\u00e9\u00a0\u00bb, assure Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-07-20T10:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T09:58:53+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont notamment adopt\u00e9 l\u2019article\u00a01er du texte\u00a0: les employeurs pourront verser jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023 une prime exceptionnelle de 3\u00a0000\u00a0euros pour les salari\u00e9s, dont le revenu \u00e9quivaut \u00e0 moins de trois fois la valeur du smic.                    Lire aussi :  Les premiers articles de la loi sur le pouvoir d\u2019achat vot\u00e9s\u00a0: \u00e9largissement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb et facilitation de l\u2019int\u00e9ressement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois articles du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s la nuit derni\u00e8re \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-07-20T09:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T09:24:15+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s devraient, sauf surprise, se partager entre vote contre et abstention. Aucun n\u2019a pr\u00e9vu de soutenir le texte, preuve que l\u2019unit\u00e9 est ainsi pr\u00e9serv\u00e9e, veut-on croire dans l\u2019intergroupe.                    Lire aussi :  L\u2019unit\u00e9 de la Nupes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du vote sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0On dit tous la m\u00eame chose avec des musiques diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sein de la Nupes, il y a \u00ab\u00a0consensus sur la faiblesse, voire la dangerosit\u00e9 du texte\u00a0\u00bb sur le pouv...","dateModified":"2022-07-20T09:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T09:19:15+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV ce matin, le d\u00e9put\u00e9 de la Somme Fran\u00e7ois Ruffin a d\u00e9fendu la taxe sur les superprofits pendant la p\u00e9riode d\u2019inflation. \u00ab\u00a0Regardez Total\u00a0! On doit sucer les superprofits, ils gagnent 5\u00a0milliards d\u2019euros sur les trois premiers mois de l\u2019ann\u00e9e. Le probl\u00e8me, c\u2019est que Total ne veut pas payer ses imp\u00f4ts en France. On est revenu au temps des seigneurs. Ils pompaient la moelle aux paysans et apr\u00e8s ils refusaient de payer leurs imp\u00f4ts. C\u2019est la m\u00eame chose aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb          Il a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son opposition \u00e0 l\u2019article\u00a01er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et qui pr\u00e9conise de tripler le plafond de la prime Macron, jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros. \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 de cette prime Macron, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019un quart des salari\u00e9s qui ont touch\u00e9 cette prime, souvent pour moins de 500\u00a0euros. On a affaire \u00e0 une fumisterie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On doit sucer les superprofits\u00a0\u00bb, selon Fran\u00e7ois Ruffin","dateModified":"2022-07-20T09:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T08:51:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019abandon de Laurent Wauquiez \u00ab\u00a0regrett\u00e9\u00a0\u00bb par Olivier Marleix, la droite doit se trouver un nouveau leader. Entre Annie Genevard, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Eric Ciotti ou encore Michel Barnier, les candidats potentiels ne manquent pas. Ils ont jusqu\u2019au 3\u00a0octobre pour faire conna\u00eetre leur volont\u00e9 de se pr\u00e9senter, avant un vote au mois de d\u00e9cembre.                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez a renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l\u2019incertitude         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains est ouverte","dateModified":"2022-07-20T08:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T08:42:03+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien commissaire europ\u00e9en Michel Barnier a fait savoir mardi soir au Figaro qu\u2019il n\u2019\u00e9cartait pas l\u2019id\u00e9e de se pr\u00e9senter. \u00ab\u00a0Mais avant de m\u2019engager, je veux \u00eatre s\u00fbr que notre objectif sera collectif\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          \u00ab\u00a0Je veux \u00eatre utile \u00e0 ma famille politique et je suis pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 la reconstruction du parti. Qu\u2019on ne sous-estime pas ma propre capacit\u00e9 \u00e0 relever ce d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 celui qui fut le n\u00e9gociateur du Brexit. M.\u00a0Barnier, qui a particip\u00e9 \u00e0 la primaire de LR pour la pr\u00e9sidentielle de 2022, a \u00e9galement promis qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas de plan de carri\u00e8re\u00a0\u00bb et ne serait donc \u00ab\u00a0pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb en\u00a02027.          De son c\u00f4t\u00e9, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, eurod\u00e9put\u00e9 LR, a estim\u00e9 au micro de France Inter ce matin que \u00ab\u00a0la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise a besoin d\u2019une formation politique de droite qui assume ses id\u00e9es et sa ligne.\u00a0\u00bb Il a fait savoir que \u00ab\u00a0si cette perspective n\u2019est pas repr\u00e9sent\u00e9e dans ce d\u00e9bat qui s\u2019engage\u00a0\u00bb, il prendrait toutes ses responsabilit\u00e9s. \u00ab\u00a0Quand on sort d\u2019une crise comme celle-l\u00e0 en d\u00e9mocratie, il n\u2019y a pas d\u2019autre solution que de revenir devant les Fran\u00e7ais, de leur demander ce qu\u2019ils veulent de notre parti, ce qu\u2019ils attendent de lui, pour reconstruire aussi notre vie d\u00e9mocratique d\u2019une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale \u00ab\u00a0, a-t-il insist\u00e9.          Les candidats potentiels ont jusqu\u2019au 3\u00a0octobre \u00e0 18\u00a0heures pour d\u00e9poser les parrainages requis aupr\u00e8s de la haute autorit\u00e9 du mouvement, qui publiera la liste des pr\u00e9tendants le 18\u00a0octobre. Un guide \u00e9lectoral sera rendu public et adress\u00e9 aux militants \u00e0 jour de cotisations le\u00a022\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Barnier et Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, potentiels candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-20T09:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T08:28:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 mardi soir la facilitation des dispositifs d\u2019int\u00e9ressement en entreprise, une mesure critiqu\u00e9e par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), durant l\u2019examen, toujours au ralenti, du projet de loi pouvoir d\u2019achat.          Les d\u00e9bats se sont \u00e9ternis\u00e9s sur ce troisi\u00e8me article, qui vise principalement \u00e0 favoriser l\u2019int\u00e9ressement (primes li\u00e9es aux r\u00e9sultats de l\u2019entreprise) dans les entreprises de moins de 50\u00a0salari\u00e9s. Il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en premi\u00e8re lecture, par 288\u00a0voix contre 90, avant l\u2019examen du projet de loi au S\u00e9nat.               Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a lou\u00e9 un m\u00e9canisme de \u00ab\u00a0simplification\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0facilitation\u00a0\u00bb pour le \u00ab\u00a0partage de la valeur\u00a0\u00bb au sein de l\u2019entreprise. L\u2019int\u00e9ressement est \u00ab\u00a0encore tr\u00e8s peu mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb dans les entreprises de moins de 50\u00a0salari\u00e9s, a rappel\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) Astrid Panosyan-Bouvet.          Pour le d\u00e9velopper, l\u2019article permet un dispositif d\u2019int\u00e9ressement sur \u00ab\u00a0d\u00e9cision unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb des chefs de ces petites soci\u00e9t\u00e9s en l\u2019absence d\u2019institutions repr\u00e9sentatives du personnel ou en cas d\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations, quand l\u2019entreprise n\u2019est pas couverte par un accord de branche agr\u00e9\u00e9 pr\u00e9voyant un dispositif d\u2019int\u00e9ressement. Le texte propose aussi plus globalement d\u2019allonger la dur\u00e9e des accords d\u2019int\u00e9ressement de trois \u00e0 cinq ans.          Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, \u00e9cologistes et communistes ont rejet\u00e9 en bloc l\u2019article en r\u00e9clamant des augmentations de salaires plut\u00f4t que des primes. \u00ab\u00a0C\u2019est un leurre complet\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0subterfuge offert aux patrons pour \u00e9viter encore une fois toute hausse de salaire r\u00e9elle\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. Le communiste Pierre Dharr\u00e9ville y a vu une \u00ab\u00a0logique lib\u00e9rale\u00a0\u00bb de d\u00e9r\u00e9gulation.          \u00ab\u00a0Le salaire va rester le m\u00eame. En quoi en gagnant plus, un salari\u00e9 va \u00eatre pr\u00e9caris\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le MoDem Erwan Balanant. Chez Horizons, dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e9galement, Vincent Thi\u00e9baut a reproch\u00e9 \u00e0 la Nouvelle union populaire \u00e9cologique sociale (Nupes, coalition de gauhe) sa \u00ab\u00a0m\u00e9connaissance totale du monde de l\u2019entreprise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous connaissons le monde de l\u2019entreprise, mais, \u00e0 votre diff\u00e9rence, nous discutons davantage avec les salari\u00e9s qu\u2019avec les patrons\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9torqu\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Antoine L\u00e9aument. A droite, le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Thibault Bazin a jug\u00e9, pour sa part, que la mesure allait \u00ab\u00a0dans le bon sens\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 des \u00ab\u00a0freins\u00a0\u00bb persistants pour les petites entreprises.          Il restait 389\u00a0amendements \u00e0 examiner sur ce projet de loi \u00e0 la cl\u00f4ture de la s\u00e9ance mardi \u00e0 minuit, avec un calendrier qui risque d\u2019\u00eatre encore bouscul\u00e9. Quelques piques ont \u00e9maill\u00e9 la fin de soir\u00e9e, dont un rappel au r\u00e8glement du RN Jean-Philippe Tanguy, qui accusait la rapporteuse Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance) d\u2019\u00ab\u00a0incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb et de manque d\u2019\u00e9coute. Cette derni\u00e8re a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0goujaterie\u00a0\u00bb de M.\u00a0Tanguy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e a vot\u00e9 hier soir l\u2019article\u00a03 pour faciliter l\u2019int\u00e9ressement en en...","dateModified":"2022-07-20T09:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T08:26:58+00:00","articleBody":"     Sur le plateau de la matinale de Franceinfo, Olivier Marleix, le patron des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale est revenu sur la situation de son parti, sans leader depuis le d\u00e9part de Christian Jacob. \u00ab\u00a0Je regrette, \u00e0 titre personnel, la d\u00e9cision de Laurent Wauquiez de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, m\u00eame si je la comprends. Je pense que c\u2019est une solution qui faisait, en r\u00e9alit\u00e9, assez largement consensus. Il aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu haut la main. Il fait plut\u00f4t le pari qu\u2019aujourd\u2019hui les \u00e9lecteurs de droite sont un peu partout, je ne veux pas dire sauf aux R\u00e9publicains, mais qu\u2019il y en a autant \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. Son analyse [\u00e0 Laurent Wauquiez], c\u2019est que les \u00e9lecteurs de droite, aujourd\u2019hui, il y en a qui ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a en a qui ont vot\u00e9 pour Mme\u00a0Le Pen, il y en a qui ont vot\u00e9 pour M.\u00a0Zemmour.\u00a0\u00bb          Les R\u00e9publicains seuls ne repr\u00e9sentent plus la droite\u00a0? \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019est un constat objectif que je fais avec humilit\u00e9 et un peu de douleur de consid\u00e9rer que les \u00e9lecteurs sont \u00e9parpill\u00e9s sur un arc qui va de M.\u00a0Macron au\u00a0Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Quel est le portrait-robot du futur pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, selon lui\u00a0? \u00ab\u00a0Celui qui aura vocation \u00e0 pr\u00e9sider les R\u00e9publicains ne sera visiblement pas notre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Visiblement, les principaux candidats potentiels de notre famille politique font le choix de ne pas occuper la pr\u00e9sidence, selon lui. Moi, j\u2019attends du prochain pr\u00e9sident des R\u00e9publicains qu\u2019il soit quelqu\u2019un qui soit \u00e0 la t\u00e2che, qui fasse un travail de reconstruction aupr\u00e8s des militants (\u2026) Vous avez des f\u00e9d\u00e9rations d\u00e9partementales qui sont totalement en d\u00e9sh\u00e9rence, a-t-il expliqu\u00e9. Il y a \u00e9videmment un travail id\u00e9ologique \u00e0 faire, de renouveler nos convictions pour qu\u2019elles soient plus en ad\u00e9quation avec les enjeux du moment.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0hors de question de participer au Conseil national de la refondation\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 par M.\u00a0Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prochain pr\u00e9sident des R\u00e9publicains ne sera \u00ab\u00a0visiblement pas notre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9s...","dateModified":"2022-07-20T08:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T07:51:23+00:00","articleBody":"     A propos de l\u2019opposition apparente entre les d\u00e9put\u00e9s  et les s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains (LR) vis-\u00e0-vis du projet de loi sanitaire, Olivier Marleix a voulu se montrer rassurant. \u00ab\u00a0Il y a plusieurs choses dans ce texte, il est un peu plus complet\u00a0\u00bb, a-t-il dit, alors interrog\u00e9 sur le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res que les d\u00e9put\u00e9s LR ont refus\u00e9, tandis que les s\u00e9nateurs LR y sont favorables.          \u00ab\u00a0D\u2019abord, c\u2019est la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, donc il y a quelques questions qui se posent, c\u2019est\u00a0: \u201cEst-ce qu\u2019on garde quand m\u00eame quelques donn\u00e9es de sant\u00e9 pendant quelques mois\u00a0?\u201d C\u2019est le premier volet\u00a0\u00bb, a-t-il introduit. On s\u2019est tous fait presque vacciner. On a besoin que ces donn\u00e9es soient conserv\u00e9es quelque part et pas perdues en cas de en cas de besoin. Deuxi\u00e8me volet, il y a effectivement cette question\u00a0: \u201cEst-ce qu\u2019on garde une mesure de protection minimum, dans le cas de l\u2019apparition quelque part d\u2019un m\u00e9chant, ou est-ce qu\u2019on laisse les fronti\u00e8res totalement, totalement ouvertes\u00a0?\u201d          Pour lui, \u00ab\u00a0il y avait beaucoup d\u2019ambigu\u00eft\u00e9s dans le texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb et la droite \u00ab\u00a0a soulev\u00e9 un li\u00e8vre\u00a0qui \u00e9tait la possibilit\u00e9 pour le gouvernement de r\u00e9tablir le passe vaccinal. \u00c7a, c\u2019est \u00e9videmment hors de question. (\u2026) La question que repose le S\u00e9nat, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a m\u00e9rite un tout petit peu de subtilit\u00e9, c\u2019est\u00a0: \u201cEst-ce que si, un jour, il y a un m\u00e9chant variant qui survient dans un pays, on ne peut pas autoriser quand m\u00eame une mesure de d\u00e9pistage pour monter dans un avion\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y avait beaucoup d\u2019ambigu\u00eft\u00e9s dans le texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb concernant le proje...","dateModified":"2022-07-20T08:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T07:33:21+00:00","articleBody":"     Une taxe sur les superprofits des entreprises, qui font des profits actuellement, compte tenu de l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, est notamment pr\u00f4n\u00e9e par le Rassemblement national et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0Le gouvernement est contre mais, hier, des d\u00e9put\u00e9s de votre propre groupe ont d\u00e9pos\u00e9 un amendement pour instaurer une telle taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices des grandes entreprises p\u00e9troli\u00e8res et de transport. Ce serait 15\u00a0% du r\u00e9sultat imposable des entreprises, y \u00eates-vous favorable\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet \u00e0 Aurore Berg\u00e9, ce matin, sur France Inter.          La pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de Renaissance a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0La position qui est la n\u00f4tre, c\u2019est quoi\u00a0? C\u2019est dire qu\u2019on a, en effet, des entreprises \u2013 et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a dit \u2013, qui, vraisemblablement, r\u00e9alisent des profits suppl\u00e9mentaires li\u00e9s aux effets de la crise. Et c\u2019est \u00e7a qui, aujourd\u2019hui, est inacceptable pour les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La question, c\u2019est qu\u2019est-ce qu\u2019ils font de ces profits suppl\u00e9mentaires\u00a0? Ce qu\u2019on veut, c\u2019est quoi\u00a0? C\u2019est que les salaires augmentent dans ces entreprises. Que les prix baissent sans que ce soit au d\u00e9triment, par exemple, de nos agriculteurs quand il s\u2019agit de la grande distribution\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Selon elle, \u00ab\u00a0il vaut mieux tout de suite payer moins cher\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0d\u2019esp\u00e9rer le produit d\u2019une taxe dans un ou deux ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il vaut mieux tout de suite que \u00e7a prot\u00e8ge le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. Il vaut mieux tout de suite payer son essence moins cher pour partir en vacances avec ses enfants. Il vaut mieux tout de suite payer moins cher quand on va au supermarch\u00e9 plut\u00f4t que d\u2019esp\u00e9rer le produit d\u2019une taxe dans un an, dans deux ans\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 (Renaissance) ne se montre pas favorable \u00e0 une taxe sur les superprofits dans un premier te...","dateModified":"2022-07-20T07:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T07:05:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les d\u00e9bats\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le projet de loi au sujet du pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0sont lents\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0souvent caricaturaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 ce matin Aurore Berg\u00e9, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de Renaissance, au micro de France Inter. \u00ab\u00a0A tel point que la gauche a d\u00e9cid\u00e9 de voter unie contre le triplement du plafond de la prime dite Macron, contre la possibilit\u00e9 de faciliter et d\u2019\u00e9tendre des accords d\u2019int\u00e9ressements, c\u2019est un positionnement radical, volontairement contre syst\u00e9matiquement, mais qui, \u00e0 la fin, n\u2019apporte rien aux Fran\u00e7ais\u00a0sur la protection de leur pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019article\u00a01 a donc \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 avec les voix des R\u00e9publicains et\u00a0le Rassemblent national, c\u2019est \u00e7a, votre majorit\u00e9 aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb , lui a demand\u00e9 le journaliste J\u00e9r\u00f4me Cadet. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9, c\u2019est d\u2019abord les trois groupes de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, math\u00e9matiquement, elle ne suffit pas, on est en majorit\u00e9 relative. Celles et ceux qui votent les dispositions qu\u2019on propose ne sont pas en soutien de l\u2019action qu\u2019on m\u00e8ne et du gouvernement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Berg\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0nous ne sommes pas all\u00e9s chercher les voix de l\u2019extr\u00eame gauche ou de l\u2019extr\u00eame droite, nous ne ferons jamais cela\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a un positionnement assez logique, individuel de la part des parlementaires\u00a0: \u201cest-ce que ce qui permet de garantir le pouvoir d\u2019achat voire de l\u2019am\u00e9liorer, on vote contre par principe, car on s\u2019oppose au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ou est-ce qu\u2019on vote pour parce que c\u2019est bien pour les Fran\u00e7ais\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, explique Aurore Berg\u00e9, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0On ne demande pas \u00e0 chaque article\u00a0: faites-vous all\u00e9geance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous saluez la position de Marine Le Pen, critique lundi, mais qui a expliqu\u00e9 dans la foul\u00e9e qu\u2019elle votera l\u2019essentiel\u00a0du texte\u00a0?\u00a0\u00bb, a rebondi le journaliste de France Inter. \u00ab\u00a0Je ne salue pas sa position, car je ne discute pas, je ne n\u00e9gocie pas avec le Rassemblement national, je les combats politiquement. Le combat politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard du RN, on le m\u00e8ne sur le fond\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme Berg\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne demande pas \u00e0 chaque article\u00a0: faites-vous all\u00e9geance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-20T07:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T07:04:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes une opposition qui se veut utile, donc on veut essayer d\u2019obtenir une avanc\u00e9e sur la question des carburants, a fait savoir Olivier Marleix, le patron des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au micro de Franceinfo tout \u00e0 l\u2019heure. Pour nous, c\u2019est la question centrale, parce que c\u2019est la fiscalit\u00e9 la plus injuste. C\u2019est la fiscalit\u00e9 sur la France qui se l\u00e8ve t\u00f4t pour aller bosser, il n\u2019y a pas d\u2019alternative souvent dans les territoires o\u00f9 on prend sa voiture, et donc ce n\u2019est pas un choix (\u2026) Il y a urgence et c\u2019est les salari\u00e9s les plus modestes qui en subissent les cons\u00e9quences (\u2026) On a demand\u00e9 au gouvernement de tout faire pour se rapprocher \u00e0 1,50\u00a0euro\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Concernant l\u2019approche fiscale du carburant, l\u2019ex\u00e9cutif sera-t-il capable de faire un pas vers la proposition des R\u00e9publicains, selon lui\u00a0? \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on propose au gouvernement, c\u2019est de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique de mani\u00e8re p\u00e9renne. Structurellement, ils ne savent pas faire, c\u2019est une question d\u2019ADN. Macron est un vrai social-d\u00e9mocrate. Pour lui, tout doit toujours se terminer par la d\u00e9pense publique. Il ne sait pas r\u00e9duire la d\u00e9pense publique. Du coup, il propose des mesures \u201cone shot\u201d d\u2019accompagnement de la crise\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Marleix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron est un vrai social-d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ne sait pas r\u00e9duire la d\u00e9pense publique\u00a0\u00bb, re...","dateModified":"2022-07-20T07:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T06:45:33+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 du Lot, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, a d\u00e9fendu \u00e0 nouveau la proposition-phare des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qui est de plafonner le litre d\u2019essence \u00e0 1,50\u00a0euro. \u00ab\u00a0\u00c7a ne co\u00fbterait pas, c\u2019est une recette de moins pour l\u2019Etat, mais ce n\u2019est pas une d\u00e9pense nouvelle. Et moi, je pr\u00e9f\u00e8re que l\u2019Etat se serre la ceinture plut\u00f4t que ce soit les Fran\u00e7ais qui se serrent la ceinture\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.           Ce que nous proposons, c\u2019est de supprimer la double taxation sur les carburants (\u2026) \u00c7a fait des mois, des ann\u00e9es, que l\u2019Etat se gave sur le dos de ceux qui vont \u00e0 la pompe tous les jours pour aller bosser. Ce qu\u2019on propose, c\u2019est que l\u2019Etat se gave un peu moins et qu\u2019on puisse redonner du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais. Nous proposons donc que l\u2019Etat per\u00e7oive moins de recettes, moins de fiscalit\u00e9s, pour redonner tout cela aux Fran\u00e7ais, c\u2019est du bon sens. C\u2019est une mani\u00e8re de r\u00e9compenser ceux qui travaillent, et nous l\u2019assumons totalement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a fait des ann\u00e9es que l\u2019Etat se gave sur le dos de ceux qui vont \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb\u00a0: Aur\u00e9lien Pra...","dateModified":"2022-07-20T06:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T06:37:25+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 a fait un pas de plus vers une candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains.          \u00ab\u00a0Il faut tout reconstruire, estime-t-il en \u00e9voquant son parti. Je pense qu\u2019on est tous d\u2019accord\u00a0: la droite r\u00e9publicaine ne parle plus \u00e0 personne. Pour reconstruire, il faut du courage. Du courage pour parler aux jeunes, du courage pour parler de tout un tas de sujets, dont on ne parle pas. Moi, j\u2019ai envie d\u2019entendre la droite r\u00e9publicaine parler d\u2019\u00e9cologie, j\u2019ai envie de l\u2019entendre parler d\u2019ascenseur social, d\u2019\u00e9ducation, de tous ces sujets qu\u2019on a abandonn\u00e9s.\u00a0\u00bb          Va-t-il \u00eatre candidat\u00a0pour porter ces sujets\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai s\u00fbrement envie de contribuer \u00e0 reconstruire ma famille politique.\u00a0\u00bb Juste contribuer, le relance le journaliste\u00a0? Non, un peu plus que \u00e7a, dit-il. Les Fran\u00e7ais ne me connaissent pas beaucoup. Je suis un nouveau visage jeune, un petit jeune. C\u2019est un inconv\u00e9nient parfois. Je pense que \u00e7a peut \u00eatre un atout aussi. On ne reconstruira pas la droite r\u00e9publicaine demain, avec les recettes d\u2019hier et d\u2019avant-hier.\u00a0\u00bb          Il assure pour autant ne pas encore avoir pris sa d\u00e9cision concernant la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains.           J\u2019ai tr\u00e8s envie de changer la vie de mes concitoyens. Est-ce que \u00e7a passe par la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains\u00a0? Ce n\u2019est pas impossible du tout. J\u2019ai 36\u00a0ans, les Fran\u00e7ais vont aussi apprendre \u00e0 me conna\u00eetre, avec mes qualit\u00e9s, mes d\u00e9fauts mais un peu de respiration et un peu d\u2019air dans notre vie politique, \u00e7a ne fera s\u00fbrement pas de mal.           Quelles diff\u00e9rences entre Eric Ciotti, un autre potentiel pr\u00e9tendant et lui\u00a0? \u00ab\u00a0Eric Ciotti n\u2019incarne pas toute la droite et je n\u2019incarne pas toute la droite non plus, a-t-il analys\u00e9. Cette compl\u00e9mentarit\u00e9 est une richesse. Moi, je crois que la droite fran\u00e7aise a une chance demain, si elle est capable de porter un espoir. (\u2026) La droite doit \u00eatre dure avec ceux qui ne respectent pas les r\u00e8gles et juste avec ceux qui sont fragiles. Au fond, il nous faut deux jambes. Je suis heureux d\u2019incarner une droite qui incarne un espoir. Cela fait un petit moment que \u00e7a ne nous est pas arriv\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai envie de contribuer \u00e0 reconstruire ma famille politique\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Aur\u00e9lien Pradi\u00e9","dateModified":"2022-07-20T06:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T06:34:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La volont\u00e9 de d\u00e9battre sereinement, avec d\u00e9termination, en d\u00e9fendant ses id\u00e9es, plut\u00f4t que s\u2019invectiver ou de cr\u00e9er des clivages entre nous, tout cela est essentiel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement, interrog\u00e9 sur CNews ce matin. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais nous ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 relative et nous ont appel\u00e9 \u00e0 travailler ensemble, \u00e0 trouver des compromis pour leur permettre de r\u00e9soudre concr\u00e8tement leurs probl\u00e8mes et, notamment, les questions de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il encore jug\u00e9.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle \u00e0 ce que les d\u00e9bats soient les plus sereins possible\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 M. Riester, ajoutant \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb rentre en\u00a0ligne de compte, car \u00ab\u00a0c\u2019est le c\u0153ur battant de notre d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est normal qu\u2019il y ait des d\u00e9bats vifs, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sont respectueux, et ce n\u2019est pas toujours le spectacle qu\u2019on a vu depuis le d\u00e9but de cette session parlementaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0Pour autant, le texte avance et des compromis sont vot\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est, par ailleurs, r\u00e9joui le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement en r\u00e9f\u00e9rence au fait que les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier l\u2019article 1er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0qui pr\u00e9voit le triplement du plafond de la prime Macron.          \u00ab\u00a0O\u00f9 est le compromis martel\u00e9 par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, depuis plusieurs mois\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 le journaliste. Franck Riester a donn\u00e9 l\u2019exemple du compromis autour de la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH) dont il a vant\u00e9 \u00ab\u00a0un travail de partenariat entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition dans sa diversit\u00e9\u00a0\u00bb tout en se gardant de dire que les oppositions et la majorit\u00e9 ne sont pas d\u2019accord sur la mise en place de cette individualisation de l\u2019AAH.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Franck Riester \u00ab\u00a0appelle \u00e0 ce que les d\u00e9bats soient les plus sereins possibles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e n...","dateModified":"2022-07-20T06:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T06:06:22+00:00","articleBody":"     Sur le plateau de \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, Marc Fesneau a r\u00e9agi aux critiques de la Nupes, qui d\u00e9nonce le manque de volont\u00e9 de dialogue de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Pour avoir un compromis, il faut que chacun bouge de position. Je vois un certain nombre d\u2019attitudes, pas sur tous les bancs, de gens qui ne veulent pas bouger leurs positions. Le compromis ce n\u2019est pas \u201cje tiens ma position et venez \u00e0 ma position\u201d, sinon il n\u2019y a pas de compromis.\u00a0\u00bb          Les d\u00e9bats sont-ils trop longs au sein de l\u2019H\u00e9micycle\u00a0? \u00ab\u00a0Le temps est un peu long, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 il faut que chacun apprenne \u00e0 travailler avec la volont\u00e9 du compromis\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre.          Interrog\u00e9 sur le vote du RN en faveur du texte d\u00e9fendu par la majorit\u00e9, M.\u00a0Fesneau s\u2019est d\u00e9fendu d\u2019avoir voulu le vote des d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite\u00a0:           Personne n\u2019est oblig\u00e9 de voter. L\u2019important, c\u2019est d\u2019avoir une majorit\u00e9, il me semble que chez une partie des socialistes, chez une partie des LR il y a des gens avec qui on peut trouver un terrain d\u2019entente pour avoir une majorit\u00e9. La question n\u2019est pas de se polariser sur le RN. Il fait bien ce qu\u2019il veut, il est libre de voter ou de ne pas voter, il le fait souvent d\u2019ailleurs avec LFI. La question est d\u2019avoir une majorit\u00e9 stable.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On est dans une p\u00e9riode o\u00f9 il faut que chacun apprenne \u00e0 travailler avec la volont\u00e9 du compromis\u00a0\u00bb, es...","dateModified":"2022-07-20T06:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T05:53:57+00:00","articleBody":"     Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02. \u00ab\u00a0On est le pays d\u2019Europe qui a la plus grande flotte a\u00e9rienne pour lutter contre les incendies\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9fendu le ministre concernant les critiques sur le manque de moyens pour lutter contre les m\u00e9gafeux. \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 civile s\u2019est vue dot\u00e9e d\u2019un budget en augmentation de 44\u00a0% dans les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au rendez-vous, sans doute faudra-t-il aller plus loin\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0Je constate qu\u2019on a des moyens, qu\u2019on a d\u00fb d\u00e9ployer des moyens plus importants, a-t-il dit. Il y a 850\u00a0millions d\u2019euros pr\u00e9vus pour remettre \u00e0 niveau la flotte, ce n\u2019est pas une mesure qui date d\u2019aujourd\u2019hui mais qui a \u00e9t\u00e9 prise avant. (\u2026) Il y a plus d\u2019un milliard d\u2019euros pour faire la replantation, a fait savoir M.\u00a0Fesneau. Il y aura une r\u00e9union avec les ministres de la transition \u00e9cologique pour repenser la gestion des for\u00eats\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faudra aller plus loin\u00a0\u00bb dans la lutte contre les incendies, reconna\u00eet Marc Fesneau, le ministre...","dateModified":"2022-07-20T06:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T05:39:34+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron va r\u00e9unir le conseil des ministres dans la matin\u00e9e          A 15\u00a0heures, le gouvernement va r\u00e9pondre aux questions d\u2019actualit\u00e9 des s\u00e9nateurs. Ces derniers vont ensuite examiner le projet de loi sanitaire qui a \u00e9t\u00e9 largement amend\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 partir de 16\u00a0h\u00a030.          Emmanuel Macron doit se rendre en Gironde, o\u00f9 il est attendu dans l\u2019apr\u00e8s-midi sur les lieux des incendies.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de ce mercredi","dateModified":"2022-07-20T05:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T05:35:05+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s ont largement vot\u00e9 l\u2019article 1er du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui pr\u00e9voit le plafonnement de la prime Macron \u00e0 6\u00a0000\u00a0euros \u00e0 327\u00a0voix pour et 119 contre sur 447\u00a0votants.          Comme Emmanuel Macron s\u2019y \u00e9tait engag\u00e9, l\u2019Etat a annonc\u00e9 une OPA sur EDF de 9,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019ici \u00e0 septembre.          Laurent Nunez va remplacer Didier Lallement en tant que pr\u00e9fet de police de Paris. Ce dernier doit quitter ses fonctions aujourd\u2019hui.          Les R\u00e9publicains ont repouss\u00e9 l\u2019\u00e9lection de leur pr\u00e9sident au mois de d\u00e9cembre en l\u2019absence de \u00ab\u00a0candidat naturel\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-20T05:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html#588204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/20/l-actualite-politique-en-direct-a-l-assemblee-nationale-une-course-contre-la-montre-concernant-le-pouvoir-d-achat_6135456_823448.html","datePublished":"2022-07-20T05:30:03+00:00","articleBody":"     Nous sommes mercredi 20\u00a0juillet et nous sommes ensemble jusqu\u2019\u00e0 21\u00a0heures dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Une question\u00a0? Un commentaire\u00a0? Une remarque\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les faire parvenir. En attendant, nous vous souhaitons une excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/322/0/5900/2950/1342/671/60/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-20T05:32:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/3/0/5900/3933/1342/894/3/0/6d60903_1658238907533-jmug220718070.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/21/19-15">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Dans un rapport rendu public mardi 19 juillet, l’inspection générale des affaires sociales et le contrôle général économique et financier suggèrent de réduire la générosité du régime des contractuels de droit public, sa « viabilité financière » n’étant pas assurée à long terme.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    02:25    Planète En Gironde, des feux tactiques pour contenir les flammes                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Économie             Retraites complémentaires : l’Ircantec invitée à faire des économies      Dans un rapport rendu public mardi 19 juillet, l’inspection générale des affaires sociales et le contrôle général économique et financier suggèrent de réduire la générosité du régime des contractuels de droit public, sa « viabilité financière » n’étant pas assurée à long terme.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 17h57, mis à jour hier à 18h52    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le signal d’alarme vient de retentir pour l’Ircantec, l’une des plus grandes caisses de retraite complémentaire. Dans un rapport rendu public mardi 19 juillet, l’inspection générale des affaires sociales (IGAS) et le contrôle général économique et financier (CGEFI) recommandent des mesures d’économies afin de garantir « la viabilité financière du régime » qui « est loin d’être assurée » à long terme. Ils suggèrent également de revoir la gouvernance, confrontée à une « situation (…) particulièrement préoccupante », ce qui se traduit – entre autres – par des tensions fortes et persistantes avec les services de l’Etat.          L’Ircantec est le dispositif de retraite complémentaire obligatoire des agents non titulaires de la fonction publique – autrement dit, les contractuels qui travaillent pour l’Etat, les collectivités territoriales et les hôpitaux. Y sont également affiliés les élus locaux et les personnels de certains organismes remplissant des missions d’intérêt général. Soit au total quelque 2,9 millions d’actifs qui cotisent pour environ 2,2 millions de femmes et d’hommes auxquels une pension est versée. Le régime est piloté par un conseil d’administration dans lequel siègent des représentants des employeurs publics et des bénéficiaires. Sa gestion, elle, est confiée à la Caisse des dépôts et consignations. Dans ce système, les cotisations réglées par l’agent lui permettent d’acquérir des points, donnant droit ensuite à un certain montant de prestations quand il part à la retraite.                           Lire aussi :  Réforme des retraites : les réflexions du patron de la Caisse des dépôts sur la réforme des retraites                 En 2020, l’Ircantec a dégagé un résultat positif de près de 600 millions d’euros et dispose aujourd’hui de plus de 13 milliards d’euros de réserves, qui sont placées sur les marchés financiers. Mais ces bons résultats risquent fort de ne pas durer. Des projections effectuées en 2021 « laissent entrevoir l’émergence » d’importants déséquilibres « dans les prochaines décennies », d’après la mission IGAS-CGEFI. Un déficit apparaîtrait pour la première fois en 2040, pour se creuser petit à petit et atteindre 8,7 milliards d’euros en 2070, si l’on retient le scénario le plus favorable (pour ce qui est des niveaux de chômage et de productivité). Dans l’hypothèse la moins riante, le « trou » se formerait dès 2033 et représenterait 10 milliards d’euros en 2070. Quant aux réserves, elles pourraient s’épuiser entre 2054 et 2062, selon les cas.          « Faiblesses organiques »          Deux éléments sont mis en avant pour expliquer une telle dégradation. Il y a tout d’abord les « évolutions démographiques », ce qui sous-entend que le nombre de cotisants rapporté à celui des retraités diminue au fil du temps. Le rapport mentionne, d’autre part, « le haut niveau de rendement » du régime – c’est-à-dire sa grande générosité, qui finit par peser sur les comptes. Il faut donc l’atténuer, aux yeux de la mission, et « envisager, à cette fin, une augmentation progressive de la valeur d’achat du point ». Cette solution signifie, schématiquement, que les personnes devront payer un peu plus pour acquérir le même volume de droits à la retraite.          Il vous reste 38.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/retraites-complementaires-l-ircantec-invitee-a-faire-des-economies_6135536_823448.html"},"headline":"Retraites compl\u00e9mentaires\u00a0: l\u2019Ircantec invit\u00e9e \u00e0 faire des \u00e9conomies","dateCreated":"2022-07-20T17:57:52+02:00","datePublished":"2022-07-20T17:57:52+02:00","dateModified":"2022-07-20T18:52:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Dans un rapport rendu public mardi 19\u00a0juillet, l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales et le contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique et financier sugg\u00e8rent de r\u00e9duire la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 du r\u00e9gime des contractuels de droit public, sa \u00ab\u00a0viabilit\u00e9 financi\u00e8re\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9tant pas assur\u00e9e \u00e0 long terme.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1612/0/4254/2127/1342/671/60/0/989f476_1657202051211-pns-2758030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-16">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ La suppression de la contribution à l’audiovisuel public est prévue dans le projet de loi pour le pouvoir d’achat du gouvernement. Cette réforme risque de fragiliser France Télévisions et Radio France au moment où une offre publique de qualité et indépendante semble impérieuse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Débats       Politique         Suppression de la redevance : un risque de régression démocratique   Éditorial   Le Monde    La suppression de la contribution à l’audiovisuel public est prévue dans le projet de loi pour le pouvoir d’achat du gouvernement. Cette réforme risque de fragiliser France Télévisions et Radio France au moment où une offre publique de qualité et indépendante semble impérieuse.   Publié hier à 15h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France n’a pas toujours, loin de là, été dotée de médias publics indépendants du pouvoir politique. Radio et télévision « d’Etat » ont longtemps été considérées par le pouvoir exécutif comme destinées à relayer son discours dans l’opinion. Processus long, l’émancipation de l’audiovisuel public de sa tutelle étatique est une conquête relativement récente, jamais tout à fait achevée. Parce qu’il menace cet acquis démocratique, le projet d’Emmanuel Macron visant à supprimer la contribution à l’audiovisuel public, plus connue sous le nom de « redevance », est inquiétant.            Non que la « redevance » puisse être conservée en l’état : adossée à la taxe d’habitation, elle-même en voie de suppression, liée à la possession d’un téléviseur, qui n’est plus le seul moyen de regarder les émissions, la contribution annuelle de 138 euros par foyer doit être réformée. Elle pourrait, par exemple, être remplacée par une contribution universelle afin de tenir compte de la révolution numérique, et modulée selon les revenus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Supprimer la redevance comporterait un risque de « censure » par le Conseil constitutionnel, note l’administration                   Mais présenter sa suppression, selon les termes du texte qui doit être soumis aux députés jeudi 21 juillet, comme une simple mesure de défense du pouvoir d’achat, tout en promettant le maintien d’un financement pérenne, relève de la démagogie et de la tromperie. De deux choses l’une : soit les 3,85 milliards d’euros versés chaque année à l’audiovisuel public (3,2 milliards par la redevance et 650 millions par le budget de l’Etat) sont garantis et le contribuable continuera de les payer, soit ce budget fondra et la promesse de pérennisation n’est qu’un leurre.            Financement aléatoire            Le soupçon est d’autant plus fort que le président Macron entretient des rapports conflictuels avec l’audiovisuel public, qu’il a qualifié de « honte de la République » en 2017, et qu’un plan d’économie a été appliqué, principalement à France Télévisions, durant le premier quinquennat. En outre, aucune mesure sérieuse permettant de garantir un financement sur la durée, gage de qualité et d’indépendance pour les radios et télévisions publiques, n’est incluse dans le projet de loi. Tout juste la création d’une commission garante de leur indépendance est-elle « envisagée » par le gouvernement, mais ni sa composition ni son rôle ne sont clairement définis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »                   Les risques d’un financement aléatoire par le budget de l’Etat en lieu et place d’une taxe affectée sont évidents et lourds : pression sur le contenu de l’information, prime à la servilité, recours accru à la publicité commerciale, course à l’audience, affaiblissement général face au secteur privé, perte de crédibilité internationale. En outre, le texte pourrait contrevenir à la Constitution, qui garantit l’indépendance de l’audiovisuel public, comme le signale un rapport des inspections générales des finances et des affaires culturelles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Noël Jeanneney : « En l’absence de la redevance, tout l’audiovisuel risque, à coup sûr, d’être tiré vers le bas »                   Défendre le principe de financements durablement garantis ne signifie pas accorder un blanc-seing aux radios et télévisions publiques telles qu’elles sont. Radio France doit diversifier son public tandis que France Télévisions est loin de proposer une alternative claire aux chaînes commerciales.              Mais, à l’heure où fleurissent fausses informations et campagnes de haine sur les réseaux sociaux et où un « tout info » au rabais envahit les écrans, l’existence d’un secteur fort visant la qualité, l’équilibre des opinions et l’ouverture à tous les publics représente un enjeu démocratique de premier plan. Mettre en péril l’indépendance laborieusement conquise de cet édifice ferait peser un risque réel de régression démocratique.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie de bureau, mode d’emploi  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/20/suppression-de-la-redevance-un-risque-de-regression-democratique_6135514_3232.html"},"headline":"Suppression de la redevance\u00a0: un risque de r\u00e9gression d\u00e9mocratique","dateCreated":"2022-07-20T15:07:42+02:00","datePublished":"2022-07-20T15:07:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","M\u00e9dias","Argent & Placements","Imp\u00f4ts","\u00c9conomie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La suppression de la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public est pr\u00e9vue dans le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat du gouvernement. Cette r\u00e9forme risque de fragiliser France T\u00e9l\u00e9visions et Radio France au moment o\u00f9 une offre publique de qualit\u00e9 et ind\u00e9pendante semble imp\u00e9rieuse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/476/0/5712/2856/1342/671/60/0/2fb0c23_1658213314750-000-32dd6yu.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-17">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    02:25    Planète En Gironde, des feux tactiques pour contenir les flammes                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Les Républicains             Présidence du parti LR : Aurélien Pradié, François-Xavier Bellamy et Michel Barnier intéressés      Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h57, mis à jour hier à 15h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les locaux du parti Les Républicains, à Paris, le 11 avril 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Sans faire explicitement acte de candidature, le numéro deux Aurélien Pradié et l’eurodéputé François-Xavier Bellamy ont manifesté, mercredi 20 juillet, leur intérêt pour la présidence des Républicains, sans « candidat naturel », après le renoncement de Laurent Wauquiez à briguer la succession de Christian Jacob. L’ancien commissaire européen Michel Barnier a lui aussi fait savoir mardi soir qu’il n’écartait pas l’idée de se présenter.                             Lire aussi :  L’actualité politique du 20 juillet : à l’Assemblée nationale, des débats houleux ralentissent l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre à 18 heures pour déposer les parrainages requis auprès de la haute autorité du mouvement, qui publiera la liste des prétendants le 18 octobre. Un guide électoral sera rendu public et adressé aux militants à jour de cotisations le 22 juillet. Le premier tour de l’élection aura lieu par voie électronique du 3 décembre, 18 heures, au 4 décembre, 18 heures, et si aucun candidat n’obtient la majorité des suffrages exprimés, un second tour sera organisé les 10 et 11 décembre.            « Recettes d’hier et d’avant-hier »            « J’ai très envie de changer la vie de mes concitoyens, est-ce que ça passe par la présidence des Républicains ? Ce n’est pas impossible du tout », a répondu sur Europe 1 M. Pradié, député LR du Lot, tout en assurant n’avoir pas pris encore sa décision. « J’ai 36 ans, les Français vont apprendre petit à petit à me connaître », a-t-il ajouté, précisant qu’on « ne reconstruira pas la droite républicaine demain avec les recettes d’hier et d’avant-hier ».              Si personne n’est aujourd’hui officiellement candidat pour diriger la formation de droite, quelques noms de personnalités circulent, dont les intentions ne font guère de doutes. Il en va ainsi d’abord du député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, un proche de Laurent Wauquiez, qui pourrait, dit-on à droite, lui assurer les meilleures conditions pour 2027. « Eric Ciotti n’incarne pas toute la droite et je n’incarne pas toute la droite et donc cette complémentarité est une richesse », a assuré Aurélien Pradié.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                   « Pas candidat à la présidentielle »            « La démocratie française a besoin d’une formation politique de droite qui assume ses idées, qui assume sa ligne (…) et si cette perspective n’est pas représentée dans ce débat qui s’engage, je prendrai toutes mes responsabilités », a averti sur France Inter l’eurodéputé François-Xavier Bellamy, tenant d’une ligne conservatrice.  « Quand on sort d’une crise comme celle-là en démocratie, il n’y a pas d’autre solution que de revenir devant les Français, de leur demander ce qu’ils veulent de notre parti, ce qu’ils attendent de lui, pour reconstruire aussi notre vie démocratique d’une manière plus générale », a-t-il insisté.            Pour le président des députés LR, Olivier Marleix, « celui qui aura vocation à présider Les Républicains ne sera pas visiblement notre candidat à l’élection présidentielle ». Interrogé au micro de Franceinfo, mercredi, il a regretté la décision de Laurent Wauquiez. « C’est la situation un peu difficile dans laquelle on va être, on est dans une vie politique où les marques comptent beaucoup, il y a la marque Mélenchon, la marque Le Pen, la marque Macron, on doit faire vivre la marque Les Républicains avec un président qui n’a pas forcément vocation à être candidat à la présidence de la République », a-t-il souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés                   Michel Barnier, ancien commissaire européen et ex-ministre, a fait savoir mardi soir au journal Le Figaro qu’il n’écartait pas l’idée de se présenter. « Mais avant de m’engager, je veux être sûr que notre objectif sera collectif », a-t-il fait valoir. « Je veux être utile à ma famille politique et je suis prêt à participer à la reconstruction du parti. Qu’on ne sous-estime pas ma propre capacité à relever ce défi », a ajouté celui qui fut le négociateur du Brexit. M. Barnier, qui a participé au congrès de LR pour la présidentielle de 2022, a également promis qu’il n’avait « pas de plan de carrière » et ne serait donc « pas candidat à la présidentielle » en 2027.              Parmi les autres noms qui circulent figurent ceux de la présidente par intérim du parti, Annie Genevard, de l’ancienne ministre et maire du VIIe arrondissement de Paris Rachida Dati, ou encore du maire de Cannes et président de l’Association des maires de France, David Lisnard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/aurelien-pradie-francois-xavier-bellamy-et-michel-barnier-interesses-par-la-presidence-du-parti-lr_6135506_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence du parti LR\u00a0: Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy et Michel Barnier int\u00e9ress\u00e9s","dateCreated":"2022-07-20T13:57:44+02:00","datePublished":"2022-07-20T13:57:44+02:00","dateModified":"2022-07-20T15:43:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Les candidats potentiels ont jusqu\u2019au\u00a03\u00a0octobre \u00e0 18\u00a0heures pour d\u00e9poser les parrainages requis aupr\u00e8s de la haute autorit\u00e9 du mouvement, qui publiera la liste des pr\u00e9tendants le 18\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/543/0/4338/2169/1342/671/60/0/a28590d_5960445-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/21/19-18">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Les députés ont notamment adopté l’article 1er : une prime défiscalisée de 3 000 euros pourra être versée jusqu’à fin 2023 aux salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois le smic.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    02:25    Planète En Gironde, des feux tactiques pour contenir les flammes                    10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Les premiers articles de la loi sur le pouvoir d’achat votés : élargissement de la « prime Macron » et facilitation de l’intéressement      Les députés ont notamment adopté l’article 1er : une prime défiscalisée de 3 000 euros pourra être versée jusqu’à fin 2023 aux salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois le smic.       Le Monde     Publié hier à 11h46, mis à jour hier à 15h41    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         












fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V32').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V32");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});

            Les débats ont été longs et âpres, mais le projet de loi sur le pouvoir d’achat fait doucement son chemin à l’Assemblée nationale. Les députés ont voté mardi 19 juillet la poursuite de la « prime Macron », prime exceptionnelle défiscalisée et désocialisée, au deuxième jour de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, ainsi que la facilitation des dispositifs d’intéressement en entreprise, une mesure critiquée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), durant l’examen.                             Lire aussi :  L’actualité politique du 20 juillet : à l’Assemblée nationale, des débats houleux ralentissent l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Au bout de plus de six heures d’échanges sur l’intérêt de primes, plutôt que des hausses de salaires prônées par la gauche, les députés ont adopté par 327 voix contre 119 l’article 1er du texte-phare de l’été au Parlement. Ainsi, les employeurs pourront verser jusqu’au 31 décembre 2023 une prime exceptionnelle d’un montant maximal de 3 000 euros (ou 6 000 euros en cas d’accord d’intéressement), exonérée d’impôt sur le revenu et de cotisations et contributions sociales, pour les salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois la valeur du smic.              Il s’agit du prolongement de la prime Macron, instaurée en 2019 lors de la crise des « gilets jaunes », mais avec un triplement du plafond de cette prime. D’après l’étude d’impact faite par le gouvernement, plus de quinze millions de personnes ont bénéficié de cette prime entre 2019 et 2022, pour un montant moyen de la prime s’élevant à 542 euros.            L’alliance de la Nupes estime que « les primes viennent se substituer aux salaires » et qu’elles dépendent « du bon vouloir du patron » – ce à quoi la majorité a répondu que cette vision de l’entreprise était « d’un autre temps ». Plusieurs élus de gauche ont aussi dénoncé à maintes reprises une « volonté de contourner le financement de la Sécurité sociale et des caisses de retraite », par le biais de cette prime.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hausse des salaires ou « prime Macron » ? Récit des débats sur le pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale                   « Bon allié de la Macronie »            Après une interpellation de l’écologiste Sandra Regol, la députée de Renaissance Christine Le Nabour a lancé à l’adresse des bancs de gauche : « nous n’avons jamais dit que nous voulons faire des compromis avec vous », suscitant aussitôt une pluie de réactions indignées des élus de la Nupes.              Outre le gouvernement et la majorité, les « insoumis » ont combattu sur un autre front, celui des députés du Rassemblement national (RN) qui cherchaient à amender ou élargir la prime, et non à s’y opposer. « Il y a une bataille à mener, pour l’augmentation des salaires » et le RN se comporte en « bon allié de la Macronie », a lancé notamment le député du Nord de La France insoumise (LFI), Adrien Quatennens. Car si Marine Le Pen considère que « les primes ne sont pas idéales », elle estime que, « pour des millions de Français, c’est quand même une augmentation de leur pouvoir d’achat ».            Le projet de loi prévoit également de pérenniser la prime dans le privé, sous la forme d’une « prime de partage de la valeur ». Celle-ci sera seulement exonérée de cotisations sociales, dans la limite de 3 000 euros (6 000 euros en cas d’accord d’intéressement). Le montant maximal de la prime et le niveau maximal de rémunération pouvant y donner accès devront faire l’objet d’un accord d’entreprise ou de groupe ou, à défaut, d’une décision unilatérale de l’employeur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’unité de la Nupes à l’épreuve du vote sur le pouvoir d’achat : « On dit tous la même chose avec des musiques différentes »                   « Partage de la valeur »            Aussi, les débats se sont éternisés au sujet du troisième article du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui vise principalement à favoriser l’intéressement (primes liées aux résultats de l’entreprise) dans les entreprises de moins de 50 salariés. Celui-ci a été voté en première lecture mardi soir, par 288 voix contre 90, avant l’examen du projet de loi au Sénat.             












fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V35').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V35");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/07/21/19-19">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Promesse d’Emmanuel Macron durant la campagne présidentielle, la fin de la redevance doit être débattue lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Médias             Suppression de la redevance : la piste de la TVA pour financer l’audiovisuel public      Promesse d’Emmanuel Macron durant la campagne présidentielle, la fin de la redevance doit être débattue lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative à l’Assemblée nationale.          Par Alexandre Lemarié         Publié hier à 09h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le patron du Parti socialiste, Olivier Faure, à Paris, le 11 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               L’idée avait germé dans l’esprit de Gérald Darmanin, en 2019, lorsqu’il était ministre des comptes publics. Avant d’être formulée par Emmanuel Macron, lors de sa dernière campagne présidentielle. La volonté du gouvernement de supprimer la redevance audiovisuelle fait partie des mesures devant être examinées à l’Assemblée nationale, à partir du jeudi 21 juillet, dans le projet de loi de finances rectificative. Présentée par l’exécutif comme un gain de pouvoir d’achat, la mesure suscite de vives inquiétudes sur la garantie d’indépendance des médias concernés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Supprimer la redevance comporterait un risque de « censure » par le Conseil constitutionnel, note l’administration                 Face à ces craintes, le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, s’est voulu rassurant, en apportant plusieurs « garanties », mardi 19 juillet, sur Franceinfo. Comme piste de ressources, il s’est dit « prêt à regarder » et « probablement à donner un avis favorable » à des amendements déposés par la majorité proposant d’affecter « une fraction » de la TVA, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros, au financement de l’audiovisuel public, en remplacement de la redevance. Parmi ces amendements, l’un d’eux a notamment été déposé par la cheffe de file des députés macronistes, Aurore Bergé.            « La subvention aux sociétés d’audiovisuel public sera versée en une fois dès le début de l’année », a également promis M. Attal, afin d’éviter tout risque de régulation en cours d’année. Avant de garantir une « visibilité » sur le budget des années à venir. Une manière pour le ministre d’essayer de « rassurer » le Conseil constitutionnel, qui pourrait retoquer le texte, à la suite de la publication d’un rapport faisant état d’un risque d’une perte d’indépendance des médias publics si le budget de l’audiovisuel devait être voté chaque année par le Parlement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Redevance audiovisuelle : « Il n’est pas raisonnable de préempter l’avenir du service public sans réflexion ni débat sérieux »                 « Mise sous tutelle »          La fin de la redevance – cette contribution payée par les foyers qui possèdent un téléviseur, d’un montant de 138 euros en métropole – entraînera un manque à gagner de plus de 3 milliards d’euros. Soit l’essentiel du financement des diffuseurs publics, que l’Etat promet de compenser, dans un budget « pluriannuel ». Une option dénoncée par les professionnels de l’audiovisuel public, qui craignent de perdre leur indépendance. Mais aussi par l’opposition de gauche.          « Il y a un vrai risque sur le financement de l’audiovisuel public », dénonce le patron du Parti socialiste, Olivier Faure, qui s’inquiète d’une « mise sous tutelle » progressive d’entreprises comme France Télévisions (France 2, France 3…), Radio France (France Inter, Franceinfo…) ou Arte. « Quand on dit à quelqu’un qu’on lui met une laisse, même si on lui promet qu’on ne tirera pas dessus, la méfiance est de mise », ajoute le député de Seine-et-Marne, qui appartient à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). A ses yeux, la réforme voulue par M. Macron risque d’instaurer « un lien de dépendance » avec le pouvoir politique, potentiellement néfaste pour la liberté éditoriale des médias du service public. « Au début, le gouvernement promet toujours de bien se tenir, en étant plein de bonnes intentions. Mais, à terme, c’est dangereux », juge M. Faure.        Il vous reste 25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/20/suppression-de-la-redevance-la-piste-de-la-tva-pour-financer-l-audiovisuel-public_6135472_823448.html"},"headline":"Suppression de la redevance\u00a0: la piste de la TVA pour financer l\u2019audiovisuel public","dateCreated":"2022-07-20T09:57:40+02:00","datePublished":"2022-07-20T09:57:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique"],"description":"Promesse d\u2019Emmanuel Macron durant la campagne pr\u00e9sidentielle, la fin de la redevance doit \u00eatre d\u00e9battue lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/221/0/5900/2950/1342/671/60/0/8b09637_1657587983453-jmug220711036.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/21/19-20">
<filnamedate="20220721"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220721"><AAMMJJHH="2022072119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Les missions toujours plus complexes de ces professionnels et volontaires impliquent la mise en place d’une meilleure coordination interministérielle et d’un commandement global demandent dans une tribune au « Monde » un collectif de sept élus locaux et présidents de services départementaux d’incendie et de secours (SDIS)
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Après plusieurs années à l’arrêt, Canadair va relancer sa ligne de production                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Consommation : « Nous avons besoin qu’on nous explique les arbitrages qui fabriquent les prix »   François Ramaget  directeur de la stratégie de l’agence de communication Gen-G              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:59    Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                    01:39    Politique « Qui a déjà touché 800 ou 900 euros par mois ici ? » : la députée « insoumise » Rachel Keke interpelle l’Assemblée nationale                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La présidentielle et les législatives de 2022 ont bouleversé « l’offre politique » française                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En affaiblissant ses adversaires, la stratégie d’Emmanuel Macron a rendu ses ennemis singulièrement audibles »   Alexandre Viala Professeur de droit public              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « As Bestas », un couple de néo-ruraux au supplice en Galice                   Livres Prix littéraire « Le Monde » 2022 : la sélection                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Inside. La Corée du Nord », sur National Geographic : vivre sous la dictature des Kim                   Culture Dominique Boutonnat maintenu à la tête du CNC, malgré sa mise en examen pour agression sexuelle             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « C’était un amant bouleversant, c’est devenu un compagnon patachon »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « La protection civile nous est essentielle pour faire nation »   Tribune        Collectif        Les missions toujours plus complexes de ces professionnels et volontaires impliquent la mise en place d’une meilleure coordination interministérielle et d’un commandement global demandent dans une tribune au « Monde » un collectif de sept élus locaux et présidents de services départementaux d’incendie et de secours (SDIS)   Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La protection civile nous accompagne à chaque étape de notre vie. Du plus jeune âge au plus avancé. Dans les moments heureux comme dans les drames que chacune et chacun d’entre nous peut être amené à traverser. Face aux intempéries, aux catastrophes climatiques, aux accidents de la vie. A chaque fois, des hommes et des femmes, professionnels, volontaires ou bénévoles, sont engagés pour nous prêter main-forte. Pour sauver des vies.          Pourtant, force est de constater que les enjeux auxquels elle doit faire face, les problématiques qui sont les siennes, les défis qu’elle doit relever sont absents du débat public. Plus grave encore les quelque 565 000 engagés dans ses rangs sont parfois victimes de violences et d’agressions et l’image de leurs métiers d’exception s’en trouve dégradée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies en Gironde : plus de 2 500 hectares ravagés et des feux pas encore maîtrisés                 Ces dernières années, les métiers de la protection civile ont évolué. Les missions se sont complexifiées. En raison du dérèglement climatique et de ses conséquences, les interventions sont plus nombreuses et plus dangereuses. Elles ont montré combien le concours de la protection civile nous était essentiel pour faire nation.          Mieux anticiper les situations et les crises          Nous constatons une montée généralisée des risques de tous les niveaux et de différentes natures. Incendies à répétition, séismes, inondations et épisodes orageux, terrorisme, crises sanitaires à répétition, guerre… Il convient donc de sortir de la logique de silos et de décloisonner l’action publique. Nous devons revoir de fond en comble notre modèle de gestion de crise et refaire de la dimension interministérielle la colonne vertébrale de notre organisation.            Il nous faut mieux anticiper les situations et les crises. Nous devons mettre en place un centre de commandement global pour bâtir une société plus résiliente. Au fond nous devons réarmer l’Etat. Cela passe par plusieurs actions. Tout d’abord, il nous semble essentiel de reconnaître enfin le bénévolat et le volontariat de la sécurité civile. Dans notre pays, près de 100 000 personnes consacrent bénévolement du temps à la protection de nos concitoyens. Il est de notre devoir de leur donner un statut et une reconnaissance.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Les pompiers des Bouches-du-Rhône se préparent à vivre une « saison en enfer »                 Par ailleurs, en reconnaissant le bénévolat et le volontariat, nous ferons des citoyens les premiers acteurs de leur propre sécurité civile. Certaines collectivités ont commencé à le faire. C’est notamment le cas de la Métropole Nice-Côte d’Azur qui, en juillet 2020, a créé sa propre agence métropolitaine de sécurité sanitaire, environnementale et de gestion des risques.        Il vous reste 45.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/20/la-protection-civile-nous-est-essentielle-pour-faire-nation_6135453_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La protection civile nous est essentielle pour faire nation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-20T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-20T07:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les missions toujours plus complexes de ces professionnels et volontaires impliquent la mise en place d\u2019une meilleure coordination interminist\u00e9rielle et d\u2019un commandement global demandent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif de sept \u00e9lus locaux et pr\u00e9sidents de services d\u00e9partementaux d\u2019incendie et de secours (SDIS)","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/240/0/2998/1499/1342/671/60/0/c34eec4_1657950789366-matthieu-rosier-pompier13-lemonde-17-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  
