<FILE-date="2022/12/13/19">

<article-nb="2022/12/13/19-1">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans sa boutique, Olga n’arrive pas à se laisser aller à l’« esprit de Noël », se sentant trop éloignée de sa famille, dont certains membres sont confrontés à un hiver sans chauffage ni électricité. En Ukraine, Sasha réfléchit aux traditions festives liées à cette période de l’année. Pour la quarante-deuxième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Des enfants ont été conçus depuis le début de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l’amour »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h54     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDans sa boutique, Olga n’arrive pas à se laisser aller à l’« esprit de Noël », se sentant trop éloignée de sa famille, dont certains membres sont confrontés à un hiver sans chauffage ni électricité. En Ukraine, Sasha réfléchit aux traditions festives liées à cette période de l’année. Pour la quarante-deuxième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga s’est rendue en Vendée pour chanter avec sa chorale la bande originale du Gladiator, du compositeur Hans Zimmer, mais le cœur n’y est pas vraiment. Pas plus que dans sa boutique, où l’« esprit de Noël » n’a de signification que pour ses clients. En Ukraine, c’est la Symphonie n° 5 d’Antonin Dvorak qui résonne pour Sasha. Elle se réjouit de l’attribution à Oslo du prix Nobel de la paix à Oleksandra Matviichuk, présidente du Centre pour les libertés civiles, une ONG ukrainienne. Mais les coupures d’électricité, le manque d’eau et de chauffage sapent le moral de ses proches.          Mardi 6 décembre          Olga : Je ne sais plus quoi écrire. Je me sens vide. Trop loin de l’Ukraine, de ma famille. Je suis seule. Je sais que Yanis est là pour moi, mais on reste toujours en tête à tête avec ces malheurs. Toute la journée, je range et nettoie l’appartement : j’en ai besoin pour faire le tri dans mes pensées. J’y arrive de façon très approximative… Je prépare mon départ en Vendée, demain. Avec le chœur Cinephonia, je vais chanter une musique de Hans Zimmer composée pour le film Gladiator. J’adore ce projet. J’espère que cela va me changer les idées.           « Avant, il n’y avait que des jours de fête établis à l’époque soviétique, les traditions proprement ukrainiennes ont été effacées pendant les décennies de dictature soviétique. » Sasha          Sasha : Je me réveille très tôt avec du soleil, c’est rare désormais, je profite. J’ai des cours. Aujourd’hui, c’est une grande fête, même deux grandes fêtes : celle des forces armées et celle de Saint-Nicolas, notre équivalent du Père Noël. Je ne vois passer que des discours de remerciements pour notre armée ; c’est la première fois depuis que cette fête a été mise en place, en 1993. Avant, il n’y avait que des jours de fête établis à l’époque soviétique, les traditions proprement ukrainiennes ont été effacées pendant les décennies de dictature soviétique. Toute notre enfance, on a célébré le jour de l’Armée rouge, le 23 février. Heureusement, cette fête n’existe plus, elle n’a été annulée qu’en 2014. C’est la même chose pour les fêtes d’hiver. On ne pensait qu’à Ded Moroz, « Grand-père Gel », ce personnage que nous a imposé l’URSS. Depuis quelques années, nos traditions reviennent et, maintenant, les Ukrainiens rejettent tout ce qui est soviétique bien consciemment. Aujourd’hui, on s’offre des « mykolaïchik » – ces petits pains d’épices avec des cartes postales de Saint-Nicolas.        Il vous reste 81.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/13/des-enfants-ont-ete-concus-depuis-le-debut-de-la-guerre-cela-me-rend-heureuse-de-savoir-que-des-gens-ont-fait-l-amour_6154262_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us depuis le d\u00e9but de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l\u2019amour\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T18:54:16+01:00","datePublished":"2022-12-13T18:54:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["M le mag","Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Dans sa boutique, Olga n\u2019arrive pas \u00e0 se laisser aller \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0esprit de No\u00ebl\u00a0\u00bb, se sentant trop \u00e9loign\u00e9e de sa famille, dont certains membres sont confront\u00e9s \u00e0 un hiver sans chauffage ni \u00e9lectricit\u00e9. En Ukraine, Sasha r\u00e9fl\u00e9chit aux traditions festives li\u00e9es \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e. Pour la quarante-deuxi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/170/0/709/354/1342/671/60/0/47cc15b_246451-3301190.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-2">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le directeur de la police de Stockholm, Mats Löfving, a été transféré vers d’autres fonctions après l’ouverture d’une enquête préliminaire pour « faute grave ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Suède           Scandale au sommet de la police suédoise      Le directeur de la police de Stockholm, Mats Löfving, a été transféré vers d’autres fonctions après l’ouverture d’une enquête préliminaire pour « faute grave ».          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 16h57    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Linda Staaf, cheffe du renseignement de la police suédoise, lors d’une conférence de presse en visioconférence, à San Diego, Californie (Etats-Unis), le 8 juin 2021.  MIKE BLAKE / REUTERS               La directrice du renseignement auprès de l’unité opérationnelle (NOA) de la police suédoise, cachée derrière un arbre, pour démasquer son supérieur en train de l’espionner, pendant qu’elle fait son jogging. La scène pourrait prêter à sourire, si elle n’impliquait pas les plus hauts chefs de la police suédoise dans une affaire qui secoue depuis une semaine le royaume scandinave, sur fond d’accusation de harcèlement et de soupçons de favoritisme.          Mardi 13 décembre, le scandale faisait la « une » de tous les médias en Suède. La veille, le vice-procureur de la chambre spéciale du parquet de Stockholm a annoncé l’ouverture d’une enquête préliminaire pour « faute grave » visant l’ancien chef de l’unité opérationnelle, Mats Löfving, aujourd’hui à la tête de la police de Stockholm, transféré vers d’autres fonctions.          La situation était devenue intenable, après une série de révélations qui ont jeté le discrédit sur l’institution. Dans un premier article publié le 5 décembre, le tabloïd Expressen affirmait qu’une plainte avait été déposée contre M. Löfving, en décembre 2021, par le chef de la sécurité de la police, Ari Stenman, pour « violation flagrante de la paix, persécution illégale, attentat à la pudeur et voies de fait ». Selon le journal, la victime présumée était la cheffe du renseignement de NOA, Linda Staaf, nommée à ce poste par M. Löfving en 2015.          Des soupçons de favoritisme          Or non seulement Mme Staaf n’a jamais été informée du dépôt de cette plainte, classée sans suite par le procureur. Mais Expressen révélait vendredi que la directrice de l’inspection générale de la police avait déjà saisi la justice un an plus tôt en 2020, pour des faits similaires. Une responsable de la police, amie de Mme Staaf, l’avait contactée, pour se plaindre du comportement de M. Löfving, avant de se rétracter.          Linda Staaf assure qu’elle n’a jamais eu le sentiment d’avoir été victime d’un acte criminel, même si elle a craint pour « [sa] sécurité ». Ces dernières années, M. Löfving, avec qui elle a reconnu avoir eu une liaison « superficielle » après sa nomination, aurait pris l’habitude d’apparaître dans les lieux qu’elle fréquentait : la boulangerie, la piscine, mais aussi la piste de sport où elle fait de l’exercice.          Or voilà que l’affaire a pris une nouvelle tournure au cours du week-end, quand des soupçons de favoritisme ont émergé. Les médias ont noté qu’en plus d’avoir été recrutée à un poste de chef, sans être passée par l’Ecole nationale de la police, Mme Staaf avait bénéficié d’une hausse de salaire, assez rapidement après sa nomination, et s’était vue octroyer une arme de service, en violation des directives.        Il vous reste 29.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/scandale-au-sommet-de-la-police-suedoise_6154234_3210.html"},"headline":"Scandale au sommet de la police su\u00e9doise","dateCreated":"2022-12-13T16:57:17+01:00","datePublished":"2022-12-13T16:57:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Le directeur de la police de Stockholm, Mats L\u00f6fving, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 vers d\u2019autres fonctions apr\u00e8s l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \u00ab\u00a0faute grave\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/403/0/4838/2419/1342/671/60/0/1969f0a_1670946575704-2021-06-08t171940z-1352097312-rc2gwn99q90f-rtrmadp-3-crime-organized-crackdown.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-3">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le camp roumain de Cincu, qui abrite les troupes tricolores déployées pour renforcer la défense du flanc est de l’OTAN, ne dispose pas des infrastructures pour accueillir autant de militaires et de matériels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Défense           L’armée française confrontée à un défi logistique en Roumanie      Le camp roumain de Cincu, qui abrite les troupes tricolores déployées pour renforcer la défense du flanc est de l’OTAN, ne dispose pas des infrastructures pour accueillir autant de militaires et de matériels.          Par Cédric Pietralunga(Cincu (Roumanie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un véhicule blindé de combat d’infanterie de l’armée française du Groupement tactique de présence avancée de l’OTAN, à Cincu, en Roumanie, le 8 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Comment loger et nourrir plus d’un millier de militaires dans un lieu dépourvu d’eau et d’électricité, loin de toute agglomération importante et sans aucun bâtiment où s’installer ? C’est le défi logistique auquel est confronté l’armée française à Cincu, en Roumanie, où plusieurs régiments tricolores ont été projetés après l’attaque de l’Ukraine par la Russie, afin de renforcer la défense du flanc est de l’Alliance atlantique.          Parties dans la précipitation après le 24 février, les forces françaises ont d’abord rallié la base aérienne de Constanta, près de la mer Noire, où se trouvent 3 000 soldats américains, mais celle-ci s’est vite révélée inadaptée à leurs besoins. La Roumanie a alors proposé à l’état-major tricolore de s’installer dans le centre du pays, en Transylvanie, où elle dispose d’un centre d’entraînement de 50 kilomètres carrés. Un terrain de jeu idéal pour les blindés français, qui peuvent s’y exercer à tirs réels.          Six camions-citernes par jour pour l’eau          Seul hic ? Utilisé épisodiquement par l’armée roumaine, le camp Getica de Cincu ne dispose pas des infrastructures pour accueillir autant de militaires et de matériels. Facteur aggravant, les Français ont dû s’installer en hauteur, sur la colline de Cherry Hill, qu’ils ont pour partie arasée, afin de disposer de l’espace nécessaire à leurs 250 véhicules, parmi lesquels treize chars Leclerc de 54 tonnes. « On a dû installer une base à partir de rien, sur un terrain en pente fait de glaise pouvant atteindre jusqu’à 7 mètres d’épaisseur », précise le commandant Jean-Pierre, qui dirige l’Etablissement du service d’infrastructure de la défense basé à Metz.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Roumanie, les chars Leclerc déployés par la France font leur retour sur le terrain                 D’abord logés dans des tentes de campagne, les soldats emménagent progressivement depuis cet été dans des conteneurs équipés de chambres et de sanitaires. Près de 300 ont été envoyés de métropole, mais surtout du Mali, où ils étaient utilisés par les contingents de l’opération « Barkhane », la France ayant décidé de ne pas les céder aux autorités de Bamako, comme elle le fait habituellement à la fin d’une opération. « Ils ont connu de fortes chaleurs au Sahel, ce qui a dégradé certains éléments et provoque parfois des infiltrations. Mais c’est en cours de réparation », assure le commandant Jean-Pierre. Des toits étanches devraient notamment bientôt recouvrir les bungalows pour les protéger des intempéries.          Pour nourrir le millier d’hommes présents à Cincu, l’armée y fait livrer trente palettes de denrées par semaine. « Pour l’instant, 80 % sont acheminés de France par camions, pour des raisons sanitaires. Mais j’espère faire bientôt davantage appel à l’économie locale », explique le lieutenant Franck, chargé de la cuisine de campagne et issu du groupement de soutien de la base de défense de Mourmelon-Mailly (Marne). Le camp de Cherry Hill n’étant relié à aucun réseau, six camions-citernes livrent chaque jour 125 mètres cubes d’eau aux troupes, qui disposent d’une station de traitement mobile pour la mettre aux normes sanitaires françaises, plus contraignantes que les roumaines.        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/l-armee-francaise-confrontee-a-un-defi-logistique-en-roumanie_6154221_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise confront\u00e9e \u00e0 un d\u00e9fi logistique en Roumanie","dateCreated":"2022-12-13T15:42:42+01:00","datePublished":"2022-12-13T15:42:42+01:00","dateModified":"2022-12-13T15:43:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","Roumanie","OTAN","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le camp roumain de Cincu, qui abrite les troupes tricolores d\u00e9ploy\u00e9es pour renforcer la d\u00e9fense du flanc est de l\u2019OTAN, ne dispose pas des infrastructures pour accueillir autant de militaires et de mat\u00e9riels.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga","description":"Cincu (Roumanie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/912a902_5960584-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-4">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans un entretien au « Monde », la sociologue Elsa Tyszler analyse les conséquences de l’invisibilisation des femmes migrantes dans les débats autour de l’immigration ainsi que les violences genrées dont elles sont victimes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Immigration en Europe           « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »      Dans un entretien au « Monde », la sociologue Elsa Tyszler analyse les conséquences de l’invisibilisation des femmes migrantes dans les débats autour de l’immigration ainsi que les violences genrées dont elles sont victimes.          Propos recueillis par Fatoumata Sillah         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Elles représentent 52 % des personnes ayant quitté leur lieu de naissance ou de résidence pour rejoindre la France, selon les derniers chiffres de l’Institut national d’études démographiques, qui s’appuient sur la délivrance du nombre de titres de séjour en 2019. Les femmes sont pourtant très souvent absentes des discours politiques sur l’immigration. Absentes voire invisibilisées, estime Elsa Tyszler, chercheuse au Centre de recherches sociologiques et politiques de Paris, pour laquelle cela esquisse une stratégie favorisant « l’amalgame entre hommes délinquants et immigration, légitimant ainsi une politique répressive ».          C’est notamment cet amalgame que les associations soutenant les exilés ont voulu dénoncer lors d’une manifestation devant l’Assemblée nationale mardi 6 décembre, date à laquelle le projet de loi asile et immigration a été débattu sans vote au Palais-Bourbon. Par ce futur texte, le gouvernement entend notamment octroyer des titres de séjour aux personnes occupant des postes dans « les métiers en tension », dont la liste reste à établir, mais aussi durcir la demande d’asile et faciliter les expulsions.          Si le gouvernement affirme chercher un équilibre entre fermeté et humanisme dans ce projet de loi, pas un mot n’a été prononcé pour les femmes alors que leur parcours migratoire peut être marqué par une violence spécifique, elle-même invisible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat sans vote sur l’immigration : le gouvernement veut défendre sa future loi devant les parlementaires                 Dans un entretien au Monde, Elsa Tyszler, qui étudie les questions migratoires depuis le prisme des rapports de genre, analyse les conséquences des politiques sécuritaires mises en œuvre aux frontières, l’invisibilisation des femmes migrantes et la dépolitisation des violences qu’elles vivent.          Vous avez notamment étudié les rapports sociaux de genre qui se jouent dans l’immigration aux frontières franco-italienne et maroco-espagnole. Quelle est la part des femmes parmi l’ensemble des migrants ?          Elles peuvent être numériquement moins importantes selon les lieux, mais elles sont toujours présentes parmi les personnes qui arrivent aux frontières européennes en quête d’exil. Toutefois, nous avons une vision biaisée du nombre de femmes puisqu’elles sont souvent invisibilisées et qu’elles s’auto-invisibilisent aussi parfois pour se protéger. Aux frontières, les femmes migrantes d’Afrique et du Moyen-Orient sont rendues doublement vulnérables car elles sont sujettes au racisme des pratiques de contrôle migratoire et en même temps à du sexisme, à différents niveaux.          Selon vous, comment se manifeste leur invisibilisation ?        Il vous reste 71.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/la-strategie-d-invisibilisation-des-femmes-sert-a-legitimer-une-lutte-violente-contre-l-immigration_6154215_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La strat\u00e9gie d\u2019invisibilisation des femmes sert \u00e0 l\u00e9gitimer une lutte violente contre l\u2019immigration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-13T15:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-13T16:16:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Politique","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la sociologue Elsa Tyszler analyse les cons\u00e9quences de l\u2019invisibilisation des femmes migrantes dans les d\u00e9bats autour de l\u2019immigration ainsi que les violences genr\u00e9es dont elles sont victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Fatoumata Sillah"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/fb713be_1670574729570-ap22265506848630.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-5">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salué l’aide accordée à l’Ukraine pour passer l’hiver. « Notre pays ne sombrera pas dans le noir », a-t-il déclaré, félicitant le « signal puissant » envoyé par « le monde civilisé ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Les points importants à connaître ce mardi 13 décembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Volodymyr Zelensky participe à distance à la conférence « Solidaires avec le peuple ukrainien » au centre de conférences du ministère des affaires étrangères français, à Paris, mardi 13 décembre 2022.   JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »           Une double conférence se tient, mardi, à Paris pour soutenir l’Ukraine. La première doit définir l’aide internationale d’urgence à apporter au pays au cœur de l’hiver ; la seconde mobilisera les entreprises françaises dans la reconstruction du pays.Un compromis a été trouvé lundi soir pour débloquer les fonds européens destinés à la Hongrie, qui a permis de lever les réserves de Budapest sur l’octroi d’une aide financière de 18 milliards d’euros à Kiev en 2023.Les dirigeants du G7, réunis en sommet virtuel lundi, ont décidé de mettre en place une « plate-forme » pour « coordonner l’aide financière » à l’Ukraine, a annoncé le chancelier allemand, Olaf Scholz.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté lundi les pays du G7 à fournir plus d’armes et de gaz à l’Ukraine, au moment où la population de son pays est frappée par l’arrivée de l’hiver, souvent privée de courant et sans chauffage.Jan Egeland, le secrétaire général du Conseil norvégien pour les réfugiés, s’attend à une nouvelle arrivée massive de réfugiés ukrainiens en Europe. Il estime que des centaines de milliers de personnes vont se déplacer en raison des attaques russes contre l’infrastructure électrique de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans la fabrique des drones ukrainiens         Factuel. A Paris, deux sommets pour soutenir l’Ukraine à court et long termes         Reportage. L’armée ukrainienne face à l’obstacle du Dniepr         Enquête. Le cavalier seul diplomatique d’Emmanuel Macron         Tribune. « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »         Entretien. « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître ce mardi 13 décembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-13T16:01:25+00:00","coverageEndTime":"2022-12-14T04:01:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 Kiev \u00e0 l\u2019issue de la c...","description":"Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : près de 1 milliard d’euros de dons promis à Kiev à l’issue de la conférence à Paris","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-13T16:01:25+00:00"
,"endDate":"2022-12-14T04:01:25+00:00"
  Entre Moscou et Washington, la diplomatie au point mort. Sergue\u00ef Riabkov, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne s\u2019attendait pas \u00e0 avoir des contacts avec les Etats-Unis concernant de nouveaux \u00e9changes de prisonniers, rapporte l\u2019agence Interfax.          La Maison Blanche a d\u00e9clar\u00e9, hier, que de hauts responsables am\u00e9ricains pr\u00e9voyaient de s\u2019entretenir cette semaine avec leurs homologues russes pour discuter du cas de l\u2019Am\u00e9ricain d\u00e9tenu, Paul Whelan.          \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019ils ont en t\u00eate. Comme le pr\u00e9sident l\u2019a d\u00e9j\u00e0 dit, nous avons un d\u00e9partement qui s\u2019occupe de cette question. D\u2019apr\u00e8s mes informations, aucun contact n\u2019est pr\u00e9vu \u00e0 ce sujet par les lignes que je connais.\u00a0\u00bb Le vice-ministre a expliqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons occasionnellement des contacts avec les Am\u00e9ricains sur diff\u00e9rentes lignes \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, ils peuvent bien s\u00fbr soulever toutes les questions, mais les personnes qui sont d\u00e9sign\u00e9es pour cela sont impliqu\u00e9es dans l\u2019\u00e9change.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de n\u00e9gociation en cours pour la lib\u00e9ration de Paul Whelan, selon Moscou","dateModified":"2022-12-13T16:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T15:29:18+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a salu\u00e9, mardi, le r\u00f4le des entreprises fran\u00e7aises en Ukraine mais les a appel\u00e9es \u00e0 faire \u00ab\u00a0davantage\u00a0\u00bb pour la reconstruction du pays \u00ab\u00a0sans attendre la fin de la guerre\u00a0\u00bb.          Alors que la conf\u00e9rence internationale, organis\u00e9e dans la matin\u00e9e dans la capitale fran\u00e7aise avec de nombreux Etats et organisations, a permis de g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s d\u2019un milliard d\u2019euros de contributions d\u2019urgence pour aider Kiev \u00e0 passer l\u2019hiver, Emmanuel Macron s\u2019est tourn\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-midi vers les entreprises fran\u00e7aises. \u00ab\u00a0La mobilisation des entreprises\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0\u00e0 mes yeux cruciale\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, assurant que 700 d\u2019entre elles avaient r\u00e9pondu positivement \u00e0 l\u2019appel de cette conf\u00e9rence franco-ukrainienne.          Il a annonc\u00e9 des contrats sign\u00e9s pour un total de 100\u00a0millions d\u2019euros, comprenant notamment la fourniture de rails, de ponts ou encore de semences, ainsi qu\u2019un accord bilat\u00e9ral en mati\u00e8re de villes durables dans la perspective de la reconstruction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 faire davantage pour la reconstruction de l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-12-13T15:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T14:27:03+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue de la conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 Kiev, le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide de pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants \u00e0 tous les pays qui restent nos alli\u00e9s en ce temps sombres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, promettant une nouvelle fois que l\u2019Ukraine recouvrerait sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien salue le soutien international","dateModified":"2022-12-13T14:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T13:07:01+00:00","articleBody":"     La conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Paris a permis d\u2019engranger pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons pour aider la population \u00e0 passer l\u2019hiver dans un pays aux infrastructures ravag\u00e9es par les frappes russes, a annonc\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          Sur ce milliard d\u2019euros, 415\u00a0millions seront allou\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie, 25\u00a0millions pour l\u2019eau, 38\u00a0millions pour l\u2019alimentation, 17\u00a0millions pour la sant\u00e9, 22\u00a0pour les transports, le reste, n\u2019\u00e9tant pas encore ventil\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Colonna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-13T14:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T12:27:48+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mardi prendre des sanctions contre douze commandants d\u2019unit\u00e9s militaires de l\u2019arm\u00e9e russe impliqu\u00e9s dans les frappes ayant vis\u00e9 des infrastructures civiles en Ukraine et des responsables d\u2019entreprises iraniennes impliqu\u00e9s dans la fabrication de drones, en repr\u00e9sailles \u00ab\u00a0aux bombardements d\u2019infrastructures civiles\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Les attaques calcul\u00e9es des forces russes sur des villes et des civils innocents en Ukraine ne resteront pas sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, James Cleverly, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 d\u00e9taillant ces nouvelles sanctions.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime iranien est de plus en plus isol\u00e9 face aux appels assourdissants au changement de son propre peuple et pour avoir conclu des accords sordides avec Poutine dans une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de survie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Estimant que les \u00ab\u00a0drones de fabrication iranienne ont jou\u00e9 un r\u00f4le central\u00a0\u00bb dans les attaques contre les civils, Londres a aussi sanctionn\u00e9 trois responsables d\u2019entreprises iraniennes fabricant ces drones, ainsi qu\u2019un responsable militaire \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 ces activit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne des responsables de l\u2019arm\u00e9e russe et d\u2019entreprises iraniennes","dateModified":"2022-12-13T12:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T11:26:44+00:00","articleBody":"           Conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaire avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb au centre de conf\u00e9rences du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Paris, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron et Olena Zelenska, \u00e0 Paris, le 13 d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien, intervient lors de la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaire avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/6252882_1670930637940-conference-solidarite-ukraine-02.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaires avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-13T12:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T11:09:02+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne va financer l\u2019achat de 30\u00a0millions d\u2019ampoules LED au profit de l\u2019Ukraine, afin d\u2019aider le pays en guerre \u00e0 diminuer sa consommation d\u2019\u00e9nergie, a annonc\u00e9 mardi sa pr\u00e9sidente, Ursula von der Leyen. Les ampoules LED \u00ab\u00a0sont 88\u00a0% plus efficaces que les ampoules d\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration (\u2026). Elles pourraient permettre d\u2019\u00e9conomiser jusqu\u2019\u00e0 1 gigawatt d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce qui revient \u00e0 la production annuelle d\u2019une centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9 lors de la conf\u00e9rence d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine qui se tient \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0La Commission europ\u00e9enne, par cons\u00e9quent, va mobiliser 30\u00a0millions d\u2019euros, ce qui va permettre d\u2019acheter environ 30\u00a0millions d\u2019ampoules LED. D\u2019autres pourront nous rejoindre dans notre entreprise. Cela nous permettra d\u2019apporter la lumi\u00e8re dans les heures sombres de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dont les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques sont cibl\u00e9es par les Russes, a conclu Mme\u00a0von der Leyen.          La France soutiendra cette initiative \u00e0 hauteur de 5\u00a0millions d\u2019euros, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais. Ces 5\u00a0millions font partie des 76,5\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires qu\u2019Emmanuel Macron avait auparavant annonc\u00e9s pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 passer l\u2019hiver d\u00e9but 2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9bloque 30\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat d\u2019ampoules LED pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-13T11:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:41:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va envoyer des missions pour\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb\u00a0cinq centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine, y compris celle de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 mardi le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. \u00ab\u00a0Ces missions sont destin\u00e9es \u00e0 s\u00e9curiser ces centrales et \u00e0 y enregistrer tous les impacts provenant de l\u2019ext\u00e9rieur, en particulier les frappes par l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le responsable ukrainien sur Telegram apr\u00e8s une rencontre \u00e0 Paris avec le patron de l\u2019AIEA, Rafael Grossi.                    Il n\u2019a pr\u00e9cis\u00e9 ni le calendrier ni la taille de ces missions, alors que l\u2019AIEA dispose d\u00e9j\u00e0 d\u2019experts \u00e0 Zaporijia, le site le plus sensible du fait de sa proximit\u00e9 avec le front. Selon M.\u00a0Chmyhal, les experts de l\u2019AIEA seront donc d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Zaporijia, Rivne, Khmelnytsky, Pivdennoukra\u00efnsk et Tchernobyl, la c\u00e9l\u00e8bre centrale accident\u00e9e en 1986, que les Russes ont bri\u00e8vement occup\u00e9 au d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela va grandement accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 technique et technologique\u00a0\u00bb\u00a0de ces sites, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          M. Chmyhal a en outre affirm\u00e9 que la priorit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e9tait la\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb\u00a0de la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA va d\u00e9ployer des missions pour \u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb les centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-12-13T10:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:35:46+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a estim\u00e9 mardi que son pays aux infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ravag\u00e9es par les frappes russes avait besoin d\u2019\u00ab\u00a0au moins 800\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb d\u2019aide d\u2019urgence pour faire face aux besoins de la population pendant l\u2019hiver, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une conf\u00e9rence internationale de solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin de plusieurs cat\u00e9gories d\u2019\u00e9quipements, des transformateurs, des \u00e9quipements pour la restauration des r\u00e9seaux \u00e0 haute tension, des turbines \u00e0 gaz (\u2026). Notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique a besoin, au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de la saison de chauffage, d\u2019une aide d\u2019urgence de la part du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019importation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des pays de l\u2019UE en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky en visioconf\u00e9rence, et que \u00ab\u00a0cela co\u00fbtera \u00e0 peu pr\u00e8s 800\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sommet de Paris\u00a0: l\u2019Ukraine a besoin d\u2019au moins 800\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide d\u2019urgence dans le se...","dateModified":"2022-12-13T09:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:33:14+00:00","articleBody":"     Ils sont les yeux de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le brouillard hivernal. Parfois aussi les dards. De discr\u00e8tes armes silencieuses et mortelles, fourbies dans une poign\u00e9e d\u2019ateliers secrets \u00e0 travers le pays en guerre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans la fabrique des drones ukrainiens          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la fabrique des drones ukrainiens","dateModified":"2022-12-13T09:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:29:09+00:00","articleBody":"     Les occupants russes ont accus\u00e9 mardi des forces fid\u00e8les \u00e0 Kiev d\u2019avoir sabot\u00e9 un pont \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Melitopol, principale ville occup\u00e9e de la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia. Les actes de sabotage et les assassinats cibl\u00e9s visant les autorit\u00e9s d\u2019occupation se sont multipli\u00e9s ces derniers mois dans le sud occup\u00e9 de l\u2019Ukraine, que Kiev a jur\u00e9 de reprendre.          \u00ab\u00a0Le pont de Konstantinovka, dans la banlieue est de Melitopol, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par des terroristes\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram un responsable de l\u2019occupation russe, Vladimir Rogov, faisant \u00e9tat d\u2019une attentat\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019explosif\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, mais les images qu\u2019il a diffus\u00e9es montrent un tron\u00e7on affaiss\u00e9 du pont. Selon lui, ce viaduc sert aux approvisionnements des zones occup\u00e9es des r\u00e9gions de Kherson et Zaparojia, territoires qui forment un couloir terrestre reliant la Russie et la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pont sabot\u00e9 dans le sud de l\u2019Ukraine en zone occup\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-12-13T09:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:09:22+00:00","articleBody":"     Une inspection surprise des forces arm\u00e9es bi\u00e9lorusses visant \u00e0 \u00e9valuer leur capacit\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique, alli\u00e9e de la Russie, a commenc\u00e9 mardi sur ordre du pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse. Les militaires impliqu\u00e9s dans l\u2019inspection \u00ab\u00a0devront se rendre dans les plus brefs d\u00e9lais dans des zones d\u00e9sign\u00e9es, y installer du mat\u00e9riel du g\u00e9nie et organiser leur s\u00e9curit\u00e9 et leur d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, sans toutefois pr\u00e9ciser le nombre de soldats ni celui des v\u00e9hicules concern\u00e9s.          Ils devront \u00e9galement s\u2019entra\u00eener \u00e0 mettre en place des ponts temporaires pour traverser le fleuve de Ni\u00e9men, qui arrose \u00e0 la fois le territoire de la Bi\u00e9lorussie, de la Russie et de la Lituanie, et la rivi\u00e8re de B\u00e9r\u00e9zina, selon la m\u00eame source.          Alli\u00e9e de la Russie, la Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux troupes russes dans leur offensive contre l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas pris part jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux combats sur le territoire ukrainien. Mi-octobre, la Bi\u00e9lorussie et la Russie avaient annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une force militaire commune, \u00e0 but toutefois uniquement \u00ab\u00a0d\u00e9fensif\u00a0\u00bb selon Minsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bi\u00e9lorussie, inspection surprise des forces arm\u00e9es sur ordre du pr\u00e9sident Loukachenko","dateModified":"2022-12-13T09:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T08:57:15+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a soulign\u00e9 mardi la volont\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale d\u2019aider les Ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9sister pendant cet hiver\u00a0\u00bb face \u00e0 une Russie qui agit \u00ab\u00a0l\u00e2chement\u00a0\u00bb et dont l\u2019objectif est de les \u00ab\u00a0plonger dans le noir et le froid\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie, dont les faiblesses au plan militaire ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour, a opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie cynique visant \u00e0 d\u00e9truire les infrastructures civiles en vue de mettre l\u2019Ukraine \u00e0 genoux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en ouverture de la conf\u00e9rence d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine qui se tient \u00e0 Paris.          Apr\u00e8s les conf\u00e9rences de Lugano, Varsovie et Berlin ces derniers mois, cette rencontre, qui r\u00e9unit 70 d\u00e9l\u00e9gations de pays et organisations internationales, dont plusieurs chefs de gouvernement, se veut\u00a0\u00ab\u00a0pratico-pratique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Macron.          Il a accus\u00e9 Moscou d\u2019agir \u00ab\u00a0l\u00e2chement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0semer la terreur chez les civils, tenter de briser l\u2019arri\u00e8re, faute de pouvoir tenir le front\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces frappes dont la Russie avoue ouvertement qu\u2019elles ne visent qu\u2019\u00e0 saper la r\u00e9sistance du peuple ukrainien constituent des crimes de guerre\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne resteront pas impunis\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais. Souvent critiqu\u00e9 pour son insistance en faveur de n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev, Emmanuel Macron a dit clairement qu\u2019il revenait \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0de d\u00e9cider des conditions d\u2019une paix juste et durable\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le plan de paix en dix points\u00a0\u00bb de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0une excellente base sur laquelle nous allons b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb.          Mais \u00ab\u00a0dans l\u2019imm\u00e9diat l\u2019urgence consiste \u00e0 soutenir la capacit\u00e9 du peuple ukrainien \u00e0 r\u00e9sister\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9, esp\u00e9rant des contributions internationales \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0\u00bb. Il a annonc\u00e9 une aide suppl\u00e9mentaire fran\u00e7aise, en 2023, de 76,5\u00a0millions d\u2019euros pour passer l\u2019hiver, \u00ab\u00a0dans le domaine de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb notamment pour l\u2019acquisition de LED.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron veut aider les Ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9sister pendant cet hiver\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-13T10:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T06:10:43+00:00","articleBody":"     La double conf\u00e9rence organis\u00e9e mardi doit d\u00e9finir l\u2019aide internationale d\u2019urgence \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019Ukraine au c\u0153ur de l\u2019hiver, et l\u2019engagement des entreprises fran\u00e7aises dans la reconstruction du pays. Le premier ministre ukrainien sera pr\u00e9sent et Volodymyr Zelensky interviendra en visioconf\u00e9rence.             Lire aussi :   Pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue du premier sommet de soutien international \u00e0 Paris                    (de gauche \u00e0 droite) La ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemande Annalena Baerbock, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal, Emmanuel Macron et la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise Catherine Colonna, lors de la conf\u00e9rene \u00ab\u00a0solidaires du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, le 13 d\u00e9cembre 2022 \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/9728d61_1670921550943-n1a4638.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, deux sommets pour soutenir l\u2019Ukraine \u00e0 court et long termes","dateModified":"2022-12-13T08:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T05:16:19+00:00","articleBody":"      Une double conf\u00e9rence se tient, mardi, \u00e0 Paris pour soutenir l\u2019Ukraine. La premi\u00e8re\u00a0doit d\u00e9finir l\u2019aide internationale d\u2019urgence \u00e0 apporter au pays au c\u0153ur de l\u2019hiver\u00a0; la seconde mobilisera les entreprises fran\u00e7aises dans la reconstruction du pays.          Un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 lundi soir pour d\u00e9bloquer les fonds europ\u00e9ens destin\u00e9s \u00e0 la Hongrie, ce qui a permis de lever les r\u00e9serves de Budapest sur l\u2019octroi d\u2019une aide financi\u00e8re de 18\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 Kiev en\u00a02023.          Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet virtuel lundi, ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0coordonner l\u2019aide financi\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 lundi les pays du G7 \u00e0 fournir plus d\u2019armes et de gaz \u00e0 l\u2019Ukraine, au moment o\u00f9 la population de son pays est frapp\u00e9e par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, souvent priv\u00e9e de courant et sans chauffage.          Jan Egeland, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du\u00a0Conseil norv\u00e9gien pour les r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019attend \u00e0 une nouvelle arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Europe.\u00a0Il estime\u00a0que des centaines de milliers de personnes vont se d\u00e9placer en raison des attaques russes contre l\u2019infrastructure \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre ce mardi 13\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-13T06:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T05:15:20+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-13T05:15:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/13/19-6">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Selon la police belge, l’ex-président de la sous-commission des droits de l’homme était le moteur de « l’organisation criminelle présumée » financée par le Qatar qui aurait tenté d’infiltrer le Parlement européen
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Union européenne           « Qatargate » : Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying européen      Selon la police belge, l’ex-président de la sous-commission des droits de l’homme était le moteur de « l’organisation criminelle présumée » financée par le Qatar qui aurait tenté d’infiltrer le Parlement européen          Par Philippe Jacqué(Strasbourg, Envoyé spécial), Allan Kaval(Rome, correspondant) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Pier Antonio Panzeri lors d’une session plénière du Parlement européen à Strasbourg, le 26 mars 2019.  MARC DOSSMANN / AFP/ EUROPEAN PARLIAMENT               Au Parlement européen, dont il a arpenté les couloirs 2004 à 2019, son patronyme faisait sourire mais collait assez bien au physique du personnage. Un homme râblé, trapu, qui aurait fait un bon demi de mêlée au rugby. La personnalité de Pier Antonio Panzeri, 67 ans aujourd’hui, ne cadrait pas, en revanche, avec l’image du Panzer, le célèbre blindé, ou « carapace », allemand. A ceux qui l’ont côtoyé, l’élu de gauche italien, né à Riviera d’Adda, en Lombardie, a plutôt laissé le souvenir d’un élu discret. « Un homme de réseaux, cordial, sympathique », se souvient un journaliste italien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes                 « Les interactions avec lui étaient extrêmement limitées, se rappelle Arnaud Danjean, eurodéputé LR, du groupe PPE. Il ne parle ni anglais ni français, uniquement italien. Ce qui, en commission affaires étrangères, n’est pas très pratique ! » Même constat de David McAllister, l’actuel président allemand (PPE) de cette commission, qui a également côtoyé l’Italien lors de ses précédents mandats. « Nos contacts étaient limités, étant donné le problème d’échange linguistique… »          C’est bien lui, cet élu un peu effacé qui trimballait souvent ses dossiers dans un sac en plastique, que les enquêteurs de la police belge désignent pourtant comme le moteur de « l’organisation criminelle présumée » qui, financée par le Qatar, aurait infiltrer le Parlement européen. Ancien président de la sous-commission des droits de l’homme, président de la délégation pour les relations avec le Maghreb, il avait cofondé, en 2019, Fight Impunity, une ONG dont la mission aussi officielle que vague est de « lutter contre l’impunité et la violation des droits humains ».          Elle aurait servi de canal financier et est aujourd’hui sous la loupe de la justice, comme les hommes et les femmes que Panzeri aurait, selon les enquêteurs, placés à des postes utiles pour une éventuelle défense de l’image et des intérêts de commanditaires étrangers.          Poids lourd de la gauche politique et syndicale          S’il a laissé une trace assez floue chez les Français, les Allemands ou les Scandinaves, l’ancien syndicaliste, un réformiste bien ancré à gauche, était, en revanche, connu et influent chez les italophones. L’eurodéputé belge Marc Tarabella, membre du groupe S&D, dont le domicile a été perquisitionné samedi 10 décembre, partageait avec ce fan de l’Inter Milan la passion du football, mais le Lombard s’est surtout rapproché de Marie Arena, une autre députée S&D belge d’origine italienne, en pointe sur la question des droits humains.          Panzeri avait pris la tête de la sous-commission et « c’est comme cela que je l’ai rencontré », explique l’élue du PS belge. Lundi 12 décembre, elle a cédé son actuelle fonction de présidente de la sous-commission, l’une de ses assistantes ayant travaillé pour Fight Impunity, avec laquelle elle n’aurait pour sa part, affirme-t-elle, « aucune relation particulière ».        Il vous reste 43.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/qatargate-pier-antonio-panzeri-de-la-gauche-milanaise-au-lobbying-europeen_6154187_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-13T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-13T12:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-13T12:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Italie","Europe"],"description":"Selon la police belge, l\u2019ex-pr\u00e9sident de la sous-commission des droits de l\u2019homme \u00e9tait le moteur de \u00ab\u00a0l\u2019organisation criminelle pr\u00e9sum\u00e9e\u00a0\u00bb financ\u00e9e par le Qatar qui aurait tent\u00e9 d\u2019infiltrer le Parlement europ\u00e9en","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Strasbourg, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/512/0/4163/2081/1342/671/60/0/65a6425_5989263-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-7">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Alors qu’Emmanuel Macron a ouvert, mardi, une conférence multilatérale de soutien à la « résistance » civile de l’Ukraine, Olena Zelenska, l’épouse du président ukrainien, poursuit sa visite à Paris, discrètement organisée par l’agence dirigée par Stéphane Fouks.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                           Offrir Le Monde                             Politique       Ukraine           Comment Havas, la plus grande agence de communication française, mène une diplomatie officieuse en Ukraine      Alors qu’Emmanuel Macron a ouvert, mardi, une conférence multilatérale de soutien à la « résistance » civile de l’Ukraine, Olena Zelenska, l’épouse du président ukrainien, poursuit sa visite à Paris, discrètement organisée par l’agence dirigée par Stéphane Fouks.          Par Ariane Chemin et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Brigitte Macron accueille la première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, à l’Elysée, à Paris, le 12 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Qui a orchestré le déplacement en France d’Olena Zelenska, l’épouse du président ukrainien, a aidé à bâtir sa soirée caritative à la Salle Pleyel, calé les détails de son emploi du temps parisien, en l’entremêlant avec celui de Brigitte Macron ? L’organisateur pro bono (bénévole) de la tournée de la première dame ukrainienne en Europe est une agence de communication française, et pas n’importe laquelle : Havas, l’ancienne Euro RSCG, dirigée par l’influent Stéphane Fouks. Un canal bien installé, mais méconnu, entre Paris et Kiev.          Là-bas, Havas emploie trois cents salariés, dont une petite centaine continue à travailler, depuis le 24 février, parfois dans un abri en sous-sol pourvu d’un générateur électrique. L’aventure débute il y a près de vingt ans, quand Euro RSCG arrive en Ukraine. Les entreprises françaises y sont encore rares. L’agence de Stéphane Fouks est une pionnière dans un pays devenu indépendant en 1991 et qui, depuis la « révolution orange » de 2004, regarde vers l’Europe. Il flaire le potentiel économique de cet ancien Etat de l’Union soviétique, délaissé par une intelligentsia française situant encore le pays dans le vieil espace russe. « Combien de présidents français ont visité l’Ukraine depuis son indépendance ? », aime interroger Fouks, avant de souffler la réponse : « Zéro ! » Emmanuel Macron lui-même a attendu février 2022 pour se rendre à Kiev, et encore, après un passage à Moscou.          Même si l’Ukraine ne pèse que 1 % des bénéfices engrangés par Havas, Stéphane Fouks profite des occasions offertes par ce pays en pleine croissance et compte sur sa nouvelle génération d’ingénieurs, de codeurs et de graphistes. Mais, il y a près de vingt ans, il tombe surtout sur un bon client : l’Ukrainien Viktor Pintchouk, deuxième fortune du pays et oligarque, comme on appelle ces hommes qui, par leur proximité avec le pouvoir, ont profité des privatisations. Le milliardaire passé par la politique cherche à se refaire une virginité.          Episode peu glorieux          Grâce à Euro RSCG, Pintchouk devient le philanthrope d’Europe de l’Est préféré des Occidentaux. Et le Yalta European Strategy (YES), qu’il crée en 2004, dans l’idée de promouvoir l’entrée de l’Ukraine dans l’Union européenne, devient un rendez-vous annuel très prisé de la gauche libérale. Sur les rives de la mer Noire, dans la salle des accords de Yalta signés en 1945 pour maintenir « une paix sûre et durable » en Europe, se presse la crème des leaders d’alors : Tony Blair, Dominique Strauss-Kahn, Michel Rocard, Manuel Valls, mais aussi Hillary Clinton ou Kofi Annan. Y compris, à l’époque, un certain… Frédéric Michel, actuel conseiller en communication et stratégie d’Emmanuel Macron. Repéré par Havas, le consultant, qui travaillait alors à Londres pour les blairistes, a contribué à lancer les deux premiers sommets YES en Crimée.        Il vous reste 53.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/13/comment-havas-la-plus-grande-agence-de-communication-francaise-mene-une-diplomatie-officieuse-en-ukraine_6154178_823448.html"},"headline":"Comment Havas, la plus grande agence de communication fran\u00e7aise, m\u00e8ne une diplomatie officieuse en Ukraine","dateCreated":"2022-12-13T11:30:23+01:00","datePublished":"2022-12-13T11:30:23+01:00","dateModified":"2022-12-13T12:43:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Politique","Europe"],"description":"Alors qu\u2019Emmanuel Macron a ouvert, mardi, une conf\u00e9rence multilat\u00e9rale de soutien \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9sistance\u00a0\u00bb civile de l\u2019Ukraine, Olena Zelenska, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien, poursuit sa visite \u00e0 Paris, discr\u00e8tement organis\u00e9e par l\u2019agence dirig\u00e9e par St\u00e9phane Fouks.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/549/0/6585/3292/1342/671/60/0/e7cfb47_1670864751197-081162.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-8">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’affaire de corruption impliquant une vice-présidente et un ancien eurodéputé, accusés d’influer sur les politiques de l’Union européenne (UE) au profit du Qatar, constitue le plus gros scandale ayant jamais éclaboussé une institution censée incarner l’exemplarité en matière de moralité politique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                         Débats       Union européenne         « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence   Éditorial   Le Monde    L’affaire de corruption impliquant une vice-présidente et un ancien eurodéputé, accusés d’influer sur les politiques de l’Union européenne (UE) au profit du Qatar, constitue le plus gros scandale ayant jamais éclaboussé une institution censée incarner l’exemplarité en matière de moralité politique.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des sacs remplis de plus de 1 million d’euros en espèces, une vice-présidente du Parlement européen et un ancien eurodéputé incarcérés pour tentative d’une « organisation criminelle présumée » d’influer sur les politiques de l’Union européenne (UE) au profit du Qatar. Ce scénario de mauvais film constitue le plus retentissant scandale ayant jamais éclaboussé une institution censée incarner l’exemplarité européenne en matière de moralité politique et de transparence.            L’interpellation, vendredi 9 décembre à Bruxelles, de la socialiste grecque Eva Kaili, qui est l’une des quatorze vice-présidents du Parlement européen, de Francesco Giorgi, un assistant parlementaire, de Pier Antonio Panzeri, ancien eurodéputé social-démocrate italien, et de trois autres personnes, donne une image désastreuse de l’assemblée parlementaire des Vingt-Sept. Cela au pire moment : alors que les démocraties européennes font face à une agression russe qui vise aussi leur modèle, alors que l’UE est confrontée à la montée des pratiques autoritaires parmi ses membres, et alors que le monde est secoué par la résurgence de rivalités géopolitiques où l’Europe peine à peser.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes                   Ce « Qatargate » jette une lumière crue sur la légèreté des règles du Parlement européen en matière d’éthique, de lutte anticorruption, de gestion des conflits d’intérêts et du lobbying. Que des eurodéputés puissent cumuler leur mandat avec les fonctions d’avocat ou de consultant est incompréhensible. Qu’un député – voire un commissaire européen – puisse, après avoir quitté ses fonctions, se faire embaucher dans le secteur sur lequel il a travaillé, est inacceptable. Qu’aucune règle n’oblige les élus européens à déclarer leurs rencontres avec des représentants d’Etats étrangers est choquant.                 L’insouciance du Parlement européen en matière d’éthique, l’absence de contrôle indépendant font peser sur lui le soupçon de porosité systémique à l’achat d’influence et à l’impunité. Des accusations délétères non seulement vis-à-vis des opinions publiques européennes, mais pour la crédibilité politique de l’Union. Les ricanements, lundi, du premier ministre hongrois, Viktor Orban, lui-même menacé de sanctions pour sa complaisance à l’égard de la corruption, donnent un avant-goût en la matière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying européen                   Quant au Qatar, il se tire une balle dans le pied au moment même où le succès de la Coupe du monde de football qu’il organise commençait à éclipser le dédain de ses dirigeants à l’égard des droits des travailleurs étrangers. En tentant d’acheter la complaisance de députés européens, la monarchie qatarie confirme qu’elle est engagée dans des efforts désespérés pour rétablir son image écornée et qu’elle considère que son opulence lui donne d’infinis pouvoirs.            Explosive, cette affaire du « Qatargate » retentit comme un signal d’alarme pour les institutions européennes. Laissée sans suite, la promesse de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, de créer une « autorité indépendante » chargée des questions éthiques doit être mise en œuvre sans délai ni faiblesse. Le respect de la liberté des élus européens ne peut faire obstacle à leur obligation de déclarer leurs activités extérieures ainsi que les réunions auxquelles ils participent, notamment avec des représentants ou des lobbyistes de pays tiers. Au-delà du seul Parlement, un renforcement du code d’éthique et de lobbying des institutions européennes s’avère vital pour une Union dont les soubresauts du monde soulignent à la fois les fragilités et l’importance.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/qatargate-au-parlement-europeen-l-urgence-de-la-transparence_6154177_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: au Parlement europ\u00e9en, l\u2019urgence de la transparence","dateCreated":"2022-12-13T11:30:18+01:00","datePublished":"2022-12-13T11:30:18+01:00","dateModified":"2022-12-13T11:30:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Editoriaux","Europe"],"description":"L\u2019affaire de corruption impliquant une vice-pr\u00e9sidente et un ancien eurod\u00e9put\u00e9, accus\u00e9s d\u2019influer sur les politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au profit du Qatar, constitue le plus gros scandale ayant jamais \u00e9clabouss\u00e9 une institution cens\u00e9e incarner l\u2019exemplarit\u00e9 en mati\u00e8re de moralit\u00e9 politique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/229/0/2768/1384/1342/671/60/0/35b74b0_1670851715618-2022-12-11t192544z-756744164-rc26rx9mfv5y-rtrmadp-3-belgium-crime-eu.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-9">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’eurodéputée grecque est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de Doha pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             International       Union européenne           « Qatargate » : Eva Kaili privée de son mandat de vice-présidente du Parlement européen      L’eurodéputée grecque est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de Doha pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La députée grecque et vice-présidente du Parlement européen, Eva Kaili, assiste à une session au Parlement à Strasbourg, le 22 novembre 2022.  REUTERS                 La conférence des présidents de groupes du Parlement européen a décidé à l’unanimité de mettre fin au mandat de vice-présidente d’Eva Kaili, a annoncé mardi 13 décembre au matin la présidente du Parlement, Roberta Metsola. Une décision actée quelques heures plus tard par un vote à la quasi-unanimité du Parlement – 625 votes favorables sur 628 exprimés –,  « effective immédiatement », a précisé la présidente du Parlement européen sur Twitter.            Dimanche, l’eurodéputée grecque avait été inculpée et incarcérée pour « appartenance à une organisation criminelle, blanchiment d’argent et corruption ». Elle est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent du Qatar pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution. Selon le parquet fédéral belge, des sommes spectaculaires ont été saisies au cours des vingt perquisitions menées jusqu’à lundi soir, dont 600 000 euros au domicile de l’un des suspects.                 « Sa position est qu’elle est innocente », a déclaré à Open TV Michalis Dimitrakopoulos, un avocat la représentant en Grèce. « Elle n’a rien à voir avec les pots-de-vin du Qatar », a dit M. Dimitrakopoulos, sans préciser la provenance des sacs de billets découverts dans son appartement dans la capitale belge.            Exclue du parti socialiste grec (Pasok) dont elle était une figure controversée, mais aussi dès lundi de son groupe politique au Parlement européen (Alliance progressiste des socialistes et démocrates, S&D), Eva Kaili n’a pas bénéficié de son immunité parlementaire car l’infraction a été constatée en flagrant délit.Ses avoirs ont été gelés par l’Autorité grecque de lutte contre le blanchiment d’argent. Son maintien ou non en détention sera examiné mercredi par la justice belge, comme celui des trois autres personnes écrouées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : Eva Kaili, la chute d’une socialiste grecque                   Des proches interpellés            Francesco Giorgi, ancien assistant parlementaire de M. Panzeri et compagnon de Mme Kaili, a en effet également été interpellé, tout comme Pier Antonio Panzeri, ancien eurodéputé italien et également membre du groupe S&D et président de l’ONG Fight Impunity, ainsi que Luca Visentini, secrétaire général de la Confédération syndicale internationale (ITUC).                « Toute suggestion selon laquelle une quelconque entité, du Qatar ou d’ailleurs, aurait influencé la position de la [confédération] est entièrement fausse » a déclaré l’ITUC mardi matin dans un communiqué. Dans ce même document, M. Visentini se déclare « innocent », ajoutant que « toute forme de corruption est totalement inacceptable ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen secoué par une enquête pour corruption au profit présumé du Qatar                   Le père de Mme Kaili, interpellé vendredi 9 décembre, a pour sa part été remis en liberté. Il avait été surpris alors qu’il transportait une grosse somme en liquide « dans une valise », d’après le journal belge L’Echo.            Futures réformes            Après ces révélations, la présidente du Parlement européen a dénoncé avec cette affaire une « attaque » contre la démocratie. « Nous allons lancer un processus de réforme pour voir qui a accès à nos locaux, comment ces organisations, ONG et personnes sont financées, quels liens ils entretiennent avec des pays tiers, nous demanderons plus de transparence sur les réunions avec des acteurs étrangers », a promis Mme Metsola, annonçant une « enquête interne » pour examiner tous les faits ainsi qu’une révision en profondeur des procédures de l’institution.                Un débat au Parlement européen sera consacré à cette affaire, à 16 h 30 (heure de Paris). Un texte, qui devrait plaider pour plus de transparence dans les institutions européennes, sera soumis au vote jeudi. Cette résolution, notamment portée par l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry, « doit maintenant exiger des réformes radicales pour mettre un terme aux pratiques d’ingérence », a-t-elle précisé sur Twitter.            Plusieurs élus ont souhaité voir avancer la proposition de la Commission européenne d’« une autorité indépendante » sur les questions d’éthique dans les institutions de l’UE. Iratxe Garcia Perez, présidente du groupe auquel appartenait Mme Kaili, a annoncé que ce groupe politique avait décidé de se « porter partie civile » lors d’un futur procès.            Doha dément            Doha, pour sa part, dément être impliqué dans des tentatives de corruption.            L’affaire éclate en plein Mondial de football, alors que le pays organisateur doit déployer des efforts pour défendre sa réputation décriée en matière de respect des droits humains, notamment ceux des travailleurs immigrés. Mme Kaili s’était d’ailleurs rendue début novembre au Qatar où elle avait salué, en présence du ministre du travail qatari les réformes de l’émirat dans ce secteur. L’organisation du Mondial de football par le Qatar témoigne de la « transformation historique d’un pays dont les réformes ont inspiré le monde arabe », avait-elle affirmé le 22 novembre à la tribune du Parlement européen.                L’eurodéputé social-démocrate allemand René Repasi redoute, comme d’autres élus, que l’affaire Kaili ne soit qu’un début. « Je crains fort que ce que nous voyons ici ne soit que la partie émergée de l’iceberg », a-t-il déclaré, n’excluant pas que d’autres groupes politiques soient concernés.  « On a besoin d’une Europe transparente, intègre, il faut agir maintenant », a estimé l’eurodéputé vert Yannick Jadot. « Dans un moment de défiance très forte vis-à-vis de la politique, cela crée un sentiment qu’il y a une élite qui s’en met plein les poches au moment où les Européens sont en souffrance », a dit l’élu français, s’inquiétant que l’affaire nourrisse le vote d’extrême droite.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/soupcons-de-corruption-au-parlement-europeen-la-conference-des-presidents-de-groupes-veut-priver-eva-kaili-de-son-mandat-de-vice-presidente_6154166_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: Eva Kaili priv\u00e9e de son mandat de vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-13T10:48:27+01:00","datePublished":"2022-12-13T10:48:27+01:00","dateModified":"2022-12-13T13:58:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"L\u2019eurod\u00e9put\u00e9e grecque est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir re\u00e7u de l\u2019argent de Doha pour \u00ab\u00a0influencer les d\u00e9cisions \u00e9conomiques et politiques\u00a0\u00bb de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/229/0/2768/1384/1342/671/60/0/35b74b0_1670851715618-2022-12-11t192544z-756744164-rc26rx9mfv5y-rtrmadp-3-belgium-crime-eu.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-10">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ En contrepartie, Budapest ne se voit pas privé de 70 % des aides auxquelles il peut prétendre dans le cadre du plan de relance européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Hongrie           Aide financière à l’Ukraine, impôt minimum sur les multinationales : la Hongrie lève son veto      En contrepartie, Budapest ne se voit pas privé de 70 % des aides auxquelles il peut prétendre dans le cadre du plan de relance européen.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h25    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le ministre des affaires étrangères hongrois, Peter Szijjarto, en discussion avec ses homologues finlandais (au centre) et suédois, lors d’une réunion du Conseil des affaires étrangères, au siège de l’Union européenne, à Bruxelles, le 12 décembre 2022.  JOHN THYS / AFP               Finalement, la Hongrie aura accès aux 5,8 milliards d’euros auxquelles elle peut prétendre dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros. Les ambassadeurs auprès de l’Union européenne (UE) des Vingt-Sept sont parvenus à un accord, lundi 12 décembre au soir, qui va permettre à Budapest de ne pas perdre l’essentiel de cette somme.          Dans l’après-midi qui a précédé cette rencontre, rien n’était encore acquis. Durant tout le week-end, les discussions s’étaient poursuivies entre capitales et avec Budapest pour tenter de trouver une solution à ce qui ressemblait à un mikado : qu’un bâton tombe, et c’était tout le compromis patiemment édifié qui s’écroulait. Au total, quatre propositions législatives étaient sur la table, dont les sorts étaient intimement liés.          Le gouvernement de Viktor Orban n’est, pour autant, pas près de toucher le premier euro du plan de relance européen : il lui faudra d’abord mener d’importantes réformes pour assurer une plus grande indépendance de la justice, aujourd’hui à la solde du pouvoir, ou pour mieux lutter contre une corruption dont profitent nombre de proches du premier ministre hongrois. Mais si les Européens n’avaient pas réussi à s’entendre avant le 31 décembre, il aurait perdu 70 % des fonds qui lui étaient réservés.                           Lire aussi :  La Hongrie en passe de perdre 13 milliards de fonds européens en raison de problèmes de corruption                 Pour la Hongrie, qui subit la crise économique de plein fouet, la perspective de pouvoir toucher cet argent était cruciale. Pour l’UE, l’en priver aurait provoqué un marasme sans précédent alors que tous les autres Etats membres ont obtenu le feu vert pour avoir accès aux aides du plan de relance européen et que ce dernier est financé par une dette commune aux Vingt-Sept. « Cela aurait été une crise énorme pour les institutions européennes qui se seraient retrouvées menacées de blocage », confie un diplomate. En ces temps de guerre en Ukraine, où il leur faut d’abord et avant tout rester unis face à Moscou, les Européens ne pouvaient se le permettre.          Sanction allégée          Lundi, les Etats membres ont par ailleurs décidé d’alléger la sanction que la Commission leur recommandait de prendre contre la Hongrie, dont la trop grande tolérance en matière de corruption pénalise le budget communautaire. Alors que l’exécutif européen préconisait, au nom du mécanisme de conditionnalité du versement des fonds européens au respect de l’Etat de droit, de priver Budapest de 7,5 milliards de fonds de cohésion, ils ont ramené cette somme à 6,3 milliards d’euros.          La Commission avait activé ce mécanisme inédit en avril, juste après la réélection triomphale de Viktor Orban. Durant l’été, la Hongrie avait présenté une série de propositions de réformes en dix-sept points, dont la mise en place d’une « autorité indépendante » de lutte contre la corruption et d’un groupe de travail anti­corruption où siégeraient des ONG. Face à ces « avancées », l’exécutif communautaire semblait prêt, fin novembre, à retirer sa proposition de suspendre 7,5 milliards d’euros de versements à Budapest.        Il vous reste 41.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/aide-financiere-a-l-ukraine-impot-minimum-sur-les-multinationales-la-hongrie-leve-son-veto_6154154_3210.html"},"headline":"Aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, imp\u00f4t minimum sur les multinationales\u00a0: la Hongrie l\u00e8ve son veto","dateCreated":"2022-12-13T10:25:34+01:00","datePublished":"2022-12-13T10:25:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"En contrepartie, Budapest ne se voit pas priv\u00e9 de 70\u00a0% des aides auxquelles il peut pr\u00e9tendre dans le cadre du plan de relance europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/563/0/5172/2586/1342/671/60/0/80e6571_1670890804636-000-333897g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-11">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Andriy Yermak, chef de cabinet de la présidence ukrainienne, souligne, dans une tribune au « Monde », l’engagement de Kiev pour lutter contre la famine en Afrique. Il appelle les acteurs internationaux à acheter des céréales ukrainiennes pour les redistribuer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Ukraine         « L’Afrique a besoin de nourriture et l’Ukraine est prête à la soutenir en ces temps difficiles »   Tribune        Andriy Yermak  Chef de cabinet de la présidence ukrainienne        Andriy Yermak, chef de cabinet de la présidence ukrainienne, souligne, dans une tribune au « Monde », l’engagement de Kiev pour lutter contre la famine en Afrique. Il appelle les acteurs internationaux à acheter des céréales ukrainiennes pour les redistribuer.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h41    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Zufan est âgée de 27 ans. Elle vit à Makalé, la capitale de la région du Tigré, dans le nord de l’Ethiopie, où des centaines de milliers de personnes sont confrontées à la famine. Zufan est titulaire d’un master en management et, jusqu’à il y a peu de temps, elle avait un emploi bien rémunéré et envisageait de passer un doctorat. Aujourd’hui, elle est obligée de vendre son corps pour survivre à une famine qui a déjà coûté la vie à un de ses parents. « J’ai vu mon père mourir de faim », explique Zufan dans une récente interview au Guardian.          Le monde est en proie à une terrible crise alimentaire. Au Tigré, près d’un enfant de moins de 5 ans sur trois souffre de malnutrition. Selon le dernier rapport du Programme alimentaire mondial (PAM), un nombre record de 970 000 personnes sont confrontées à des niveaux catastrophiques de famine, soit dix fois plus qu’il y a cinq ans.          Les guerres civiles et des années de pluies insuffisantes ont joué un rôle dans la limitation de l’approvisionnement en nourriture en Afrique. Mais un autre facteur important est la guerre d’agression illégale de la Russie contre l’Ukraine. Cette invasion a perturbé notre vaste industrie agricole et représente une menace directe pour la sécurité alimentaire mondiale.          Mourir de faim          L’Ukraine, connue pour être le grenier à blé de l’Europe, détient une part importante du marché mondial de plusieurs denrées alimentaires vitales, notamment le maïs (16,2 %), le blé (11,6 %), l’orge (17,6 %) et l’huile de tournesol (50 %) – selon le dernier rapport du département de l’agriculture des Etats-Unis (USDA) d’avant-guerre.          En détruisant les chaînes d’approvisionnement traditionnelles, la Russie a rapproché de la famine au moins 70 millions de personnes dans le monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le sort de l’Afrique sur la question de la sécurité alimentaire ne se joue pas dans l’actuelle crise des importations de blé »                 L’Ethiopie, qui est en proie à une guerre civile, est loin d’être le seul pays en crise. Au Yémen, Hafsa Ahmed est également en train de mourir de faim. Cette enfant de 2 ans est la plus jeune d’une famille de six enfants. Mohammed Hussein, lui, est père de deux enfants de 1 an et de 3 ans qui sont affamés. « Il n’y a pas d’argent, et je suis sans emploi, dit-il à Voice of America. Ils pourraient mourir de faim. »          Affamé par l’Union soviétique          Les Yéménites ont été particulièrement touchés par l’invasion de la Russie. Le blé est un élément très important de leur régime alimentaire et environ 40 % de leurs céréales étaient importées d’Ukraine jusqu’à ce que la Russie bloque nos ports.          Au Yémen, plus d’un demi-million d’enfants souffrent de malnutrition sévère et environ 2,2 millions d’enfants yéménites ont faim. Selon les Nations unies, 1,3 million de femmes enceintes ou allaitantes souffriront également de malnutrition sévère cette année.        Il vous reste 55.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/malgre-l-horreur-de-la-guerre-l-ukraine-refuse-d-abandonner-les-pays-africains-en-proie-a-la-famine_6154143_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Afrique a besoin de nourriture et l\u2019Ukraine est pr\u00eate \u00e0 la soutenir en ces temps difficiles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T09:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-13T09:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-13T09:41:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ukraine","Ethiopie","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"Andriy Yermak, chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019engagement de Kiev pour lutter contre la famine en Afrique. Il appelle les acteurs internationaux \u00e0 acheter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes pour les redistribuer.","author":[{"@type":"Person","name":"Andriy Yermak","description":"Chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/8166b70_baed9334eb734118ac26cf71d40651bc-baed9334eb734118ac26cf71d40651bc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-12">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La présidente du Parlement européen a promis la mise en place de nouvelles règles éthiques après la découverte d’une affaire de corruption impliquant l’une de ses vice-présidentes. De nouvelles perquisitions ont eu lieu à Bruxelles lundi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Union européenne           L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes      La présidente du Parlement européen a promis la mise en place de nouvelles règles éthiques après la découverte d’une affaire de corruption impliquant l’une de ses vice-présidentes. De nouvelles perquisitions ont eu lieu à Bruxelles lundi.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen), Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Jacqué(Strasbourg, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h55, mis à jour à 09h55    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La présidente du parlement européen, Roberta Metsola, lors de son discours d’ouverture de session parlementaire, à Strasbourg, le 12 décembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP               Alors que s’ouvrait, dans une ambiance grave, à Strasbourg la session plénière du Parlement européen, lundi 12 décembre, la police belge poursuivait ses perquisitions dans les locaux bruxellois de l’institution, pour saisir les données des ordinateurs d’une dizaine de collaborateurs d’eurodéputés italiens du groupe social-démocrate (S&D).          Depuis le 9 décembre, l’Assemblée législative communautaire vit au rythme du « Qatargate », qui voit certains de ses membres soupçonnés d’avoir défendu les intérêts du Qatar en contrepartie d’espèces sonnantes et trébuchantes. Ce jour-là, la police belge a mis sous scellé trois bureaux, celui de la vice-présidente de l’institution, Eva Kaili, et ceux des élus Marc Tarabella et Marie Arena, qui ont prétendu qu’il s’agissait des bureaux de leur assistant.          Au total, le juge d’instruction Michel Claise a mené une vingtaine d’opérations au cours desquelles six personnes ont été interpellées, dont quatre ont été écrouées. Eva Kaili, son compagnon, l’assistant parlementaire Francesco Giorgi, l’ex-député Pier Antonio Panzeri et Niccolo Figa-Talamanca, dirigeant de l’ONG No Peace Without Justice comparaîtront le 14 décembre devant un tribunal bruxellois qui doit statuer sur leur maintien en détention.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : l’enquête s’accélère à Bruxelles                 D’importantes sommes d’argent en liquide ont été saisies au cours d’une enquête qui a démarré à l’été 2022. Quelque 600 000 euros ont été découverts au domicile bruxellois de M. Panzeri, 150 000 euros chez Eva Kaili, où de nombreux cadeaux siglés « Qatar » ont aussi été trouvés. Le père de la députée grecque dissimulait 600 000 euros dans une mallette quand la police l’a appréhendé à son hôtel du quartier européen.          Consternation          A Strasbourg, lundi, la consternation régnait. « La démocratie européenne est attaquée », a lancé Roberta Metsola, la présidente du Parlement européen, après avoir évoqué « sa fureur, sa colère, son chagrin ». « Il n’y aura aucune impunité (…), rien ne sera mis sous le tapis (…). Il n’y aura pas de “business as usual” [« les affaires continuent »] (…). Nous allons secouer ce Parlement », a poursuivi la Maltaise issue du Parti populaire européen (PPE, conservateur), qui a mis la lutte contre la corruption au cœur de son identité politique.          Pour parer à l’urgence, elle a proposé aux eurodéputés de retirer à Eva Kaili son titre de vice-présidente et de repousser le vote qui était prévu mardi sur l’exonération de visa pour les Qataris qui veulent venir en Europe. Jeudi, les élus devraient par ailleurs se prononcer au sujet d’une résolution sur « les soupçons de corruption du Qatar et le besoin plus large de transparence et de responsabilité au sein des institutions européennes ».        Il vous reste 65.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/l-onde-de-choc-du-qatargate-destabilise-les-institutions-europeennes_6154135_3210.html"},"headline":"L\u2019onde de choc du \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb d\u00e9stabilise les institutions europ\u00e9ennes","dateCreated":"2022-12-13T06:55:42+01:00","datePublished":"2022-12-13T06:55:42+01:00","dateModified":"2022-12-13T09:55:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en a promis la mise en place de nouvelles r\u00e8gles \u00e9thiques apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une affaire de corruption impliquant l\u2019une de ses vice-pr\u00e9sidentes. De nouvelles perquisitions ont eu lieu \u00e0 Bruxelles lundi.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Strasbourg, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/410/0/4928/2464/1342/671/60/0/d480158_5990730-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-13">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Ce dispositif, unique au monde, soumettra les importations dans plusieurs secteurs (acier, aluminium, ciment, engrais, électricité, mais aussi hydrogène) aux standards de l’UE sur le climat. Il entrera pleinement en vigueur en 2026 ou 2027.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Planète       Union européenne           L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles      Ce dispositif, unique au monde, soumettra les importations dans plusieurs secteurs (acier, aluminium, ciment, engrais, électricité, mais aussi hydrogène) aux standards de l’UE sur le climat. Il entrera pleinement en vigueur en 2026 ou 2027.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 06h51, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Une centrale électrique au charbon à Shenyang, dans la province de Liaoning, en Chine, le 29 septembre 2021.  TINGSHU WANG / REUTERS               C’est l’une des mesures-phares pour accélérer la décarbonation de l’industrie du Vieux Continent. L’Union européenne (UE) s’est accordée, mardi 13 décembre, sur les grandes lignes de son mécanisme d’ajustement carbone aux frontières (MACF), un dispositif unique au monde. Il permettra de taxer, dans les secteurs les plus polluants (acier, ciment, engrais, etc.), les importations de marchandises depuis des pays tiers aux normes moins strictes dans la lutte contre les émissions de gaz à effet de serre. L’idée est d’éviter un « dumping écologique » ou ce que l’on appelle les « fuites de carbone » – elles verraient les industriels délocaliser leur production hors d’Europe – tout en encourageant le reste du monde à accroître son ambition climatique.          « L’UE est la première zone commerciale au monde à mettre un prix carbone sur ses importations. On en parle depuis plus de vingt ans. C’est un accord historique pour le climat », se réjouit Pascal Canfin, eurodéputé Renew et président de la commission environnement du Parlement européen. « C’est le mieux qui pouvait se passer, de s’assurer que les produits importés en Europe soient soumis au même prix carbone que s’ils avaient été produits en Europe », abonde Thomas Pellerin-Carlin, directeur du programme UE de l’Institut de l’économie pour le climat.          Conditions de concurrence équitables          L’accord trouvé entre la Commission, les Etats membres, et le Parlement, réunis en trilogue, après de longues discussions nocturnes, ne résout pas tous les sujets épineux. Les points majeurs en suspens, qui dépendent d’un accord sur la réforme du marché carbone, seront abordés lors d’un autre trilogue, vendredi 16 et samedi 17 décembre. L’ensemble de ces mesures fait partie du vaste arsenal législatif (appelé « Fit for 55 ») en cours de négociation pour permettre à l’UE de tenir ses objectifs climatiques : réduire les émissions de gaz à effet de serre d’au moins 55 % à l’horizon 2030 par rapport à 1990 afin d’atteindre la neutralité carbone en 2050.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne adopte une taxe carbone aux frontières pour verdir ses importations industrielles                 Une partie du fonctionnement du mécanisme d’ajustement carbone est désormais établie. La taxe obligera les importateurs, dans l’UE, de marchandises de pays tiers à acheter des certificats pour couvrir les émissions de CO2 directes engendrées par ces produits, afin de créer des conditions de concurrence équitables entre les entreprises étrangères et les entreprises européennes, qui doivent acheter des « droits à polluer » sur le marché européen du carbone.          Si un prix carbone existe déjà dans un pays tiers, les importateurs ne paieront que la différence. « La Chine a, par exemple, déjà mis un prix du carbone, qui est encore inférieur à celui de l’UE mais qui pourrait augmenter. L’espoir est que chaque pays fasse pareil », indique Thomas Pellerin-Carlin. Seuls les pays ayant la même ambition climatique que l’UE seront exemptés.        Il vous reste 63.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/13/l-union-europeenne-adopte-une-taxe-carbone-aux-frontieres-pour-verdir-ses-importations-industrielles_6154133_3244.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte une taxe carbone aux fronti\u00e8res pour verdir ses importations industrielles","dateCreated":"2022-12-13T06:51:23+01:00","datePublished":"2022-12-13T06:51:23+01:00","dateModified":"2022-12-13T10:24:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Climat","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Ce dispositif, unique au monde, soumettra les importations dans plusieurs secteurs (acier, aluminium, ciment, engrais, \u00e9lectricit\u00e9, mais aussi hydrog\u00e8ne) aux standards de l\u2019UE sur le climat. Il entrera pleinement en vigueur en\u00a02026 ou 2027.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/29/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/e37935e_ppppek104-china-power-0929-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-14">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Ils sont les yeux de l’armée ukrainienne dans le brouillard hivernal. Parfois aussi les dards. De discrètes armes silencieuses et mortelles, fourbies dans une poignée d’ateliers secrets à travers le pays en guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                   CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : dans la fabrique des drones ukrainiens   Par Emmanuel Grynszpan (Lviv, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h41, mis à jour à 10h03     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageIls sont les yeux de l’armée ukrainienne dans le brouillard hivernal. Parfois aussi les dards. De discrètes armes silencieuses et mortelles, fourbies dans une poignée d’ateliers secrets à travers le pays en guerre.                Un appareil blanc, à l’apparence d’un planeur, décrit des cercles à quelques dizaines de mètres d’altitude au-dessus d’une piste de décollage désaffectée recouverte de neige, dans les environs de Kiev. Son envergure ne dépasse pas les deux mètres et il est difficile de le distinguer sur un fond de nuages. Un très léger feulement signale sa présence dans les airs et révèle sa motorisation électrique.          Soudain, un objet s’en détache, décrit un arc de cercle silencieux et vient s’abattre avec un choc sourd au pied d’un arbuste rabougri. « Dans le mille ! », crie Maxime Soubotyn à l’intention du pilote, assis devant un écran d’ordinateur posé à l’arrière d’une camionnette.          Le drone Punisher se pose doucement sur la neige et le groupe de militaires ukrainiens venus se former à son pilotage commence aussitôt la préparation du prochain vol. « La trajectoire de la munition est calculée par un logiciel qui tient compte de tous les paramètres atmosphériques et de vol. Le pilote n’a rien à faire », explique M. Soubotyn, l’un des responsables de la société UA Dynamics, qui fabrique ce drone d’attaque.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : près de 1 milliard d’euros de dons promis à Kiev à l’issue de la conférence à Paris                 Vingt-sept équipes utilisent actuellement le Punisher sur le front, principalement des unités de reconnaissance. « Nous en formons tous les jours. Il y en aura quarante d’opérationnelles à la fin de l’année. Elles sont chacune formées d’un trio : l’opérateur, le pilote et l’ingénieur en munitions », précise M. Soubotyn. Pour lui, « c’est le drone d’attaque le moins cher du monde. Un kit comprenant deux appareils et la station de pilotage coûte 70 000 dollars [66 500 euros] et chaque mission coûte environ 100 dollars ».          Engins réutilisables          L’équipement le plus onéreux du kit est la station de contrôle, un ordinateur allemand tout-terrain équipant les armées de l’OTAN. L’appareil volant est de fabrication ukrainienne, hormis l’électronique embarquée (caméra et émetteur). Le moteur à hélices, électrique, est un modèle courant dans l’aéromodélisme. Au cours de ses 300 missions effectuées en novembre, le Punisher a détruit « autant de cibles russes, se vante M. Soubotyn. Nous n’avons perdu qu’un seul appareil pour l’instant, suite à un non-respect des procédures. Le pilote a voulu narguer un système antiaérien russe Tor M1 en décrivant une spirale juste au-dessus. Pour l’abattre, le Tor M1 a dû tirer un missile coûtant 100 000 dollars. »          Punisher est l’un des modèles de drone les plus utilisés par l’armée ukrainienne, qui compte aussi des Leleka, Furia, Valkyria, R18, Kajan et Mara. Tous ces engins sont réutilisables, « parce que nous n’avons pas assez de moyens financiers pour nous permettre d’en faire des drones kamikazes », dit Dmitro Zabashtansky, 54 ans, le créateur du Punisher. Cet ingénieur logistique, qui n’avait aucune compétence en aéronautique, en a eu l’idée après avoir survécu de justesse à la débâcle de Debaltseve, en 2015, face à une division blindée russe. « Nous sommes vingt à travailler sur ce drone, tous des vétérans de la guerre de huit ans contre la Russie. Nous travaillons sept jours sur sept depuis le 24 février. Pas pour gagner plus, mais pour libérer notre terre de l’envahisseur. »        Il vous reste 67.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/dans-la-fabrique-des-drones-ukrainiens_6154132_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans la fabrique des drones ukrainiens","dateCreated":"2022-12-13T06:41:07+01:00","datePublished":"2022-12-13T06:41:07+01:00","dateModified":"2022-12-13T10:03:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Ils sont les yeux de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le brouillard hivernal. Parfois aussi les dards. De discr\u00e8tes armes silencieuses et mortelles, fourbies dans une poign\u00e9e d\u2019ateliers secrets \u00e0 travers le pays en guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Lviv, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/421/0/3872/1936/1342/671/60/0/4e73111_1670902753624-csharrock-ua-drone-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-15">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Mardi 13 décembre, les Vingt-Sept devaient une nouvelle fois tenter de s’entendre sur un mécanisme de plafonnement des prix du gaz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Union européenne           Gaz : entre baisse des prix et sécurité de l’approvisionnement, le dilemme des Européens      Mardi 13 décembre, les Vingt-Sept devaient une nouvelle fois tenter de s’entendre sur un mécanisme de plafonnement des prix du gaz.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 12h53    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’usine de regazéification de Carthagène (Espagne), le 6 octobre 2022.  JAVIER CARRION / AP               Depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, les Européens savent qu’ils n’auront plus accès – avant longtemps – à l’énergie bon marché que leur a fournie pendant des années la Russie, et qu’ils pourraient même venir à manquer de gaz. Au fil des semaines, ils oscillent entre la crainte du rationnement et celle de voir les prix s’envoler à des niveaux stratosphériques.                           Lire aussi :  Energie : l’Union européenne ne s’accorde que sur une « feuille de route »                 Jusqu’à cet été, les Vingt-Sept ont eu pour obsession de faire des réserves de gaz, quitte à le payer très cher, afin de permettre à leurs pays de passer l’hiver 2022-2023 sans gaz russe. L’Allemagne, dont la puissante industrie était hautement dépendante de cet hydrocarbure, a ramassé cet été tout ce qui pouvait l’être sur les marchés, faisant s’envoler les cours pour ses partenaires européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 Dès lors, dans certaines capitales, l’inflation du mégawattheure est devenue la première préoccupation. Mardi 13 décembre, les ministres de l’énergie des Vingt-Sept devaient une nouvelle fois discuter plafonnement du prix du gaz. A contrecœur, la Commission européenne a fini par leur proposer un mécanisme qui, en réalité, est calibré pour ne pas être utilisé… Les débats s’annoncent houleux et il n’est pas acquis qu’ils débouchent sur un compromis. Le 15 décembre, les chefs d’Etat et de gouvernement européens, qui doivent se retrouver à Bruxelles, pourraient donc également s’en saisir.          Partisans du laisser-faire          D’un côté, les partisans du laisser-faire, emmenés par l’Allemagne, redoutent qu’un plafonnement des prix fasse fuir les fournisseurs de gaz et/ou rebondir la consommation. « S’il n’y a plus de gaz, on s’en fiche qu’il soit bon marché », ironise un diplomate européen. « Intervenir sur le marché du gaz, c’est quelque chose qui n’a jamais été fait », s’inquiète un autre. « La conception actuelle du mécanisme proposé peut, dans certaines circonstances, compromettre la stabilité financière dans la zone euro », a averti la Banque centrale européenne, le 8 décembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique                 Dans l’autre camp, plusieurs pays, dont l’Italie, qui n’ont pas les moyens budgétaires de Berlin pour soutenir le pouvoir d’achat des ménages et la compétitivité des entreprises, craignent les conséquences économiques et sociales d’une inflation galopante. Mais ils savent aussi qu’ils ne peuvent pas prendre le risque que l’Allemagne vienne à manquer de gaz, tant leurs économies sont interdépendantes.          Le 24 novembre, les Vingt-Sept sont parvenus à un accord politique sur plusieurs textes qui, une fois en vigueur, pourraient également limiter les envolées excessives des prix mais les partisans d’un plafonnement du prix du gaz digne de ce nom refusent de les inscrire dans le marbre tant qu’ils n’auront pas obtenu partiellement gain de cause. Ainsi la proposition législative qui a pour objet d’accélérer la délivrance de permis pour les projets de fermes éoliennes et autres installations photovoltaïques, et donc la montée en puissance des renouvelables, n’a pas été adoptée. Pas plus que le texte – finalisé lui aussi – qui organise les achats en commun de gaz par les Européens ainsi que la solidarité entre les Vingt-Sept au cas où l’un d’entre eux viendrait à manquer de gaz.        Il vous reste 60.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/13/gaz-entre-baisse-des-prix-et-securite-de-l-approvisionnement-le-dilemme-des-europeens_6154118_3234.html"},"headline":"Gaz\u00a0: entre baisse des prix et s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement, le dilemme des Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-13T05:45:03+01:00","datePublished":"2022-12-13T05:45:03+01:00","dateModified":"2022-12-13T12:53:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Mardi 13\u00a0d\u00e9cembre, les Vingt-Sept devaient une nouvelle fois tenter de s\u2019entendre sur un m\u00e9canisme de plafonnement des prix du gaz.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/176/0/2362/1181/1342/671/60/0/1f36546_1670775574213-ap22279628175410.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-16">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Pour la conservation des infrastructures essentielles, 415 millions seront alloués au secteur de l’énergie, 25 millions pour l’eau, 38 millions pour l’alimentation, 17 millions pour la santé, 22 pour les transports.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                 Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Près de 1 milliard d’euros de dons promis à l’Ukraine à l’issue du premier sommet de soutien international à Paris      Pour la conservation des infrastructures essentielles, 415 millions seront alloués au secteur de l’énergie, 25 millions pour l’eau, 38 millions pour l’alimentation, 17 millions pour la santé, 22 pour les transports.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h43, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, et son homologue française, Elisabeth Borne, à Matignon, à Paris, le 12 décembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Paris a accueilli, mardi 13 décembre, deux conférences de soutien à l’Ukraine avec le double objectif d’orchestrer une aide internationale immédiate à la population ukrainienne et de préparer la reconstruction du pays.            La première réunion, qui s’est déroulée ce matin au ministère des affaires étrangères, a permis de récolter près de 1 milliard d’euros de dons pour aider la population ukrainienne à passer l’hiver alors que les infrastructures du pays sont ravagées par les frappes russes, a annoncé la cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna.                 « L’aide atteint ou même dépasse les 800 millions d’euros » demandés par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à l’ouverture de la conférence, a déclaré Mme Colonna. « En fait, je suis heureuse de vous annoncer que nous dépassons ce chiffre et que nous sommes plus proche du milliard d’euros », a-t-elle ajouté lors d’une conférence de presse conjointe avec le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal.            Aide à cinq secteurs : énergie, eau, alimentation, santé et transports            Afin de permettre à l’Ukraine de conserver des infrastructures essentielles en état de marche, 415 millions seront alloués au secteur de l’énergie, 25 millions pour l’eau, 38 millions pour l’alimentation, 17 millions pour la santé, 22 millions pour les transports. Le reste (près de 493 millions d’euros) n’a pas encore ventilé, a précisé la ministre française, ajoutant qu’il s’agissait de dons en nature ou en numéraire.            « Notre pays ne sombrera pas dans le noir », a déclaré pour sa part M. Chmyhal, en se félicitant du « signal puissant » de soutien à l’Ukraine envoyé par « le monde civilisé ». « Nous sommes reconnaissants à tous les pays qui restent nos alliés en ce temps sombres », a-t-il ajouté, promettant une nouvelle fois que l’Ukraine recouvrerait sa souveraineté et son intégrité territoriale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’armée ukrainienne face à l’obstacle du Dniepr                   Après les rencontres de Lugano, Varsovie et Berlin ces derniers mois, cette conférence vise à neutraliser la stratégie mise en œuvre depuis octobre par la Russie qui consiste à s’attaquer aux infrastructures civiles pour faire souffrir la population ukrainienne et affaiblir la résistance du pays. Soixante-dix délégations de pays et organisations internationales étaient présentes.                La Chine était la grande absente de la conférence, a fait savoir une source diplomatique. En revanche, des ambassadeurs des pays du Golfe et de l’Inde étaient présents, en symbole d’une solidarité qui s’exprime au-delà des frontières européennes ou de l’Amérique du Nord. Le Fonds monétaire international (FMI) était également présent, tout comme la Banque mondiale par l’intermédiaire de responsables régionaux, sans de nouvelles annonces prévues de leur part.            Sept cents entreprises françaises présentes            Une deuxième conférence se tient au centre de conférences Pierre-Mendès-France du ministère de l’économie. Plus de sept cents entreprises, de celles du CAC 40 aux start-up du numérique, sont représentées.            Après une nouvelle allocution du président ukrainien et un discours d’Emmanuel Macron sur place en présence de M. Chmyhal, des tables rondes évoqueront les secteurs des infrastructures, des technologies, du numérique, de la santé, de l’énergie et de l’agroalimentaire.                Bien qu’il n’y ait ni cessez-le-feu ni même perspective de fin de la guerre, « les Ukrainiens ont demandé à parler de reconstruction », a fait valoir l’Elysée. Certaines zones du pays frappées dès le début de la guerre sont aujourd’hui en situation de reconstruction et le chantier qui attend l’Ukraine prendra des années.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine laissera de profondes cicatrices sur son économie                   Le coût de la guerre pour l’Ukraine est immense. « Nous avions signalé début septembre que le coût serait d’environ 350 milliards, mais cela ne couvrait que la période allant du début de la guerre au 1er juin », a rappelé à l’Agence France-Presse (AFP) Anna Bjerde, vice-présidente de la Banque mondiale pour l’Europe et l’Asie centrale. Une nouvelle estimation sera publiée « début 2023 » et elle sera sans aucun doute beaucoup plus élevée, a-t-elle prévenu.            Plate-forme de coordination financière            L’économie ukrainienne s’est déjà contractée de 33 % sous l’effet de cette guerre déclenchée le 24 février. « Avec les récentes attaques dans le pays, la contraction va être plus forte, on peut s’attendre à ce qu’elle soit davantage proche de 40 % », a également estimé la responsable de l’institution de Washington. Elle ne s’est pas prononcée pour l’an prochain en raison d’une « grande incertitude ».                Lundi, les dirigeants du G7, réunis en sommet virtuel, ont décidé de mettre en place une « plate-forme » pour « coordonner l’aide financière » à l’Ukraine, a annoncé le chancelier allemand, Olaf Scholz.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Discours de la Prix Nobel de la paix : « La guerre en Ukraine n’est pas une guerre entre deux Etats, mais entre deux systèmes : l’autoritarisme et la démocratie »                   M. Zelensky a exhorté les pays du G7 à fournir à son pays plus d’armes pour lutter contre la Russie, ainsi que du gaz pour supporter la rigueur de l’hiver. Le président ukrainien a par ailleurs proposé l’organisation d’un « sommet de la paix mondiale » pour « décider comment et quand nous pouvons mettre en œuvre les points de la formule de paix ukrainienne ».            Il n’a toutefois pas donné plus de détails sur la date à laquelle ce sommet pourrait avoir lieu, ni avec qui exactement et sous quelles conditions. Mi-novembre, il avait proposé un plan de paix en dix points, du rétablissement de l’intégrité territoriale au sort des prisonniers, en passant par la sécurité alimentaire de l’Ukraine.                           Olena Zelenska a été reçue par Brigitte Macron à l’Elysée       A la veille de la double conférence à Paris sur les aides à apporter à l’Ukraine, Brigitte Macron a reçu lundi à l’Elysée la première dame ukrainienne Olena Zelenska.         « Elles ont fait un point sur l’opération Cigogne qui a permis l’accueil d’enfants ukrainiens souffrant d’un cancer en France et sur les 20 000 enfants scolarisés en France » depuis le début de l’intervention russe, le 24 février, a précisé l’entourage de l’épouse du président français.         Elles se rendront mardi dans une école du 3e arrondissement de Paris qui accueille des enfants de familles ayant fui la guerre, selon cette source. « Elles ont aussi échangé sur la fondation que Mme Zelenska a lancée » pour recueillir de l’aide humanitaire et permettre la reconstruction d’hôpitaux dans l’est de l’Ukraine, a-t-on précisé.         « Les deux premières dames se connaissent bien », a souligné un conseiller de Brigitte Macron, rappelant que le président Volodymyr Zelensky, avait effectué en France, en juin 2019, un de ses tout premiers voyages à l’étranger après son élection et que les deux femmes se sont régulièrement revues depuis.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/a-paris-deux-sommets-pour-soutenir-l-ukraine-a-court-et-long-terme_6154117_3210.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue du premier sommet de soutien international \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-12-13T05:43:52+01:00","datePublished":"2022-12-13T05:43:52+01:00","dateModified":"2022-12-13T16:41:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Pour la conservation des infrastructures essentielles, 415\u00a0millions seront allou\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie, 25\u00a0millions pour l\u2019eau, 38\u00a0millions pour l\u2019alimentation, 17\u00a0millions pour la sant\u00e9, 22 pour les transports.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/90/0/2868/1434/1342/671/60/0/74b8a5f_5991833-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-17">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Parce que « jamais l’échelon européen n’a été aussi important », une trentaine de députés européens, parmi lesquels Nathalie Loiseau, Manon Aubry et Marie Toussaint, appellent dans une tribune au « Monde » la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, à renforcer le bureau de ses correspondants à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Télévisions & Radio         « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Tribune        Collectif        Parce que « jamais l’échelon européen n’a été aussi important », une trentaine de députés européens, parmi lesquels Nathalie Loiseau, Manon Aubry et Marie Toussaint, appellent dans une tribune au « Monde » la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, à renforcer le bureau de ses correspondants à Bruxelles.   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Nous voulons plus d’Europe sur nos écrans, pas moins ! Le 18 octobre, nous avons écrit à la présidente de France Télévisions pour lui faire part de notre surprise et de notre préoccupation au sujet de la décision qui aurait été prise de réduire le nombre de correspondants permanents de France Télévisions à Bruxelles.          A moins de deux ans des élections européennes, le départ d’un des deux correspondants devrait conduire France Télévisions à renforcer son bureau de Bruxelles, non à l’affaiblir. Ce poste est à ce jour vacant alors qu’il requiert continuité avec les acteurs de la vie publique européenne, à Bruxelles et à Strasbourg, et continuité dans le suivi de dossiers techniquement complexes ; une expertise et des qualités journalistiques que les correspondants successifs de France Télévisions ont manifestées depuis de très longues années.          Jamais l’échelon européen n’a été aussi important, depuis la réponse à la pandémie deCovid-19, la mise en place du plan de relance, la réponse à la guerre en Ukraine ou à la crise de l’énergie. Tous ces enjeux ont une dimension européenne forte et un impact direct sur la vie des Français.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A France Télévisions, les rédacteurs en chef incités à parler davantage d’Europe                 Au moment où l’Europe multiplie ses efforts pour s’imposer comme une puissance unie capable de défendre ses citoyens, face à des vents contraires et au retour de la guerre sur le continent européen, il est plus que jamais nécessaire de renforcer le lien entre les citoyens français et l’Union européenne, d’expliquer, de relater et de décrypter l’actualité et les enjeux européens. Les médias audiovisuels constituent un élément irremplaçable de cette pédagogie.          Réponse négative          En France, la vie publique de l’Union européenne demeure la grande absente de l’actualité présentée à la télévision et à la radio, alors même que les autres médias européens ne s’y sont pas trompés, qu’il s’agisse de la presse écrite – Le Monde vient de renforcer sa présence à Bruxelles avec trois journalistes – ou des autres médias audiovisuels étrangers. La chaîne allemande ARD dispose, par exemple, de cinq correspondants permanents à Bruxelles. Et la BBC en dispose de trois, alors même que le Royaume-Uni a quitté l’Union européenne.          Nous avons interpellé Delphine Ernotte il y a quelques semaines afin de lui demander, au moins, de maintenir la structure du bureau européen de France Télévisions.          Dans sa réponse, négative, elle insiste sur le fait qu’en termes d’offre, France Télévisions est le seul groupe audiovisuel français à consacrer une place aussi importante aux enjeux européens.        Il vous reste 52.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/nous-deputes-europeens-voulons-plus-d-europe-sur-france-televisions-pas-moins_6154116_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, voulons plus d\u2019Europe sur France T\u00e9l\u00e9visions, pas moins\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T05:30:11+01:00","datePublished":"2022-12-13T05:30:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes","M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Europe","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Parce que \u00ab\u00a0jamais l\u2019\u00e9chelon europ\u00e9en n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi important\u00a0\u00bb, une trentaine de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, parmi lesquels Nathalie Loiseau, Manon Aubry et Marie Toussaint, appellent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la pr\u00e9sidente de France T\u00e9l\u00e9visions, Delphine Ernotte, \u00e0 renforcer le bureau de ses correspondants \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/08/27/464/0/3698/1849/1342/671/60/0/fa4e19c_k6tQN8DbRtFW_jA-6YALVjKk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-18">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Programmée pour le printemps 2023, la comédie musicale « Berlusconi » se veut un spectacle drôle et dérangeant, dénonciation du populisme qui a porté l’ancien homme d’affaires au pouvoir en Italie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                              M le mag        Italie           Le procès de Silvio Berlusconi mis en musique à Londres      Programmée pour le printemps 2023, la comédie musicale « Berlusconi » se veut un spectacle drôle et dérangeant, dénonciation du populisme qui a porté l’ancien homme d’affaires au pouvoir en Italie.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 12h57    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Silvio Berlusconi dans les années 1950. Il était alors chanteur de variété sur des bateaux de croisière.  MEMORANDA / OPALE.PHOTO               Quand Silvio Berlusconi est entré en politique, la politique est entrée dans son monde. En l’attirant dans un univers de corps-objets, de masques et d’apparences, il en a fait un spectacle dont il a longtemps été le personnage principal. Mais, alors qu’il a 86 ans et que sa longue performance prend un tour crépusculaire, le spectacle va se poursuivre sur une scène plus petite que le théâtre romain du pouvoir : celle du Southwark Playhouse, à Londres. Au printemps 2023, la productrice britannique Francesca Moody y lance une comédie musicale consacrée à la vie du Cavaliere intitulée simplement Berlusconi.          Ayant rencontré le succès avec le spectacle Fleabag, de Phoebe Waller-Bridge, adapté en série de deux saisons par la BBC en 2016, la productrice présente cette nouvelle création comme une entreprise politique et féministe, un spectacle musical qui se veut drôle et dérangeant, en forme de procès au type de masculinité que le Cavaliere a incarné et au style politique dont il a été le pionnier, avant d’inspirer les dirigeants populistes de ces dernières années.          Affaires de mœurs et scandales financiers          C’est sur un Silvio Berlusconi confronté à la pire crise de son existence que se lèvera le rideau du théâtre londonien, le 24 mars. L’action se déroule en 2012, à partir de faits réels. Le président du conseil, cerné par des affaires de mœurs et des scandales financiers, comprend alors que son parcours politique risque de se terminer en maison d’arrêt. S’inspirant de ce passage à vide du Cavaliere, l’un des deux coauteurs du livret, Ricky Simmonds, imagine un Silvio Berlusconi portant un regard rétrospectif sur son existence, mais qui, loin de formuler son mea culpa, s’attelle à l’écriture d’un opéra à sa propre gloire.          « La première règle, quand on écrit une comédie musicale, c’est d’avoir une bonne raison de faire chanter les personnages », rappelle le scénariste Ricky Simmonds. Dans le cas de Silvio Berlusconi, pas besoin de chercher bien loin. Dans les archives de la télévision italienne, nombreuses sont les séquences où on le voit interpréter des chansons, souvent françaises, sur des plateaux d’émissions politiques ou dans des meetings. Etudiant en droit, il chantait aussi pour divertir les passagers de bateaux de croisière et les clients des restaurants de la station balnéaire romagnole de Rimini, sur la mer Adriatique. Puis entre 2003 et 2010, une période au cours de laquelle il a occupé deux fois la charge de président du conseil, il a écrit quatre albums de chansons d’amour. Si la musique a été mise au point par le compositeur Mariano Apicella, les textes sont de la main de l’homme politique.        Il vous reste 52.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/13/le-proces-de-silvio-berlusconi-mis-en-musique-a-londres_6154110_4500055.html"},"headline":"Le proc\u00e8s de Silvio Berlusconi mis en musique \u00e0 Londres","dateCreated":"2022-12-13T05:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-13T05:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-13T12:57:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Italie"],"keywords":["Royaume-Uni","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Le fil Good","Sc\u00e8nes","Italie","Europe","Culture"],"description":"Programm\u00e9e pour le printemps 2023, la com\u00e9die musicale \u00ab\u00a0Berlusconi\u00a0\u00bb se veut un spectacle dr\u00f4le et d\u00e9rangeant, d\u00e9nonciation du populisme qui a port\u00e9 l\u2019ancien homme d\u2019affaires au pouvoir en Italie.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/103/0/794/397/1342/671/60/0/08d8800_247059-3301189.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-19">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ En contradiction avec ses engagements climatiques, Londres a approuvé l’extraction du combustible à Whitehaven, dans le nord-ouest de l’Angleterre. Une décision politique pour le premier ministre Rishi Sunak, qui donne ainsi des gages aux ultraconservateurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Planète       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, le gouvernement crée la polémique en autorisant l’ouverture d’une mine de charbon      En contradiction avec ses engagements climatiques, Londres a approuvé l’extraction du combustible à Whitehaven, dans le nord-ouest de l’Angleterre. Une décision politique pour le premier ministre Rishi Sunak, qui donne ainsi des gages aux ultraconservateurs.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 08h34    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le site de l’ancienne mine Woodhouse Colliery, où West Cumbria Mining a reçu l’autorisation du gouvernement d’extraire du charbon, à Whitehaven (Angleterre), le 8 décembre 2022.  OLI SCARFF / AFP               « Coal, cars, cash and trees [charbon, voitures, argent et arbres] » : en novembre 2021, le gouvernement britannique avait trouvé un slogan plutôt efficace pour résumer son action en tant qu’hôte de la COP26 à Glasgow (Ecosse). Il s’agissait de promouvoir la fin du charbon dans le monde, la transition vers les voitures électriques, les financements pour aider à la transition énergétique et à la plantation d’arbres.          Un an plus tard, en contradiction flagrante avec ces engagements, et alors que le pays était sur le point de renoncer au charbon – la dernière mine en exploitation au Royaume-Uni, à Kellingley dans le Yorkshire, a fermé en décembre 2015 –, Londres vient d’autoriser l’ouverture d’une nouvelle mine sur son territoire.          Le projet, en gestation depuis au moins trois ans mais très controversé, a été approuvé par Michael Gove, le ministre chargé de l’égalité des territoires, et devrait créer environ 500 emplois à Whitehaven, en Cumbrie, un comté très rural du nord-ouest de l’Angleterre, fameux pour sa région des lacs (le « Lake district »).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le nord-ouest de l’Angleterre, un projet de mine de charbon sous-marine divise la population                 C’est la première fois en presque trente ans que le creusement d’une nouvelle mine reçoit un feu vert des autorités britanniques ; la dernière en date à avoir été excavée ayant été celle d’Asfordby, près de Leicester, dans les Midlands, à partir de 1987.          Le Royaume-Uni fut l’un des tout premiers producteurs de charbon au monde jusqu’au début du XXe siècle – c’est l’usage de cette roche comme combustible qui a permis la première révolution industrielle – mais le pays y a pratiquement renoncé : seul 1 % de l’électricité y est produit à partir de charbon.          Très mauvais signal          La mine de Whitehaven pourrait extraire jusqu’à 2,5 millions de tonnes de charbon à coke (combustible) par an. Sa production est destinée à l’exportation et devrait aller exclusivement à l’industrie sidérurgique (et pas à la production d’énergie), a affirmé le ministre Michael Gove. Ces assurances n’ont pas fait taire les critiques : John Deben, le président de la commission climat du Parlement de Westminster, a qualifié d’« indéfendable » la décision du gouvernement de Rishi Sunak.                         A Whitehaven, dans le nord-ouest de l’Angleterre, le 8 décembre 2022.  OLI SCARFF / AFP                              La société West Cumbria Mining a reçu du gouvernement britannique l’autorisation d’extraire du charbon à Whitehaven, dans le nord-ouest de l’Angleterre. La ville, le 8 décembre 2022.  OLI SCARFF / AFP               Alok Sharma, qui fut président de la COP26 et ministre de Boris Johnson, s’est lui aussi montré très critique, assurant que le feu vert à la mine en Cumbrie va « endommager la réputation internationale » du pays en envoyant un très mauvais signal aux nombreuses autres nations qui n’ont pas renoncé au charbon.          De passage à Londres durant le week-end, John Kerry, l’envoyé spécial de Joe Biden pour le climat, a jugé que l’ouverture de la mine allait « dans la direction opposée » à celle souhaitée pour lutter contre le réchauffement climatique, surtout si elle n’était pas accompagnée d’un système de capture des émissions de dioxyde de carbone.        Il vous reste 41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/13/au-royaume-uni-le-gouvernement-cree-la-polemique-en-autorisant-l-ouverture-d-une-mine-de-charbon_6154106_3244.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le gouvernement cr\u00e9e la pol\u00e9mique en autorisant l\u2019ouverture d\u2019une mine de charbon","dateCreated":"2022-12-13T04:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-13T04:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-13T08:34:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","\u00c9nergies fossiles","International","Climat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"En contradiction avec ses engagements climatiques, Londres a approuv\u00e9 l\u2019extraction du combustible \u00e0 Whitehaven, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre. Une d\u00e9cision politique pour le premier ministre Rishi Sunak, qui donne ainsi des gages aux ultraconservateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/251/0/8256/4128/1342/671/60/0/a433a80_5958475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-20">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Après qu’un jeune de 16 ans a été mortellement blessé par balle par les forces de l’ordre à l’issue d’une course-poursuite, le hashtag #RomaLivesMatter se répand sur les réseaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Lettres de           En Grèce, les Roms manifestent leur colère contre la police      Après qu’un jeune de 16 ans a été mortellement blessé par balle par les forces de l’ordre à l’issue d’une course-poursuite, le hashtag #RomaLivesMatter se répand sur les réseaux.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 00h47, mis à jour à 11h09    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’ATHÈNES                         Lors d’une manifestation en soutien à Kostas Fragoulis (représenté sur les photos), blessé, et mort depuis, par un policier, devant le palais de justice de Thessalonique (Grèce), le 9 décembre 2022.  SAKIS MITROLIDIS / AFP               Lundi 5 décembre, Kostas Fragoulis, un jeune Rom de 16 ans, remplit le réservoir de son véhicule – qu’il conduit sans permis – pour 20 euros dans une station-service, près du campement d’Agia Sofia, à quelques kilomètres de la ville de Thessalonique, dans le nord de la Grèce. Il part en trombe sans payer. S’ensuit une course-poursuite avec des policiers à moto, alertés par le pompiste. Dans un communiqué, les forces de l’ordre affirment que « le conducteur effectuait des manœuvres dangereuses » et « tentait de percuter les motos des policiers ». L’un d’entre eux a tiré deux balles, dont l’une a touché Kostas Fragoulis à la tête. Transporté à l’hôpital, l’adolescent est resté une semaine dans un état critique. Mardi 13 décembre, l'hôpital a annoncé sa mort.          C’est une attaque « de sang-froid commise par la police. Kostas n’était pas armé et n’a rien fait qui puisse justifier une telle réaction », avait dénoncé, au moment des faits, l’avocat de la famille du jeune Rom, Théofilos Alexopoulos. Le policier de 34 ans qui a touché l’adolescent à la tête a été mis en disponibilité et assigné à résidence jusqu’à l’ouverture de son procès. Lundi 12 décembre, le procureur de Thessalonique a demandé sa mise en détention et son jugement pour « homicide » et « utilisation illégale » de son arme de fonction.          Le drame a tout de suite fait la une des médias en Grèce, car il n’est pas isolé dans un pays où les violences policières se multiplient, particulièrement contre les minorités. En octobre 2021, à Perama, près du port du Pirée, un jeune Rom de 20 ans avait déjà été tué par la police à l’issue d’une course-poursuite. Les sept fonctionnaires impliqués font l’objet de poursuites pour meurtre et pour tentative de meurtre sur un autre jeune de 16 ans qui avait été blessé, mais ils demeurent toujours en liberté conditionnelle dans l’attente de leur procès.          Le hashtag #RomaLivesMatter se répand          Ces derniers jours, les manifestations pour dénoncer les violences policières dont sont victimes les Roms se sont multipliées à travers la Grèce. Dans les cortèges, des billets de 20 euros sont brûlés et les représentants de la communauté rom crient : « Ce n’était pas une question d’essence ou d’argent, les flics lui ont tiré dessus parce qu’il était rom. » Des vitrines de magasins et des véhicules ont été saccagés dans le centre de Thessalonique, et une usine de pneus, près d’un camp de Roms, dans la banlieue athénienne, a pris feu. Plusieurs raids de la police ont suivi pour essayer de ramener au calme les quelque 78 campements où vivent les Roms dans toute la Grèce.        Il vous reste 55.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/en-grece-les-roms-manifestent-leur-colere-contre-la-police_6154101_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, les Roms manifestent leur col\u00e8re contre la police","dateCreated":"2022-12-13T00:47:21+01:00","datePublished":"2022-12-13T00:47:21+01:00","dateModified":"2022-12-13T11:09:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Gr\u00e8ce","Lettres de","Europe"],"description":"Apr\u00e8s qu\u2019un jeune de 16\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9 par balle par les forces de l\u2019ordre \u00e0 l\u2019issue d\u2019une course-poursuite, le hashtag #RomaLivesMatter se r\u00e9pand sur les r\u00e9seaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/0501bc1_5964447-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  
