<FILE-date="2022/12/13/19">

<article-nb="2022/12/13/19-1">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Après avoir tenté de dissoudre le Parlement, l’ancien président péruvien Pedro Castillo a été démis de ses fonctions. Les manifestations qui ont suivi ont fait au moins sept morts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                           Vidéos       Pérou           La semaine qui a plongé le Pérou dans le chaos politique      vidéo   Après avoir tenté de dissoudre le Parlement, l’ancien président péruvien Pedro Castillo a été démis de ses fonctions. Les manifestations qui ont suivi ont fait au moins sept morts.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h50, mis à jour à 18h50         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               En une semaine, la situation politique péruvienne a basculé. Des protestations ont fait au moins sept morts dans le pays depuis la destitution de l’ancien président Pedro Castillo, le 7 décembre. Les manifestants réclament de nouvelles élections et la démission de la présidente par intérim, Dina Boluarte. Mardi 13 décembre au matin, de nombreuses routes étaient bloquées dans treize des vingt-quatre régions, selon un bilan de la police.            Le 7 décembre, le président de gauche âgé de 53 ans avait ordonné la dissolution du Parlement mais n’avait été suivi ni par l’armée ni par les parlementaires. Peu après, le Congrès votait à une large majorité en faveur de sa destitution pour « incapacité morale ».            M. Castillo s’est alors rendu à l’ambassade mexicaine pour y demander l’asile politique. Sur le chemin, il a été arrêté par son garde du corps. Il est depuis détenu pour « rébellion ». La vice-présidente, Dina Boluarte, était, quant à elle, élue présidente par intérim par le Congrès.            Lors de l’audience d’appel de son arrestation diffusée le 13 décembre à la télévision, le président destitué a lancé : « Je ne renoncerai jamais. (…) Je suis détenu de manière injuste et arbitraire. Je ne suis ni un voleur, ni un violeur, ni un corrompu, ni un voyou. »                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/13/la-semaine-qui-a-plonge-le-perou-dans-le-chaos-politique_6154261_1669088.html"},"headline":"La semaine qui a plong\u00e9 le P\u00e9rou dans le chaos politique","dateCreated":"2022-12-13T18:50:38+01:00","datePublished":"2022-12-13T18:50:38+01:00","dateModified":"2022-12-13T18:50:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os"],"description":"Apr\u00e8s avoir tent\u00e9 de dissoudre le Parlement, l\u2019ancien pr\u00e9sident p\u00e9ruvien Pedro Castillo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions. Les manifestations qui ont suivi ont fait au moins sept morts.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/130/0/1561/780/1342/671/60/0/1b86cd3_5994180-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La semaine qui a plong\u00e9 le P\u00e9rou dans le chaos politique","uploadDate":"2022-12-13T18:50:38+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gaxjq?pubtool=oembed","duration":"03:44"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/130/0/1561/780/1342/671/60/0/1b86cd3_5994180-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-2">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ A l’issue d’un débat houleux, le Parlement s’est largement opposé à l’ouverture d’une procédure de destitution de Cyril Ramaphosa.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Afrique du Sud           Embourbé dans un scandale depuis des mois, le président sud-africain échappe à la destitution      A l’issue d’un débat houleux, le Parlement s’est largement opposé à l’ouverture d’une procédure de destitution de Cyril Ramaphosa.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h01    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation anti-Ramaphosa au Cap, en Afrique du Sud, le 13 décembre 2022.  ESA ALEXANDER / REUTERS                 Le président sud-africain Cyril Ramaphosa, embourbé dans un scandale depuis des mois, a échappé mardi 13 novembre à l’ouverture d’une procédure de destitution, le Parlement s’y étant largement opposé à l’issue d’un débat houleux.            L’assemblée a voté contre à 214 voix, pour à 148 voix et 2 abstentions. Chacun des députés présents a énoncé clairement son choix, s’exprimant dans les onze langues officielles du pays.                 Lors du débat, soutenu, la présidente a appelé au calme, usant parfois du zoulou « Thula ! Thula ! » (« Taisez-vous ! »). Si plus de 50 % d’entre eux avaient jugé suffisamment grave l’affaire de cambriolage qui gêne le président, une procédure aurait été lancée pour examiner l’affaire en détail.            M. Ramaphosa, 70 ans, qui a fait fortune dans les affaires avant d’accéder à la fonction suprême, est accusé d’avoir caché à la police et au fisc un cambriolage dans sa propriété de Phala Phala, où il élève des bovins rares.            « Pisser sur la Constitution »            En février 2020, des intrus étaient repartis avec 580 000 dollars dénichés sous les coussins d’un canapé. Le fruit de la vente de vingt buffles, selon le président. De l’argent sale, selon la plainte déposée en juin par un opposant politique. M. Ramaphosa, qui a passé mardi la journée entre Pretoria et Johannesburg, n’est pas inculpé, l’enquête de police se poursuivant.                Un rapport parlementaire, rédigé par trois juristes, avait conclu fin novembre que M. Ramaphosa « a pu commettre » des actes contraires à la loi. C’est sur cette base que le Parlement devait se prononcer.                             Lire aussi :  Afrique du Sud : menacé de destitution, Cyril Ramaphosa contre-attaque                   « Nous ne votons pas pour déclarer le président innocent ou coupable », avait tenté lors du débat le chef du principal parti d’opposition (DA), John Steenhuisen, mais pour que le Parlement puisse aller au fond de l’affaire. « C’est un moment décisif : le Parlement affirmera aujourd’hui que personne n’est au-dessus de la loi ou que quelques-uns le sont », a déclaré Vuyolwethu Zungula, du petit parti d’opposition ATM à l’origine d’une motion de censure.            Julius Malema, leader de l’EFF (gauche radicale) s’est dit « déçu » par le président, l’accusant même, dans son style cru, de « pisser sur la Constitution ». « Le rapport place la barre trop bas pour destituer un président en exercice », a contesté le ministre de la justice, Ronald Lamola. « Il n’y a pas assez d’éléments » pour le justifier, a martelé le fervent soutien du chef de l’Etat, alors que l’ANC avait donné consigne claire à ses élus de rejeter une telle procédure.            De profondes divisions au sein de l’ANC            Ce vote déterminant pour l’avenir immédiat du président, qui reste très populaire en dépit de soupçons d’évasion fiscale ou de blanchiment, intervient trois jours avant une réunion cruciale du Congrès national africain (ANC). Le parti, au pouvoir depuis la fin de l’apartheid, doit élire en fin de semaine son prochain leader et potentiel futur chef de l’Etat, en cas de victoire aux élections générales de 2024. Cyril Ramaphosa est candidat à la présidence du parti, qui choisit les chefs d’Etat depuis trente ans, face à son ancien ministre de la santé.                Les caciques de l’ANC, en l’absence de successeur crédible, lui avaient apporté un soutien officiel pour le sauver, appelant, en dépit de tiraillements, les 230 députés du parti à voter comme un seul homme pour rejeter la procédure de destitution. Seule une poignée d’entre eux a manqué à l’appel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un obscur cambriolage pourrait contraindre le président sud-africain à la démission                   Mais l’ANC pourrait faire, sur le long terme, les frais du scandale. En proie à de profondes divisions et entaché par des affaires de corruption à répétition – notamment sous l’ère du président Jacob Zuma (2009-2018). L’ANC faiblit dans les urnes depuis dix ans.            En 2021, pour la première fois de son histoire, il a réuni moins de 50 % des suffrages lors d’élections locales. En 2024, l’ANC « pourrait perdre le pouvoir », estime l’analyste Daniel Silke. Emmenant l’Afrique du Sud, dirigée par l’ANC depuis l’avènement de la démocratie, en terre inconnue.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/13/embourbe-dans-un-scandale-depuis-des-mois-le-president-sud-africain-echappe-a-la-destitution_6154257_3212.html"},"headline":"Embourb\u00e9 dans un scandale depuis des mois, le pr\u00e9sident sud-africain \u00e9chappe \u00e0 la destitution","dateCreated":"2022-12-13T18:01:49+01:00","datePublished":"2022-12-13T18:01:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Afrique du Sud"],"description":"A l\u2019issue d\u2019un d\u00e9bat houleux, le Parlement s\u2019est largement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une proc\u00e9dure de destitution de Cyril Ramaphosa.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/8d79003_1670948857269-2022-12-13t121837z-1737762141-rc205y9i3bay-rtrmadp-3-safrica-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-3">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La demi-finale de la Coupe du monde de football entre les deux équipes nationales devrait se jouer dans un contexte de tensions diplomatiques entre le durcissement migratoire français et les ambitions régionales du Maroc.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Argentine - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                           Offrir Le Monde                             International       Coupe du monde 2022           France-Maroc : une relation bilatérale au risque du divorce à bas bruit      La demi-finale de la Coupe du monde de football entre les deux équipes nationales devrait se jouer dans un contexte de tensions diplomatiques entre le durcissement migratoire français et les ambitions régionales du Maroc.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un passeport marocain adossé à un visa Schengen, à Rabat, en septembre 2021. FADEL SENNA / AFP  FADEL SENNA / AFP               Evidemment, une demi-finale Algérie-France aurait été infiniment plus compliquée. Le souvenir amer des débordements du match amical – de fait pas si amical – d’octobre 2001 au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), n’est pas prêt de se dissiper. Avec les Marocains, c’est une autre affaire, moins contentieuse, moins acrimonieuse. Aucune des cinq précédentes rencontres France-Maroc n’a du reste soulevé la moindre difficulté. C’est que le passif de l’histoire n’est pas le même. Si l’indépendance obtenue en 1956 – après quarante-quatre ans de protectorat – s’est accompagnée de violences, aucune comparaison n’est possible avec la longue et meurtrière guerre d’Algérie (1954-1962) dont la mémoire continue de saigner.          Après 1956, les Marocains ne se sont pas trop appesantis sur le legs colonial pour se lancer dans la construction d’une indépendance que Hassan II, proclamé roi en mars 1961 à la mort de son père Mohammed V, inscrivit dans l’orbite stratégique de la France et, au-delà, de l’Occident. La relation entre Paris et Rabat prospéra, adossée à un lobby promarocain en France très influent à mesure que les intérêts d’affaires s’imbriquaient. Au point que le Maroc fut souvent présenté comme un cas d’école de la « Françafrique », voire même dénoncé à Alger comme une colonie française résiduelle.          Mais les temps changent. Ces dernières années ont vu une inexorable détérioration de la relation diplomatique au point qu’un véritable désamour s’installe entre les deux capitales. Le malaise s’est cristallisé autour de la décision de Paris d’imposer une réduction drastique de l’octroi des visas aux ressortissants des pays du Maghreb, une mesure de représailles face à la mauvaise volonté imputée aux autorités consulaires de ces Etats à réadmettre leurs migrants en situation irrégulière sur le sol français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et la France, le grand désamour                 Le but était d’imposer un taux de refus de 50 % aux demandes de visa pour les Marocains et les Algériens, et de 30 % pour les Tunisiens. En réalité, cet objectif officiel n’a jamais été atteint au Maroc. Le taux de refus n’a pas excédé 35 %, malgré une sélection plus sourcilleuse des dossiers, selon des sources françaises. Mais le seuil habituel étant plutôt bas – autour de 15 % –, le durcissement, incontestable, a ébranlé l’opinion publique marocaine plus qu’ailleurs dans le Maghreb. Du jour au lendemain, nombre de cadres marocains ne pouvaient plus se déplacer vers l’Hexagone à des fins professionnelles, des familles se trouvaient interdites de visite à un parent, cas douloureux au regard de l’importance de la diaspora d’origine marocaine.        Il vous reste 58.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/france-maroc-une-relation-bilaterale-au-risque-du-divorce-a-bas-bruit_6154254_3210.html"},"headline":"France-Maroc\u00a0: une relation bilat\u00e9rale au risque du divorce \u00e0 bas bruit","dateCreated":"2022-12-13T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-13T18:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-13T18:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"La demi-finale de la Coupe du monde de football entre les deux \u00e9quipes nationales devrait se jouer dans un contexte de tensions diplomatiques entre le durcissement migratoire fran\u00e7ais et les ambitions r\u00e9gionales du Maroc.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/36/0/664/332/1342/671/60/0/b80a5be_1670916465904-dbd4746-1663250701096-000-9nn6z6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-4">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le directeur de la police de Stockholm, Mats Löfving, a été transféré vers d’autres fonctions après l’ouverture d’une enquête préliminaire pour « faute grave ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Suède           Scandale au sommet de la police suédoise      Le directeur de la police de Stockholm, Mats Löfving, a été transféré vers d’autres fonctions après l’ouverture d’une enquête préliminaire pour « faute grave ».          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 16h57    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Linda Staaf, cheffe du renseignement de la police suédoise, lors d’une conférence de presse en visioconférence, à San Diego, Californie (Etats-Unis), le 8 juin 2021.  MIKE BLAKE / REUTERS               La directrice du renseignement auprès de l’unité opérationnelle (NOA) de la police suédoise, cachée derrière un arbre, pour démasquer son supérieur en train de l’espionner, pendant qu’elle fait son jogging. La scène pourrait prêter à sourire, si elle n’impliquait pas les plus hauts chefs de la police suédoise dans une affaire qui secoue depuis une semaine le royaume scandinave, sur fond d’accusation de harcèlement et de soupçons de favoritisme.          Mardi 13 décembre, le scandale faisait la « une » de tous les médias en Suède. La veille, le vice-procureur de la chambre spéciale du parquet de Stockholm a annoncé l’ouverture d’une enquête préliminaire pour « faute grave » visant l’ancien chef de l’unité opérationnelle, Mats Löfving, aujourd’hui à la tête de la police de Stockholm, transféré vers d’autres fonctions.          La situation était devenue intenable, après une série de révélations qui ont jeté le discrédit sur l’institution. Dans un premier article publié le 5 décembre, le tabloïd Expressen affirmait qu’une plainte avait été déposée contre M. Löfving, en décembre 2021, par le chef de la sécurité de la police, Ari Stenman, pour « violation flagrante de la paix, persécution illégale, attentat à la pudeur et voies de fait ». Selon le journal, la victime présumée était la cheffe du renseignement de NOA, Linda Staaf, nommée à ce poste par M. Löfving en 2015.          Des soupçons de favoritisme          Or non seulement Mme Staaf n’a jamais été informée du dépôt de cette plainte, classée sans suite par le procureur. Mais Expressen révélait vendredi que la directrice de l’inspection générale de la police avait déjà saisi la justice un an plus tôt en 2020, pour des faits similaires. Une responsable de la police, amie de Mme Staaf, l’avait contactée, pour se plaindre du comportement de M. Löfving, avant de se rétracter.          Linda Staaf assure qu’elle n’a jamais eu le sentiment d’avoir été victime d’un acte criminel, même si elle a craint pour « [sa] sécurité ». Ces dernières années, M. Löfving, avec qui elle a reconnu avoir eu une liaison « superficielle » après sa nomination, aurait pris l’habitude d’apparaître dans les lieux qu’elle fréquentait : la boulangerie, la piscine, mais aussi la piste de sport où elle fait de l’exercice.          Or voilà que l’affaire a pris une nouvelle tournure au cours du week-end, quand des soupçons de favoritisme ont émergé. Les médias ont noté qu’en plus d’avoir été recrutée à un poste de chef, sans être passée par l’Ecole nationale de la police, Mme Staaf avait bénéficié d’une hausse de salaire, assez rapidement après sa nomination, et s’était vue octroyer une arme de service, en violation des directives.        Il vous reste 29.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/scandale-au-sommet-de-la-police-suedoise_6154234_3210.html"},"headline":"Scandale au sommet de la police su\u00e9doise","dateCreated":"2022-12-13T16:57:17+01:00","datePublished":"2022-12-13T16:57:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Le directeur de la police de Stockholm, Mats L\u00f6fving, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 vers d\u2019autres fonctions apr\u00e8s l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \u00ab\u00a0faute grave\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/403/0/4838/2419/1342/671/60/0/1969f0a_1670946575704-2021-06-08t171940z-1352097312-rc2gwn99q90f-rtrmadp-3-crime-organized-crackdown.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-5">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les supporteurs veulent croire en leur troisième étoile. Leur enthousiasme se cristallise autour de ce qui devrait être le dernier Mondial de Lionel Messi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Argentine - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                           Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : en Argentine, la passion football à son paroxysme      Les supporteurs veulent croire en leur troisième étoile. Leur enthousiasme se cristallise autour de ce qui devrait être le dernier Mondial de Lionel Messi.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des fans argentins, à Buenos Aires, le 9 décembre, lors du quart de finale entre l’Argentine et les Pays-Bas.  AGUSTIN MARCARIAN / REUTERS               Cela tombe sous le sens. Pendant la demi-finale face à la Croatie, mardi 12 décembre, Catalina, 16 ans, enfilera le maillot officiel de l’Argentine, estampillé « Messi ». « J’étais habillée de cette façon chaque fois qu’on a gagné. Cela porte bonheur ! », assure la lycéenne qui, en cette veille de match à Buenos Aires, endosse déjà l’autre version, violette, de l’Albiceleste.                           Lire aussi :  Argentine-Croatie en direct : suivez la demi-finale de la Coupe du monde 2022                 Comme de nombreux Argentins, elle déploie les jours de rencontres une panoplie de rituels afin de pousser l’équipe vers la victoire, emplis d’un sens très personnel : c’est « la cabala » en espagnol, une sorte de « superstition ». « Je suis confiante, je pense que l’on peut gagner ce Mondial », claironne-t-elle, apportant sa voix au chant général depuis des mois : rien n’est donné, mais cette coupe, l’Argentine a toutes ses chances de la soulever.          « On cherche tellement la victoire ! Cette joie serait immense, je veux en être témoin », s’enflamme Martina, 19 ans, qui n’a pas connu l’émotion des deux premières étoiles, en 1978 (pendant la dictature militaire), puis en 1986, au Mexique. « On est tous d’origine différente, l’Argentine c’est comme une grande salade de fruits, et pendant le Mondial je sens qu’elle prend tout son goût, on vit notre fraternité », renchérit Ornella, étudiante de 19 ans, de l’appétit pour la métaphore.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Argentine                 C’est que cette édition 2022 a une saveur unique, celle d’une forme de communion entre les supporteurs et leur équipe : il s’agit – sûrement – du dernier Mondial de Leo Messi, 35 ans. La star adulée, rassérénée par la victoire de l’Albiceleste à la Copa America en 2021, comme délestée de la constante comparaison avec la figure tutélaire du foot argentin – Diego Maradona, mort en novembre 2020 –, confortée enfin par l’enthousiasme de trente-six rencontres sans défaite. C’était jusqu’au coup de massue du premier match et la déroute improbable face à l’Arabie saoudite (1-2).          « Incapables de faire les choses sans souffrir »          « On est incapables de faire les choses sans souffrir, on est comme ça en Argentine », dit dans un sourire Daniel, 51 ans, d’un fatalisme teinté d’affection après l’autre grande frayeur du Mondial, le quart de finale tendu face aux Pays-Bas, remporté aux tirs au but. La voilà donc, cette trinité qui cadence la mythologie argentine, dans le foot et bien au-delà : souffrance, résilience, renaissance.                         Tee-shirts marqués de l’apostrophe de Lionel Messi à Wout Weghorts, dans une boutique de Buenos Aires.  LUIS ROBAYO / AFP               « Qu’est-ce que tu regardes, guignol ? Tire-toi de là, guignol ! » Cette phrase lancée par Messi au buteur néerlandais Wout Weghorts en pleine interview, à l’issue du quart de finale, loin d’être critiquée en Argentine, a renforcé encore un peu plus la popularité du joueur. Lionel Messi, longtemps taxé d’insensibilité, est apparu passionné, irrévérencieux… nimbé d’une aura maradonienne. « Pourquoi Messi devrait réagir toute sa vie comme un gentleman ? Ne peut-il pas avoir des réactions humaines ? », défend le quotidien Clarin, qui reflète cet amour actuellement inconditionnel.        Il vous reste 50.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/13/coupe-du-monde-2022-en-argentine-la-passion-football-a-son-paroxysme_6154224_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: en Argentine, la passion football \u00e0 son paroxysme","dateCreated":"2022-12-13T16:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-13T16:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-13T17:30:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Argentine","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","Football","Sport"],"description":"Les supporteurs veulent croire en leur troisi\u00e8me \u00e9toile. Leur enthousiasme se cristallise autour de ce qui devrait \u00eatre le dernier Mondial de Lionel Messi.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/109/0/2587/1293/1342/671/60/0/a142035_none-soccer-worldcup-nld-arg-fans-1209-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-6">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le camp roumain de Cincu, qui abrite les troupes tricolores déployées pour renforcer la défense du flanc est de l’OTAN, ne dispose pas des infrastructures pour accueillir autant de militaires et de matériels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Défense           L’armée française confrontée à un défi logistique en Roumanie      Le camp roumain de Cincu, qui abrite les troupes tricolores déployées pour renforcer la défense du flanc est de l’OTAN, ne dispose pas des infrastructures pour accueillir autant de militaires et de matériels.          Par Cédric Pietralunga(Cincu (Roumanie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un véhicule blindé de combat d’infanterie de l’armée française du Groupement tactique de présence avancée de l’OTAN, à Cincu, en Roumanie, le 8 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Comment loger et nourrir plus d’un millier de militaires dans un lieu dépourvu d’eau et d’électricité, loin de toute agglomération importante et sans aucun bâtiment où s’installer ? C’est le défi logistique auquel est confronté l’armée française à Cincu, en Roumanie, où plusieurs régiments tricolores ont été projetés après l’attaque de l’Ukraine par la Russie, afin de renforcer la défense du flanc est de l’Alliance atlantique.          Parties dans la précipitation après le 24 février, les forces françaises ont d’abord rallié la base aérienne de Constanta, près de la mer Noire, où se trouvent 3 000 soldats américains, mais celle-ci s’est vite révélée inadaptée à leurs besoins. La Roumanie a alors proposé à l’état-major tricolore de s’installer dans le centre du pays, en Transylvanie, où elle dispose d’un centre d’entraînement de 50 kilomètres carrés. Un terrain de jeu idéal pour les blindés français, qui peuvent s’y exercer à tirs réels.          Six camions-citernes par jour pour l’eau          Seul hic ? Utilisé épisodiquement par l’armée roumaine, le camp Getica de Cincu ne dispose pas des infrastructures pour accueillir autant de militaires et de matériels. Facteur aggravant, les Français ont dû s’installer en hauteur, sur la colline de Cherry Hill, qu’ils ont pour partie arasée, afin de disposer de l’espace nécessaire à leurs 250 véhicules, parmi lesquels treize chars Leclerc de 54 tonnes. « On a dû installer une base à partir de rien, sur un terrain en pente fait de glaise pouvant atteindre jusqu’à 7 mètres d’épaisseur », précise le commandant Jean-Pierre, qui dirige l’Etablissement du service d’infrastructure de la défense basé à Metz.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Roumanie, les chars Leclerc déployés par la France font leur retour sur le terrain                 D’abord logés dans des tentes de campagne, les soldats emménagent progressivement depuis cet été dans des conteneurs équipés de chambres et de sanitaires. Près de 300 ont été envoyés de métropole, mais surtout du Mali, où ils étaient utilisés par les contingents de l’opération « Barkhane », la France ayant décidé de ne pas les céder aux autorités de Bamako, comme elle le fait habituellement à la fin d’une opération. « Ils ont connu de fortes chaleurs au Sahel, ce qui a dégradé certains éléments et provoque parfois des infiltrations. Mais c’est en cours de réparation », assure le commandant Jean-Pierre. Des toits étanches devraient notamment bientôt recouvrir les bungalows pour les protéger des intempéries.          Pour nourrir le millier d’hommes présents à Cincu, l’armée y fait livrer trente palettes de denrées par semaine. « Pour l’instant, 80 % sont acheminés de France par camions, pour des raisons sanitaires. Mais j’espère faire bientôt davantage appel à l’économie locale », explique le lieutenant Franck, chargé de la cuisine de campagne et issu du groupement de soutien de la base de défense de Mourmelon-Mailly (Marne). Le camp de Cherry Hill n’étant relié à aucun réseau, six camions-citernes livrent chaque jour 125 mètres cubes d’eau aux troupes, qui disposent d’une station de traitement mobile pour la mettre aux normes sanitaires françaises, plus contraignantes que les roumaines.        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/l-armee-francaise-confrontee-a-un-defi-logistique-en-roumanie_6154221_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise confront\u00e9e \u00e0 un d\u00e9fi logistique en Roumanie","dateCreated":"2022-12-13T15:42:42+01:00","datePublished":"2022-12-13T15:42:42+01:00","dateModified":"2022-12-13T15:43:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","Roumanie","OTAN","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le camp roumain de Cincu, qui abrite les troupes tricolores d\u00e9ploy\u00e9es pour renforcer la d\u00e9fense du flanc est de l\u2019OTAN, ne dispose pas des infrastructures pour accueillir autant de militaires et de mat\u00e9riels.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga","description":"Cincu (Roumanie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/912a902_5960584-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-7">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Dans un entretien au « Monde », la sociologue Elsa Tyszler analyse les conséquences de l’invisibilisation des femmes migrantes dans les débats autour de l’immigration ainsi que les violences genrées dont elles sont victimes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Immigration en Europe           « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »      Dans un entretien au « Monde », la sociologue Elsa Tyszler analyse les conséquences de l’invisibilisation des femmes migrantes dans les débats autour de l’immigration ainsi que les violences genrées dont elles sont victimes.          Propos recueillis par Fatoumata Sillah         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Elles représentent 52 % des personnes ayant quitté leur lieu de naissance ou de résidence pour rejoindre la France, selon les derniers chiffres de l’Institut national d’études démographiques, qui s’appuient sur la délivrance du nombre de titres de séjour en 2019. Les femmes sont pourtant très souvent absentes des discours politiques sur l’immigration. Absentes voire invisibilisées, estime Elsa Tyszler, chercheuse au Centre de recherches sociologiques et politiques de Paris, pour laquelle cela esquisse une stratégie favorisant « l’amalgame entre hommes délinquants et immigration, légitimant ainsi une politique répressive ».          C’est notamment cet amalgame que les associations soutenant les exilés ont voulu dénoncer lors d’une manifestation devant l’Assemblée nationale mardi 6 décembre, date à laquelle le projet de loi asile et immigration a été débattu sans vote au Palais-Bourbon. Par ce futur texte, le gouvernement entend notamment octroyer des titres de séjour aux personnes occupant des postes dans « les métiers en tension », dont la liste reste à établir, mais aussi durcir la demande d’asile et faciliter les expulsions.          Si le gouvernement affirme chercher un équilibre entre fermeté et humanisme dans ce projet de loi, pas un mot n’a été prononcé pour les femmes alors que leur parcours migratoire peut être marqué par une violence spécifique, elle-même invisible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat sans vote sur l’immigration : le gouvernement veut défendre sa future loi devant les parlementaires                 Dans un entretien au Monde, Elsa Tyszler, qui étudie les questions migratoires depuis le prisme des rapports de genre, analyse les conséquences des politiques sécuritaires mises en œuvre aux frontières, l’invisibilisation des femmes migrantes et la dépolitisation des violences qu’elles vivent.          Vous avez notamment étudié les rapports sociaux de genre qui se jouent dans l’immigration aux frontières franco-italienne et maroco-espagnole. Quelle est la part des femmes parmi l’ensemble des migrants ?          Elles peuvent être numériquement moins importantes selon les lieux, mais elles sont toujours présentes parmi les personnes qui arrivent aux frontières européennes en quête d’exil. Toutefois, nous avons une vision biaisée du nombre de femmes puisqu’elles sont souvent invisibilisées et qu’elles s’auto-invisibilisent aussi parfois pour se protéger. Aux frontières, les femmes migrantes d’Afrique et du Moyen-Orient sont rendues doublement vulnérables car elles sont sujettes au racisme des pratiques de contrôle migratoire et en même temps à du sexisme, à différents niveaux.          Selon vous, comment se manifeste leur invisibilisation ?        Il vous reste 71.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/la-strategie-d-invisibilisation-des-femmes-sert-a-legitimer-une-lutte-violente-contre-l-immigration_6154215_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La strat\u00e9gie d\u2019invisibilisation des femmes sert \u00e0 l\u00e9gitimer une lutte violente contre l\u2019immigration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-13T15:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-13T16:16:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Politique","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la sociologue Elsa Tyszler analyse les cons\u00e9quences de l\u2019invisibilisation des femmes migrantes dans les d\u00e9bats autour de l\u2019immigration ainsi que les violences genr\u00e9es dont elles sont victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Fatoumata Sillah"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/fb713be_1670574729570-ap22265506848630.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-8">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salué l’aide accordée à l’Ukraine pour passer l’hiver. « Notre pays ne sombrera pas dans le noir », a-t-il déclaré, félicitant le « signal puissant » envoyé par « le monde civilisé ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    Les points importants à connaître ce mardi 13 décembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Volodymyr Zelensky participe à distance à la conférence « Solidaires avec le peuple ukrainien » au centre de conférences du ministère des affaires étrangères français, à Paris, mardi 13 décembre 2022.   JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »           Une double conférence se tient, mardi, à Paris pour soutenir l’Ukraine. La première doit définir l’aide internationale d’urgence à apporter au pays au cœur de l’hiver ; la seconde mobilisera les entreprises françaises dans la reconstruction du pays.Un compromis a été trouvé lundi soir pour débloquer les fonds européens destinés à la Hongrie, qui a permis de lever les réserves de Budapest sur l’octroi d’une aide financière de 18 milliards d’euros à Kiev en 2023.Les dirigeants du G7, réunis en sommet virtuel lundi, ont décidé de mettre en place une « plate-forme » pour « coordonner l’aide financière » à l’Ukraine, a annoncé le chancelier allemand, Olaf Scholz.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté lundi les pays du G7 à fournir plus d’armes et de gaz à l’Ukraine, au moment où la population de son pays est frappée par l’arrivée de l’hiver, souvent privée de courant et sans chauffage.Jan Egeland, le secrétaire général du Conseil norvégien pour les réfugiés, s’attend à une nouvelle arrivée massive de réfugiés ukrainiens en Europe. Il estime que des centaines de milliers de personnes vont se déplacer en raison des attaques russes contre l’infrastructure électrique de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans la fabrique des drones ukrainiens         Factuel. A Paris, deux sommets pour soutenir l’Ukraine à court et long termes         Reportage. L’armée ukrainienne face à l’obstacle du Dniepr         Enquête. Le cavalier seul diplomatique d’Emmanuel Macron         Tribune. « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »         Entretien. « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître ce mardi 13 décembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-13T16:01:25+00:00","coverageEndTime":"2022-12-14T04:01:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 Kiev \u00e0 l\u2019issue de la c...","description":"Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : près de 1 milliard d’euros de dons promis à Kiev à l’issue de la conférence à Paris","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-13T16:01:25+00:00"
,"endDate":"2022-12-14T04:01:25+00:00"
  Entre Moscou et Washington, la diplomatie au point mort. Sergue\u00ef Riabkov, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne s\u2019attendait pas \u00e0 avoir des contacts avec les Etats-Unis concernant de nouveaux \u00e9changes de prisonniers, rapporte l\u2019agence Interfax.          La Maison Blanche a d\u00e9clar\u00e9, hier, que de hauts responsables am\u00e9ricains pr\u00e9voyaient de s\u2019entretenir cette semaine avec leurs homologues russes pour discuter du cas de l\u2019Am\u00e9ricain d\u00e9tenu, Paul Whelan.          \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019ils ont en t\u00eate. Comme le pr\u00e9sident l\u2019a d\u00e9j\u00e0 dit, nous avons un d\u00e9partement qui s\u2019occupe de cette question. D\u2019apr\u00e8s mes informations, aucun contact n\u2019est pr\u00e9vu \u00e0 ce sujet par les lignes que je connais.\u00a0\u00bb Le vice-ministre a expliqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons occasionnellement des contacts avec les Am\u00e9ricains sur diff\u00e9rentes lignes \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, ils peuvent bien s\u00fbr soulever toutes les questions, mais les personnes qui sont d\u00e9sign\u00e9es pour cela sont impliqu\u00e9es dans l\u2019\u00e9change.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de n\u00e9gociation en cours pour la lib\u00e9ration de Paul Whelan, selon Moscou","dateModified":"2022-12-13T16:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T15:29:18+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a salu\u00e9, mardi, le r\u00f4le des entreprises fran\u00e7aises en Ukraine mais les a appel\u00e9es \u00e0 faire \u00ab\u00a0davantage\u00a0\u00bb pour la reconstruction du pays \u00ab\u00a0sans attendre la fin de la guerre\u00a0\u00bb.          Alors que la conf\u00e9rence internationale, organis\u00e9e dans la matin\u00e9e dans la capitale fran\u00e7aise avec de nombreux Etats et organisations, a permis de g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s d\u2019un milliard d\u2019euros de contributions d\u2019urgence pour aider Kiev \u00e0 passer l\u2019hiver, Emmanuel Macron s\u2019est tourn\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-midi vers les entreprises fran\u00e7aises. \u00ab\u00a0La mobilisation des entreprises\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0\u00e0 mes yeux cruciale\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, assurant que 700 d\u2019entre elles avaient r\u00e9pondu positivement \u00e0 l\u2019appel de cette conf\u00e9rence franco-ukrainienne.          Il a annonc\u00e9 des contrats sign\u00e9s pour un total de 100\u00a0millions d\u2019euros, comprenant notamment la fourniture de rails, de ponts ou encore de semences, ainsi qu\u2019un accord bilat\u00e9ral en mati\u00e8re de villes durables dans la perspective de la reconstruction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 faire davantage pour la reconstruction de l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-12-13T15:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T14:27:03+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue de la conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 Kiev, le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide de pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants \u00e0 tous les pays qui restent nos alli\u00e9s en ce temps sombres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, promettant une nouvelle fois que l\u2019Ukraine recouvrerait sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien salue le soutien international","dateModified":"2022-12-13T14:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T13:07:01+00:00","articleBody":"     La conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Paris a permis d\u2019engranger pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons pour aider la population \u00e0 passer l\u2019hiver dans un pays aux infrastructures ravag\u00e9es par les frappes russes, a annonc\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          Sur ce milliard d\u2019euros, 415\u00a0millions seront allou\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie, 25\u00a0millions pour l\u2019eau, 38\u00a0millions pour l\u2019alimentation, 17\u00a0millions pour la sant\u00e9, 22\u00a0pour les transports, le reste, n\u2019\u00e9tant pas encore ventil\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Colonna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-13T14:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T12:27:48+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mardi prendre des sanctions contre douze commandants d\u2019unit\u00e9s militaires de l\u2019arm\u00e9e russe impliqu\u00e9s dans les frappes ayant vis\u00e9 des infrastructures civiles en Ukraine et des responsables d\u2019entreprises iraniennes impliqu\u00e9s dans la fabrication de drones, en repr\u00e9sailles \u00ab\u00a0aux bombardements d\u2019infrastructures civiles\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Les attaques calcul\u00e9es des forces russes sur des villes et des civils innocents en Ukraine ne resteront pas sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, James Cleverly, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 d\u00e9taillant ces nouvelles sanctions.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime iranien est de plus en plus isol\u00e9 face aux appels assourdissants au changement de son propre peuple et pour avoir conclu des accords sordides avec Poutine dans une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de survie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Estimant que les \u00ab\u00a0drones de fabrication iranienne ont jou\u00e9 un r\u00f4le central\u00a0\u00bb dans les attaques contre les civils, Londres a aussi sanctionn\u00e9 trois responsables d\u2019entreprises iraniennes fabricant ces drones, ainsi qu\u2019un responsable militaire \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 ces activit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne des responsables de l\u2019arm\u00e9e russe et d\u2019entreprises iraniennes","dateModified":"2022-12-13T12:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T11:26:44+00:00","articleBody":"           Conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaire avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb au centre de conf\u00e9rences du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Paris, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron et Olena Zelenska, \u00e0 Paris, le 13 d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien, intervient lors de la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaire avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/6252882_1670930637940-conference-solidarite-ukraine-02.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaires avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-13T12:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T11:09:02+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne va financer l\u2019achat de 30\u00a0millions d\u2019ampoules LED au profit de l\u2019Ukraine, afin d\u2019aider le pays en guerre \u00e0 diminuer sa consommation d\u2019\u00e9nergie, a annonc\u00e9 mardi sa pr\u00e9sidente, Ursula von der Leyen. Les ampoules LED \u00ab\u00a0sont 88\u00a0% plus efficaces que les ampoules d\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration (\u2026). Elles pourraient permettre d\u2019\u00e9conomiser jusqu\u2019\u00e0 1 gigawatt d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce qui revient \u00e0 la production annuelle d\u2019une centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9 lors de la conf\u00e9rence d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine qui se tient \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0La Commission europ\u00e9enne, par cons\u00e9quent, va mobiliser 30\u00a0millions d\u2019euros, ce qui va permettre d\u2019acheter environ 30\u00a0millions d\u2019ampoules LED. D\u2019autres pourront nous rejoindre dans notre entreprise. Cela nous permettra d\u2019apporter la lumi\u00e8re dans les heures sombres de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dont les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques sont cibl\u00e9es par les Russes, a conclu Mme\u00a0von der Leyen.          La France soutiendra cette initiative \u00e0 hauteur de 5\u00a0millions d\u2019euros, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais. Ces 5\u00a0millions font partie des 76,5\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires qu\u2019Emmanuel Macron avait auparavant annonc\u00e9s pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 passer l\u2019hiver d\u00e9but 2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9bloque 30\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat d\u2019ampoules LED pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-13T11:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:41:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va envoyer des missions pour\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb\u00a0cinq centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine, y compris celle de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 mardi le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. \u00ab\u00a0Ces missions sont destin\u00e9es \u00e0 s\u00e9curiser ces centrales et \u00e0 y enregistrer tous les impacts provenant de l\u2019ext\u00e9rieur, en particulier les frappes par l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le responsable ukrainien sur Telegram apr\u00e8s une rencontre \u00e0 Paris avec le patron de l\u2019AIEA, Rafael Grossi.                    Il n\u2019a pr\u00e9cis\u00e9 ni le calendrier ni la taille de ces missions, alors que l\u2019AIEA dispose d\u00e9j\u00e0 d\u2019experts \u00e0 Zaporijia, le site le plus sensible du fait de sa proximit\u00e9 avec le front. Selon M.\u00a0Chmyhal, les experts de l\u2019AIEA seront donc d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Zaporijia, Rivne, Khmelnytsky, Pivdennoukra\u00efnsk et Tchernobyl, la c\u00e9l\u00e8bre centrale accident\u00e9e en 1986, que les Russes ont bri\u00e8vement occup\u00e9 au d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela va grandement accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 technique et technologique\u00a0\u00bb\u00a0de ces sites, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          M. Chmyhal a en outre affirm\u00e9 que la priorit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e9tait la\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb\u00a0de la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA va d\u00e9ployer des missions pour \u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb les centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-12-13T10:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:35:46+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a estim\u00e9 mardi que son pays aux infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ravag\u00e9es par les frappes russes avait besoin d\u2019\u00ab\u00a0au moins 800\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb d\u2019aide d\u2019urgence pour faire face aux besoins de la population pendant l\u2019hiver, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une conf\u00e9rence internationale de solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin de plusieurs cat\u00e9gories d\u2019\u00e9quipements, des transformateurs, des \u00e9quipements pour la restauration des r\u00e9seaux \u00e0 haute tension, des turbines \u00e0 gaz (\u2026). Notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique a besoin, au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de la saison de chauffage, d\u2019une aide d\u2019urgence de la part du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019importation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des pays de l\u2019UE en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky en visioconf\u00e9rence, et que \u00ab\u00a0cela co\u00fbtera \u00e0 peu pr\u00e8s 800\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sommet de Paris\u00a0: l\u2019Ukraine a besoin d\u2019au moins 800\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide d\u2019urgence dans le se...","dateModified":"2022-12-13T09:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:33:14+00:00","articleBody":"     Ils sont les yeux de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le brouillard hivernal. Parfois aussi les dards. De discr\u00e8tes armes silencieuses et mortelles, fourbies dans une poign\u00e9e d\u2019ateliers secrets \u00e0 travers le pays en guerre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans la fabrique des drones ukrainiens          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la fabrique des drones ukrainiens","dateModified":"2022-12-13T09:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:29:09+00:00","articleBody":"     Les occupants russes ont accus\u00e9 mardi des forces fid\u00e8les \u00e0 Kiev d\u2019avoir sabot\u00e9 un pont \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Melitopol, principale ville occup\u00e9e de la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia. Les actes de sabotage et les assassinats cibl\u00e9s visant les autorit\u00e9s d\u2019occupation se sont multipli\u00e9s ces derniers mois dans le sud occup\u00e9 de l\u2019Ukraine, que Kiev a jur\u00e9 de reprendre.          \u00ab\u00a0Le pont de Konstantinovka, dans la banlieue est de Melitopol, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par des terroristes\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram un responsable de l\u2019occupation russe, Vladimir Rogov, faisant \u00e9tat d\u2019une attentat\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019explosif\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, mais les images qu\u2019il a diffus\u00e9es montrent un tron\u00e7on affaiss\u00e9 du pont. Selon lui, ce viaduc sert aux approvisionnements des zones occup\u00e9es des r\u00e9gions de Kherson et Zaparojia, territoires qui forment un couloir terrestre reliant la Russie et la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pont sabot\u00e9 dans le sud de l\u2019Ukraine en zone occup\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-12-13T09:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:09:22+00:00","articleBody":"     Une inspection surprise des forces arm\u00e9es bi\u00e9lorusses visant \u00e0 \u00e9valuer leur capacit\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique, alli\u00e9e de la Russie, a commenc\u00e9 mardi sur ordre du pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse. Les militaires impliqu\u00e9s dans l\u2019inspection \u00ab\u00a0devront se rendre dans les plus brefs d\u00e9lais dans des zones d\u00e9sign\u00e9es, y installer du mat\u00e9riel du g\u00e9nie et organiser leur s\u00e9curit\u00e9 et leur d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, sans toutefois pr\u00e9ciser le nombre de soldats ni celui des v\u00e9hicules concern\u00e9s.          Ils devront \u00e9galement s\u2019entra\u00eener \u00e0 mettre en place des ponts temporaires pour traverser le fleuve de Ni\u00e9men, qui arrose \u00e0 la fois le territoire de la Bi\u00e9lorussie, de la Russie et de la Lituanie, et la rivi\u00e8re de B\u00e9r\u00e9zina, selon la m\u00eame source.          Alli\u00e9e de la Russie, la Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux troupes russes dans leur offensive contre l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas pris part jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux combats sur le territoire ukrainien. Mi-octobre, la Bi\u00e9lorussie et la Russie avaient annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une force militaire commune, \u00e0 but toutefois uniquement \u00ab\u00a0d\u00e9fensif\u00a0\u00bb selon Minsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bi\u00e9lorussie, inspection surprise des forces arm\u00e9es sur ordre du pr\u00e9sident Loukachenko","dateModified":"2022-12-13T09:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T08:57:15+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a soulign\u00e9 mardi la volont\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale d\u2019aider les Ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9sister pendant cet hiver\u00a0\u00bb face \u00e0 une Russie qui agit \u00ab\u00a0l\u00e2chement\u00a0\u00bb et dont l\u2019objectif est de les \u00ab\u00a0plonger dans le noir et le froid\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie, dont les faiblesses au plan militaire ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour, a opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie cynique visant \u00e0 d\u00e9truire les infrastructures civiles en vue de mettre l\u2019Ukraine \u00e0 genoux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en ouverture de la conf\u00e9rence d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine qui se tient \u00e0 Paris.          Apr\u00e8s les conf\u00e9rences de Lugano, Varsovie et Berlin ces derniers mois, cette rencontre, qui r\u00e9unit 70 d\u00e9l\u00e9gations de pays et organisations internationales, dont plusieurs chefs de gouvernement, se veut\u00a0\u00ab\u00a0pratico-pratique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Macron.          Il a accus\u00e9 Moscou d\u2019agir \u00ab\u00a0l\u00e2chement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0semer la terreur chez les civils, tenter de briser l\u2019arri\u00e8re, faute de pouvoir tenir le front\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces frappes dont la Russie avoue ouvertement qu\u2019elles ne visent qu\u2019\u00e0 saper la r\u00e9sistance du peuple ukrainien constituent des crimes de guerre\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne resteront pas impunis\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais. Souvent critiqu\u00e9 pour son insistance en faveur de n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev, Emmanuel Macron a dit clairement qu\u2019il revenait \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0de d\u00e9cider des conditions d\u2019une paix juste et durable\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le plan de paix en dix points\u00a0\u00bb de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0une excellente base sur laquelle nous allons b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb.          Mais \u00ab\u00a0dans l\u2019imm\u00e9diat l\u2019urgence consiste \u00e0 soutenir la capacit\u00e9 du peuple ukrainien \u00e0 r\u00e9sister\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9, esp\u00e9rant des contributions internationales \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0\u00bb. Il a annonc\u00e9 une aide suppl\u00e9mentaire fran\u00e7aise, en 2023, de 76,5\u00a0millions d\u2019euros pour passer l\u2019hiver, \u00ab\u00a0dans le domaine de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb notamment pour l\u2019acquisition de LED.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron veut aider les Ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9sister pendant cet hiver\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-13T10:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T06:10:43+00:00","articleBody":"     La double conf\u00e9rence organis\u00e9e mardi doit d\u00e9finir l\u2019aide internationale d\u2019urgence \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019Ukraine au c\u0153ur de l\u2019hiver, et l\u2019engagement des entreprises fran\u00e7aises dans la reconstruction du pays. Le premier ministre ukrainien sera pr\u00e9sent et Volodymyr Zelensky interviendra en visioconf\u00e9rence.             Lire aussi :   Pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue du premier sommet de soutien international \u00e0 Paris                    (de gauche \u00e0 droite) La ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemande Annalena Baerbock, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal, Emmanuel Macron et la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise Catherine Colonna, lors de la conf\u00e9rene \u00ab\u00a0solidaires du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, le 13 d\u00e9cembre 2022 \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/9728d61_1670921550943-n1a4638.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, deux sommets pour soutenir l\u2019Ukraine \u00e0 court et long termes","dateModified":"2022-12-13T08:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T05:16:19+00:00","articleBody":"      Une double conf\u00e9rence se tient, mardi, \u00e0 Paris pour soutenir l\u2019Ukraine. La premi\u00e8re\u00a0doit d\u00e9finir l\u2019aide internationale d\u2019urgence \u00e0 apporter au pays au c\u0153ur de l\u2019hiver\u00a0; la seconde mobilisera les entreprises fran\u00e7aises dans la reconstruction du pays.          Un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 lundi soir pour d\u00e9bloquer les fonds europ\u00e9ens destin\u00e9s \u00e0 la Hongrie, ce qui a permis de lever les r\u00e9serves de Budapest sur l\u2019octroi d\u2019une aide financi\u00e8re de 18\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 Kiev en\u00a02023.          Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet virtuel lundi, ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0coordonner l\u2019aide financi\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 lundi les pays du G7 \u00e0 fournir plus d\u2019armes et de gaz \u00e0 l\u2019Ukraine, au moment o\u00f9 la population de son pays est frapp\u00e9e par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, souvent priv\u00e9e de courant et sans chauffage.          Jan Egeland, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du\u00a0Conseil norv\u00e9gien pour les r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019attend \u00e0 une nouvelle arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Europe.\u00a0Il estime\u00a0que des centaines de milliers de personnes vont se d\u00e9placer en raison des attaques russes contre l\u2019infrastructure \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre ce mardi 13\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-13T06:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T05:15:20+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-13T05:15:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/13/19-9">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La proposition d’élections anticipées en 2024 par la nouvelle présidente, Dina Boluarte, est jugée insuffisante par les manifestants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Pérou           Au Pérou, la contestation s’intensifie après le coup d’Etat manqué      La proposition d’élections anticipées en 2024 par la nouvelle présidente, Dina Boluarte, est jugée insuffisante par les manifestants.          Par Amanda Chaparro(Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un partisan de l’ancien président péruvien Pedro Castillo porte un masque pour se protéger des gaz lacrymogènes lors d’une manifestation près du Congrès à Lima, le 12 décembre 2022.  ERNESTO BENAVIDES / AFP               La crise politique s’intensifie au Pérou. Lundi 12 décembre au soir, manifestations et blocages d’axes routiers étaient recensés dans au moins quinze régions, et l’état d’urgence avait été décrété dans plusieurs zones du sud du pays, alors que la répression policière a fait au moins sept morts et des dizaines de blessés.          L’appel au calme de la présidente, Dina Boluarte, qui espérait désamorcer la crise en annonçant, dans la nuit de dimanche à lundi, un projet de loi pour anticiper les élections en 2024, au lieu de 2026, n’a pas été suivi d’effet. L’échéance est considérée comme trop lointaine. La liste des organisations qui ont appelé à une grève illimitée s’est élargie avec des syndicats agraires, des étudiants et des organisations indigènes, qui exigent des élections immédiates et la dissolution du Congrès. Certaines organisations veulent aussi la libération de l’ex-président Pedro Castillo, en détention provisoire pour sept jours depuis sa tentative d’« autocoup d’Etat » le 7 décembre, lorsqu’il a voulu dissoudre le Parlement qui avait l’intention de le destituer.          A Arequipa, la deuxième ville du pays, les manifestants ont occupé brièvement l’aéroport lundi, empêchant le trafic aérien. Lundi soir, la principale compagnie aérienne de la région, la chilienne Latam, a annoncé la suspension de tous ses vols depuis et vers Arequipa et Cuzco, haut lieu touristique du Pérou et porte d’accès au Machu Picchu. La compagnie ferroviaire opérant vers la citadelle inca en avait fait autant avec ses trains.          « Qu’ils s’en aillent tous »          Dans cette région des Andes, qui a élu Pedro Castillo à plus de 83 %, en juin 2021, la population estime que son vote lui a été confisqué par sa destitution – finalement prononcée par le Congrès après son coup de force. « Castillo est notre président, il nous a donné la dignité et a été loyal avec le peuple péruvien », déclarait Hector Medina, professeur et avocat, au sein du cortège à Cuzco. Ici, tout le monde rappelle que le Congrès a cherché sa destitution depuis le premier jour de son mandat. M. Castillo a en effet échappé à deux procédures d’impeachment avant que la dernière n’aboutisse, mercredi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la nouvelle présidente cherche le dialogue avec l’opposition                 « On veut la dissolution du Congrès, qu’ils s’en aillent tous, Dina Boluarte aussi, on ne l’a pas élue !, fulminait Marcial Llamoc, manifestant à Cuzco, lundi soir. On veut la convocation d’une Assemblée constituante et de nouvelles élections immédiates. »          De l’avis d’experts, il sera pourtant difficile d’organiser un scrutin avant la date proposée par Dina Boluarte, soit avril 2024 : « Les élections anticipées nécessitent une réforme constitutionnelle, explique Milagros Campos, professeure de droit constitutionnel. Il faut établir les listes électorales, et il faut que les partis puissent inscrire leurs candidats tout en ayant fait, auparavant, des élections internes. La chronologie électorale ne peut pas se dérouler dans un délai inférieur à un an. »        Il vous reste 53.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/au-perou-la-contestation-s-intensifie-apres-le-coup-d-etat-manque-perou_6154204_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, la contestation s\u2019intensifie apr\u00e8s le coup d\u2019Etat manqu\u00e9","dateCreated":"2022-12-13T14:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-13T14:00:16+01:00","dateModified":"2022-12-13T16:25:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques"],"description":"La proposition d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es en 2024 par la nouvelle pr\u00e9sidente, Dina Boluarte, est jug\u00e9e insuffisante par les manifestants.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":"Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/37/0/4497/2248/1342/671/60/0/6f62365_1670922199015-465154.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-10">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Selon la police belge, l’ex-président de la sous-commission des droits de l’homme était le moteur de « l’organisation criminelle présumée » financée par le Qatar qui aurait tenté d’infiltrer le Parlement européen
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Union européenne           « Qatargate » : Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying européen      Selon la police belge, l’ex-président de la sous-commission des droits de l’homme était le moteur de « l’organisation criminelle présumée » financée par le Qatar qui aurait tenté d’infiltrer le Parlement européen          Par Philippe Jacqué(Strasbourg, Envoyé spécial), Allan Kaval(Rome, correspondant) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Pier Antonio Panzeri lors d’une session plénière du Parlement européen à Strasbourg, le 26 mars 2019.  MARC DOSSMANN / AFP/ EUROPEAN PARLIAMENT               Au Parlement européen, dont il a arpenté les couloirs 2004 à 2019, son patronyme faisait sourire mais collait assez bien au physique du personnage. Un homme râblé, trapu, qui aurait fait un bon demi de mêlée au rugby. La personnalité de Pier Antonio Panzeri, 67 ans aujourd’hui, ne cadrait pas, en revanche, avec l’image du Panzer, le célèbre blindé, ou « carapace », allemand. A ceux qui l’ont côtoyé, l’élu de gauche italien, né à Riviera d’Adda, en Lombardie, a plutôt laissé le souvenir d’un élu discret. « Un homme de réseaux, cordial, sympathique », se souvient un journaliste italien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes                 « Les interactions avec lui étaient extrêmement limitées, se rappelle Arnaud Danjean, eurodéputé LR, du groupe PPE. Il ne parle ni anglais ni français, uniquement italien. Ce qui, en commission affaires étrangères, n’est pas très pratique ! » Même constat de David McAllister, l’actuel président allemand (PPE) de cette commission, qui a également côtoyé l’Italien lors de ses précédents mandats. « Nos contacts étaient limités, étant donné le problème d’échange linguistique… »          C’est bien lui, cet élu un peu effacé qui trimballait souvent ses dossiers dans un sac en plastique, que les enquêteurs de la police belge désignent pourtant comme le moteur de « l’organisation criminelle présumée » qui, financée par le Qatar, aurait infiltrer le Parlement européen. Ancien président de la sous-commission des droits de l’homme, président de la délégation pour les relations avec le Maghreb, il avait cofondé, en 2019, Fight Impunity, une ONG dont la mission aussi officielle que vague est de « lutter contre l’impunité et la violation des droits humains ».          Elle aurait servi de canal financier et est aujourd’hui sous la loupe de la justice, comme les hommes et les femmes que Panzeri aurait, selon les enquêteurs, placés à des postes utiles pour une éventuelle défense de l’image et des intérêts de commanditaires étrangers.          Poids lourd de la gauche politique et syndicale          S’il a laissé une trace assez floue chez les Français, les Allemands ou les Scandinaves, l’ancien syndicaliste, un réformiste bien ancré à gauche, était, en revanche, connu et influent chez les italophones. L’eurodéputé belge Marc Tarabella, membre du groupe S&D, dont le domicile a été perquisitionné samedi 10 décembre, partageait avec ce fan de l’Inter Milan la passion du football, mais le Lombard s’est surtout rapproché de Marie Arena, une autre députée S&D belge d’origine italienne, en pointe sur la question des droits humains.          Panzeri avait pris la tête de la sous-commission et « c’est comme cela que je l’ai rencontré », explique l’élue du PS belge. Lundi 12 décembre, elle a cédé son actuelle fonction de présidente de la sous-commission, l’une de ses assistantes ayant travaillé pour Fight Impunity, avec laquelle elle n’aurait pour sa part, affirme-t-elle, « aucune relation particulière ».        Il vous reste 43.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/qatargate-pier-antonio-panzeri-de-la-gauche-milanaise-au-lobbying-europeen_6154187_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-13T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-13T12:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-13T12:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Italie","Europe"],"description":"Selon la police belge, l\u2019ex-pr\u00e9sident de la sous-commission des droits de l\u2019homme \u00e9tait le moteur de \u00ab\u00a0l\u2019organisation criminelle pr\u00e9sum\u00e9e\u00a0\u00bb financ\u00e9e par le Qatar qui aurait tent\u00e9 d\u2019infiltrer le Parlement europ\u00e9en","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Strasbourg, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/512/0/4163/2081/1342/671/60/0/65a6425_5989263-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-11">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Avant son entrée en fonction le 1er janvier, le prochain président a vu son élection certifiée par le Tribunal supérieur électoral
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Brésil           Au Brésil, Lula dévoile la nomination de fidèles au gouvernement      Avant son entrée en fonction le 1er janvier, le prochain président a vu son élection certifiée par le Tribunal supérieur électoral          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Luiz Inacio Lula da Silva lors de la cérémonie de remise de diplôme pour le président élu, au siège du Tribunal supérieur électoral (TSE), à Brasilia, le 12 décembre 2022.  EVARISTO SA / AFP               La cérémonie de certification du président élu par le Tribunal supérieur électoral (TSE), avant la prise de fonctions officielle le 1er janvier, était jusqu’à présent une formalité au Brésil. Teintée d’ennui, elle consacrait l’élection du vainqueur en approuvant les comptes de campagne et en mettant fin à toute contestation judiciaire sur le résultat.          Cette année, la célébration a revêtu une importance capitale alors que des partisans du président sortant, Jair Bolsonaro, continuent de camper devant les casernes militaires, demandant une intervention des forces armées contre l’élection de Luiz Inacio Lula da Silva, dit Lula, qu’ils considèrent comme illégale, près d’un mois et demi après le second tour. Pour éviter tout risque d’intrusion des bolsonaristes, un important contingent policier protégeait la place des Trois-Pouvoirs, lundi 12 décembre, au cœur de la capitale. Malgré ces précautions, des véhicules et des bâtiments ont été incendiés dans la soirée à Brasilia, sans faire de victimes.          Pour ce troisième mandat à la tête du Brésil, Lula n’a pu retenir ses larmes en recevant ce diplôme, comme lors de sa première élection, en 2002. L’émotion était d’autant plus forte qu’il a été reçu au TSE par un « bonjour président Lula ! » : une salutation lancée par les représentants des mouvements sociaux présents aux premiers rangs, et qu’il avait entendue tous les matins de ses partisans regroupés devant la prison où il était enfermé, pendant les cinq cent quatre-vingts jours de sa détention entre 2018 et 2019. Même s’il a brièvement évoqué ce passé, le président élu et désormais certifié a voulu donner à voir un nouveau Brésil, débarrassé du bolsonarisme qu’il a qualifié de « projet de destruction, autoritaire, semant la haine et les mensonges et provoquant une violence politique inédite ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la défaite de Jair Bolsonaro au Brésil, les étranges protestations de ses partisans les plus radicaux                 Un nouvel état-major          Le fondateur du Parti des travailleurs (PT) a célébré « la victoire d’une partie significative de la population brésilienne qui a reconquis le droit de vivre en démocratie » et a salué le courage des juges du TSE pour « l’avoir défendue sans relâche ». La question de l’Etat de droit sera amplement reprise dans le discours du président du TSE, Alexandre de Moraes, dont l’allocution sera même plus longue que celle du président élu : « La démocratie a gagné face à la violence, la désinformation et la haine proférées par des groupes qui, déjà identifiés, seront punis. Je le promets afin que tout cela ne se reproduise plus lors des prochaines élections », a insisté celui qui est devenu, ces dernières années, la bête noire des partisans du président déchu.        Il vous reste 60.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/au-bresil-lula-devoile-la-nomination-de-fideles-au-gouvernement_6154186_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, Lula d\u00e9voile la nomination de fid\u00e8les au gouvernement","dateCreated":"2022-12-13T12:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-13T12:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-13T12:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Avant son entr\u00e9e en fonction le 1er\u00a0janvier, le prochain pr\u00e9sident a vu son \u00e9lection certifi\u00e9e par le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/683/0/6990/3495/1342/671/60/0/3422fec_5991776-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-12">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Dans sa Carte blanche au « Monde », l’historien des sciences Stéphane Van Damme analyse comment un conflit des agriculteurs à l’égard des industriels des semences ravive la volonté historique d’indépendance des sciences mexicaines envers les scientifiques du Nord et de l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Sciences       Mexique         Les sciences mexicaines face aux semenciers   Carte Blanche        Stéphane Van Damme  Professeur d'histoire des sciences à l'Ecole normale supérieure (Paris)        Dans sa Carte blanche au « Monde », l’historien des sciences Stéphane Van Damme analyse comment un conflit des agriculteurs à l’égard des industriels des semences ravive la volonté historique d’indépendance des sciences mexicaines envers les scientifiques du Nord et de l’Europe.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                   Des militants se sont rassemblés à Mexico, lors Carnaval du maïs, en mai 2015, pour soutenir la « Marche annuelle contre Monsanto » et demander l’arrêt de l’utilisation de produits agrochimiques et de la production d’aliments génétiquement modifiés (OGM).  MARCO UGARTE/AP               On a longtemps abordé les sciences mexicaines sous le prisme des relations avec l’Europe en soulignant la colonisation des savoirs opérée par les conquêtes espagnoles à partir de la Renaissance. Mais aussi, la progressive américanisation de ces sciences à mesure que savants créoles (d’origine européenne mais nés dans l’empire) et indigènes défendent une manière de pratiquer les inventaires naturalistes, les observations astronomiques ou les pharmacopées qui leur sont propres. Depuis les indépendances, les savants du Nouveau Monde ressentent encore plus la nécessité de faire valoir leur différence avec l’Europe.          La créolisation des sciences est devenue le thème de l’historiographie ibérique ou latino-américaine le plus discuté. Comme le rappelle Gabriela Goldin Marcovich, chercheuse postdoctorante à l’universidad nacional autonoma de Mexico et autrice d’une thèse sur ce sujet en 2020, ce thème historiographique a été lié à un agenda politique qui voyait dans les activités scientifiques la première manifestation d’un patriotisme mexicain. L’expression d’un « orgueil créole » va ainsi être régulièrement mobilisée tout au long du XIXe siècle d’abord, puis autour de la phase nationaliste du début du XXe siècle, et enfin dans les années 1970 et 1980 dans le cadre de la valorisation d’un indigénisme et d’un antiaméricanisme Nord-Sud.          Conflits entre cueilleurs, multinationales et Etat          Abordant ainsi la seconde moitié du XXe siècle, Gabriela Soto Laveaga, professeure d’histoire des sciences à l’université Harvard, montre combien le Mexique constitue un cas intéressant pour saisir les tensions qui entourent la mondialisation des sciences du développement. Dans Jungle Laboratories : Mexican Peasants, National Projects, and the Making of the Pill (Duke University Press, 2009), elle avait déjà étudié l’utilisation par l’industrie pharmaceutique, à partir des années 1940, du barbasco, igname sauvage originaire du Mexique, dans la réalisation des premiers contraceptifs oraux viables. Elle avait mis en évidence les conflits entre les cueilleurs traditionnels, les entreprises multinationales et l’Etat mexicain.          Dans un article récent publié dans la revue américaine Isis (2022), elle s’intéresse à une affaire du début des années 1970 dans le nord du Mexique opposant agriculteurs et chercheurs d’une station agronomique autour de semences non autorisées. Les agriculteurs se plaignaient d’une nouvelle variété expérimentale de blé introduite à leur insu dans leurs champs. Ce scandale offre, selon Gabriela Soto Laveaga, « un curieux contre-récit aux histoires bien ficelées d’acceptation ou de rejet de variétés améliorées ». Cette affaire révèle en effet la manière dont les paysans se sont saisis de la problématique des nouvelles semences hybrides en essayant de trouver de nouvelles protections juridiques et en se battant pour clarifier la frontière entre biens privés des compagnies et biens publics de l’Etat. Gabriela Soto Laveaga souligne la circulation de ces recherches sur les semences à haut rendement de l’Amérique du Sud à l’Asie du Sud à cette époque.        Il vous reste 21.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/13/les-sciences-mexicaines-face-aux-semenciers_6154185_1650684.html"},"headline":"Les sciences mexicaines face aux semenciers","dateCreated":"2022-12-13T12:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-13T12:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Mexique"],"keywords":["Mexique","International","Am\u00e9riques","Sciences"],"description":"Dans sa Carte blanche au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien des sciences St\u00e9phane Van Damme analyse comment un conflit des agriculteurs \u00e0 l\u2019\u00e9gard des industriels des semences ravive la volont\u00e9 historique d\u2019ind\u00e9pendance des sciences mexicaines envers les scientifiques du Nord et de l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Van Damme","description":"Professeur d'histoire des sciences \u00e0 l'Ecole normale sup\u00e9rieure (Paris)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/20/0/3242/1621/1342/671/60/0/7c7e633_1670521019361-ap258151149978.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-13">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Sous couvert de limiter « l’expansion désordonnée du capital », l’Etat-parti chinois contrôle jusqu’au commerce de détail, explique, dans sa chronique au « Monde », notre correspondant à Pékin, Frédéric Lemaître.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Chine         « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Chronique            Frédéric Lemaître  Pékin, correspondant        Sous couvert de limiter « l’expansion désordonnée du capital », l’Etat-parti chinois contrôle jusqu’au commerce de détail, explique, dans sa chronique au « Monde », notre correspondant à Pékin, Frédéric Lemaître.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Dans Tuanjiehu, un des quartiers du centre de Pékin prisés de la classe moyenne, un nouveau supermarché a récemment fait son apparition. L’éclairage y est tamisé et les panneaux en bois qui surplombent les rayons rendent presque l’endroit chaleureux. Fruits, légumes, snack food, tofu… Rien d’extraordinaire a priori, si ce n’est les affiches qui ornent l’entrée. « Suivre et écouter le Parti », dit l’une. « Soyons les héritiers de la glorieuse tradition et faisons avancer l’esprit du panier rouge », proclame une seconde. « Si les gratte-ciel sont l’avenir de la ville, ce genre de marché, c’est notre mémoire », affirme un slogan peint sur le mur.          C’est que ce city-market n’est pas une société privée, mais une coopérative. Une des innombrables succursales de la Fédération des coopératives offres et marketing de toute la Chine. Créées dès l’arrivée des communistes au pouvoir en 1949, ces coopératives avaient pour fonction d’assurer le ravitaillement des villes et de permettre au Parti de faire le lien entre les paysans et les consommateurs durant les trois décennies d’économie planifiée mise en place par Mao Zedong.          Selon la doxa libérale, la libéralisation de l’économie à partir des années 1980 allait reléguer ces coopératives au rayon des antiquités. Face à Walmart et Carrefour, ces vieux magasins ne faisaient pas le poids. Et Alibaba, le roi du commerce en ligne, allait quelques années plus tard leur donner le coup de grâce. Sauf que la réalité est légèrement différente. Les septuagénaires se portent comme un charme et leurs concurrents mordent la poussière. En 2021, le chiffre d’affaires de ces coopératives a bondi de 19 % pour atteindre la coquette somme de 850 milliards d’euros. Soit 80 % du chiffre d’affaires d’Alibaba. Le Covid, qui incite les Chinois à cuisiner plutôt qu’à aller au restaurant, explique en partie cette croissance. Mais, de l’avis général, le principal responsable n’est autre que Xi Jinping.          Nationalisation rampante          Le développement des coopératives dans chaque comté est une des priorités du gouvernement pour 2022. La province du Hubei s’est d’ailleurs félicitée en octobre d’avoir restauré ou reconstruit 1 373 magasins coopératifs. Selon la presse chinoise, il ne faut pas y voir un retour à l’économie planifiée, mais un élément de « l’économie socialiste de marché de haut niveau ». Volonté d’aider les paysans ? D’assurer la sécurité alimentaire ? De préparer le pays à une invasion de Taïwan ? Chacun y va de son explication. Ce qui est certain est que l’Etat est plus que jamais présent dans l’économie.        Il vous reste 39.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/en-chine-c-est-tout-le-commerce-qui-fait-actuellement-l-objet-d-une-reprise-en-main_6154184_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Chine, c\u2019est tout le commerce qui fait actuellement l\u2019objet d\u2019une reprise en main\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T12:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-13T12:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-13T12:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Chroniques","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Sous couvert de limiter \u00ab\u00a0l\u2019expansion d\u00e9sordonn\u00e9e du capital\u00a0\u00bb, l\u2019Etat-parti chinois contr\u00f4le jusqu\u2019au commerce de d\u00e9tail, explique, dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, notre correspondant \u00e0 P\u00e9kin, Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/89/0/1715/857/1342/671/60/0/0dd93fe_5966286-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-14">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Alors qu’Emmanuel Macron a ouvert, mardi, une conférence multilatérale de soutien à la « résistance » civile de l’Ukraine, Olena Zelenska, l’épouse du président ukrainien, poursuit sa visite à Paris, discrètement organisée par l’agence dirigée par Stéphane Fouks.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                           Offrir Le Monde                             Politique       Ukraine           Comment Havas, la plus grande agence de communication française, mène une diplomatie officieuse en Ukraine      Alors qu’Emmanuel Macron a ouvert, mardi, une conférence multilatérale de soutien à la « résistance » civile de l’Ukraine, Olena Zelenska, l’épouse du président ukrainien, poursuit sa visite à Paris, discrètement organisée par l’agence dirigée par Stéphane Fouks.          Par Ariane Chemin et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Brigitte Macron accueille la première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, à l’Elysée, à Paris, le 12 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Qui a orchestré le déplacement en France d’Olena Zelenska, l’épouse du président ukrainien, a aidé à bâtir sa soirée caritative à la Salle Pleyel, calé les détails de son emploi du temps parisien, en l’entremêlant avec celui de Brigitte Macron ? L’organisateur pro bono (bénévole) de la tournée de la première dame ukrainienne en Europe est une agence de communication française, et pas n’importe laquelle : Havas, l’ancienne Euro RSCG, dirigée par l’influent Stéphane Fouks. Un canal bien installé, mais méconnu, entre Paris et Kiev.          Là-bas, Havas emploie trois cents salariés, dont une petite centaine continue à travailler, depuis le 24 février, parfois dans un abri en sous-sol pourvu d’un générateur électrique. L’aventure débute il y a près de vingt ans, quand Euro RSCG arrive en Ukraine. Les entreprises françaises y sont encore rares. L’agence de Stéphane Fouks est une pionnière dans un pays devenu indépendant en 1991 et qui, depuis la « révolution orange » de 2004, regarde vers l’Europe. Il flaire le potentiel économique de cet ancien Etat de l’Union soviétique, délaissé par une intelligentsia française situant encore le pays dans le vieil espace russe. « Combien de présidents français ont visité l’Ukraine depuis son indépendance ? », aime interroger Fouks, avant de souffler la réponse : « Zéro ! » Emmanuel Macron lui-même a attendu février 2022 pour se rendre à Kiev, et encore, après un passage à Moscou.          Même si l’Ukraine ne pèse que 1 % des bénéfices engrangés par Havas, Stéphane Fouks profite des occasions offertes par ce pays en pleine croissance et compte sur sa nouvelle génération d’ingénieurs, de codeurs et de graphistes. Mais, il y a près de vingt ans, il tombe surtout sur un bon client : l’Ukrainien Viktor Pintchouk, deuxième fortune du pays et oligarque, comme on appelle ces hommes qui, par leur proximité avec le pouvoir, ont profité des privatisations. Le milliardaire passé par la politique cherche à se refaire une virginité.          Episode peu glorieux          Grâce à Euro RSCG, Pintchouk devient le philanthrope d’Europe de l’Est préféré des Occidentaux. Et le Yalta European Strategy (YES), qu’il crée en 2004, dans l’idée de promouvoir l’entrée de l’Ukraine dans l’Union européenne, devient un rendez-vous annuel très prisé de la gauche libérale. Sur les rives de la mer Noire, dans la salle des accords de Yalta signés en 1945 pour maintenir « une paix sûre et durable » en Europe, se presse la crème des leaders d’alors : Tony Blair, Dominique Strauss-Kahn, Michel Rocard, Manuel Valls, mais aussi Hillary Clinton ou Kofi Annan. Y compris, à l’époque, un certain… Frédéric Michel, actuel conseiller en communication et stratégie d’Emmanuel Macron. Repéré par Havas, le consultant, qui travaillait alors à Londres pour les blairistes, a contribué à lancer les deux premiers sommets YES en Crimée.        Il vous reste 53.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/13/comment-havas-la-plus-grande-agence-de-communication-francaise-mene-une-diplomatie-officieuse-en-ukraine_6154178_823448.html"},"headline":"Comment Havas, la plus grande agence de communication fran\u00e7aise, m\u00e8ne une diplomatie officieuse en Ukraine","dateCreated":"2022-12-13T11:30:23+01:00","datePublished":"2022-12-13T11:30:23+01:00","dateModified":"2022-12-13T12:43:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Politique","Europe"],"description":"Alors qu\u2019Emmanuel Macron a ouvert, mardi, une conf\u00e9rence multilat\u00e9rale de soutien \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9sistance\u00a0\u00bb civile de l\u2019Ukraine, Olena Zelenska, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien, poursuit sa visite \u00e0 Paris, discr\u00e8tement organis\u00e9e par l\u2019agence dirig\u00e9e par St\u00e9phane Fouks.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/549/0/6585/3292/1342/671/60/0/e7cfb47_1670864751197-081162.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-15">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’affaire de corruption impliquant une vice-présidente et un ancien eurodéputé, accusés d’influer sur les politiques de l’Union européenne (UE) au profit du Qatar, constitue le plus gros scandale ayant jamais éclaboussé une institution censée incarner l’exemplarité en matière de moralité politique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                         Débats       Union européenne         « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence   Éditorial   Le Monde    L’affaire de corruption impliquant une vice-présidente et un ancien eurodéputé, accusés d’influer sur les politiques de l’Union européenne (UE) au profit du Qatar, constitue le plus gros scandale ayant jamais éclaboussé une institution censée incarner l’exemplarité en matière de moralité politique.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des sacs remplis de plus de 1 million d’euros en espèces, une vice-présidente du Parlement européen et un ancien eurodéputé incarcérés pour tentative d’une « organisation criminelle présumée » d’influer sur les politiques de l’Union européenne (UE) au profit du Qatar. Ce scénario de mauvais film constitue le plus retentissant scandale ayant jamais éclaboussé une institution censée incarner l’exemplarité européenne en matière de moralité politique et de transparence.            L’interpellation, vendredi 9 décembre à Bruxelles, de la socialiste grecque Eva Kaili, qui est l’une des quatorze vice-présidents du Parlement européen, de Francesco Giorgi, un assistant parlementaire, de Pier Antonio Panzeri, ancien eurodéputé social-démocrate italien, et de trois autres personnes, donne une image désastreuse de l’assemblée parlementaire des Vingt-Sept. Cela au pire moment : alors que les démocraties européennes font face à une agression russe qui vise aussi leur modèle, alors que l’UE est confrontée à la montée des pratiques autoritaires parmi ses membres, et alors que le monde est secoué par la résurgence de rivalités géopolitiques où l’Europe peine à peser.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes                   Ce « Qatargate » jette une lumière crue sur la légèreté des règles du Parlement européen en matière d’éthique, de lutte anticorruption, de gestion des conflits d’intérêts et du lobbying. Que des eurodéputés puissent cumuler leur mandat avec les fonctions d’avocat ou de consultant est incompréhensible. Qu’un député – voire un commissaire européen – puisse, après avoir quitté ses fonctions, se faire embaucher dans le secteur sur lequel il a travaillé, est inacceptable. Qu’aucune règle n’oblige les élus européens à déclarer leurs rencontres avec des représentants d’Etats étrangers est choquant.                 L’insouciance du Parlement européen en matière d’éthique, l’absence de contrôle indépendant font peser sur lui le soupçon de porosité systémique à l’achat d’influence et à l’impunité. Des accusations délétères non seulement vis-à-vis des opinions publiques européennes, mais pour la crédibilité politique de l’Union. Les ricanements, lundi, du premier ministre hongrois, Viktor Orban, lui-même menacé de sanctions pour sa complaisance à l’égard de la corruption, donnent un avant-goût en la matière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : Pier Antonio Panzeri, de la gauche milanaise au lobbying européen                   Quant au Qatar, il se tire une balle dans le pied au moment même où le succès de la Coupe du monde de football qu’il organise commençait à éclipser le dédain de ses dirigeants à l’égard des droits des travailleurs étrangers. En tentant d’acheter la complaisance de députés européens, la monarchie qatarie confirme qu’elle est engagée dans des efforts désespérés pour rétablir son image écornée et qu’elle considère que son opulence lui donne d’infinis pouvoirs.            Explosive, cette affaire du « Qatargate » retentit comme un signal d’alarme pour les institutions européennes. Laissée sans suite, la promesse de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, de créer une « autorité indépendante » chargée des questions éthiques doit être mise en œuvre sans délai ni faiblesse. Le respect de la liberté des élus européens ne peut faire obstacle à leur obligation de déclarer leurs activités extérieures ainsi que les réunions auxquelles ils participent, notamment avec des représentants ou des lobbyistes de pays tiers. Au-delà du seul Parlement, un renforcement du code d’éthique et de lobbying des institutions européennes s’avère vital pour une Union dont les soubresauts du monde soulignent à la fois les fragilités et l’importance.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/qatargate-au-parlement-europeen-l-urgence-de-la-transparence_6154177_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: au Parlement europ\u00e9en, l\u2019urgence de la transparence","dateCreated":"2022-12-13T11:30:18+01:00","datePublished":"2022-12-13T11:30:18+01:00","dateModified":"2022-12-13T11:30:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Editoriaux","Europe"],"description":"L\u2019affaire de corruption impliquant une vice-pr\u00e9sidente et un ancien eurod\u00e9put\u00e9, accus\u00e9s d\u2019influer sur les politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au profit du Qatar, constitue le plus gros scandale ayant jamais \u00e9clabouss\u00e9 une institution cens\u00e9e incarner l\u2019exemplarit\u00e9 en mati\u00e8re de moralit\u00e9 politique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/229/0/2768/1384/1342/671/60/0/35b74b0_1670851715618-2022-12-11t192544z-756744164-rc26rx9mfv5y-rtrmadp-3-belgium-crime-eu.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-16">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le sinologue Jean-Philippe Béja analyse les tensions qui ont pu naître dans l’appareil chinois après les protestations massives de la rue et la répression qui a suivi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Xi Jinping         Chine : « La rapidité de la volte-face du pouvoir conduit à s’interroger sur ce qui se passe au sein du parti communiste »   Tribune        Jean-Philippe Béja   Sinologue        Dans une tribune au « Monde », le sinologue Jean-Philippe Béja analyse les tensions qui ont pu naître dans l’appareil chinois après les protestations massives de la rue et la répression qui a suivi.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    « Xi Jinping démission ! » « A bas le Parti communiste ! » « Nous voulons la liberté, l’Etat de droit ! » Pour la première fois depuis 1949, des manifestants s’en prennent nommément au secrétaire général du Parti. Rappelons que la simple mention de son nom est pratiquement taboue en Chine.          Reprenant les slogans affichés par Pen Zaizhou, l’homme qui avait eu le courage d’accrocher des banderoles sur le pont Sitong à Pékin à trois jours de l’ouverture du 20e congrès qui a sacré Xi Jinping secrétaire général à vie du Parti, des milliers de personnes ont manifesté dans toutes les grandes villes de Chine. « Nous voulons la liberté, pas le confinement ! » « Nous voulons des élections, pas de grand dirigeant ! » « Débarrassons-nous du traître et dictateur Xi Jinping ».          Souvent à visage découvert, des manifestants appartenant clairement aux classes moyennes, principal soutien du régime, ont crié ces slogans dans des dizaines de grandes villes, du nord au sud, de l’est à l’ouest, tandis que dans des dizaines d’universités, des étudiantes et des étudiants brandissaient des feuilles blanches, dans un geste de défi qui rappelle que les internautes chinois savent contourner la censure omniprésente. Ces feuilles blanches rappellent qu’il est inutile de mentionner les motifs de mécontentement ou les revendications, tout le monde les connaît. Et puis, comment arrêter quelqu’un parce qu’il brandit une feuille blanche ? Les dictateurs ne craignent rien plus que la dérision.          Identifier les mécontents          Cela n’empêche pas que les manifestants prennent des risques inimaginables en descendant dans la rue. Déjà, le pouvoir a lancé une chasse aux protestataires en utilisant tous les moyens que lui concèdent les hautes technologies : les millions de caméras de surveillance équipées de logiciels de reconnaissance faciale installées depuis des années dans toutes les villes chinoises permettent d’identifier les mécontents. Rappelons en outre que la politique de zéro Covid sert aussi à renforcer le contrôle sur la société, puisque le passage du QR code de santé de vert à rouge interdit à une personne de se déplacer : les déposants dont l’argent a été volé par les banques de Zhengzhou l’ont appris à leurs dépens. Lors des manifestations, nombre d’entre eux ont vu leur QR code devenir rouge lorsqu’ils arrivaient sur les lieux. Les protestations contre la politique de zéro Covid sont aussi des protestations contre les entraves aux libertés qu’elle a permis de renforcer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manifestations en Chine : « Les jeunes reviennent sur le devant de la scène avec des revendications fortes »                 Depuis quelques jours, des jeunes protestataires ont reçu des visites ou des appels téléphoniques d’intimidation de la police, et nombreux sont ceux qui effacent de leur téléphone les réseaux privés virtuels (VPN) ou les applications Telegram et Signal, vecteurs de la mobilisation. En effet, depuis quelques années, il est illégal de franchir la grande muraille numérique, sous peine d’arrestation. Cela rend l’organisation de manifestations plus difficile.        Il vous reste 60.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/chine-la-rapidite-de-la-volte-face-du-pouvoir-conduit-a-s-interroger-sur-ce-qui-se-passe-au-sein-du-parti-communiste_6154176_3232.html"},"headline":"Chine\u00a0: \u00ab\u00a0La rapidit\u00e9 de la volte-face du pouvoir conduit \u00e0 s\u2019interroger sur ce qui se passe au sein du parti communiste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T11:30:14+01:00","datePublished":"2022-12-13T11:30:14+01:00","dateModified":"2022-12-13T11:30:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Xi Jinping"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sinologue Jean-Philippe B\u00e9ja analyse les tensions qui ont pu na\u00eetre dans l\u2019appareil\u00a0chinois apr\u00e8s les protestations massives de la rue et la r\u00e9pression qui a suivi.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe B\u00e9ja ","description":"Sinologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/47/0/809/404/1342/671/60/0/497d424_1669800609006-2022-11-30t064540z-98395760-rc26wx9wemgn-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Xi Jinping","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/xi-jinping/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-17">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Dans son dernier livre, l’ancienne première dame des Etats-Unis creuse le sillon du développement personnel et déçoit ceux qui attendaient un discours plus politique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Débats       Livres           Avec « Cette lumière en nous », Michelle Obama distille ses mantras et délaisse la relève démocrate      Dans son dernier livre, l’ancienne première dame des Etats-Unis creuse le sillon du développement personnel et déçoit ceux qui attendaient un discours plus politique.          Par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 13h49    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Livre. Michelle Obama ne manque pas de talents, ses huit années passées sans faux pas majeurs à la Maison Blanche l’ont amplement démontré. Mais il en est un qui domine la vie postprésidentielle de l’ex-première dame des Etats-Unis : son sens des affaires, couplé à un habile penchant pour l’air du temps. Son deuxième ouvrage, Cette lumière en nous, paru en vingt-trois langues dans trente-six pays, en novembre, confirme son goût pour les confidences savamment distillées, prétextes à des conseils « d’amie » et à la promotion de son sujet favori : l’empowerment des femmes, en particulier des Afro-Américaines.          Quatre ans après le succès mondial – et inédit pour une épouse d’ancien président américain – de Devenir (éditions Fayard), vendu à dix-sept millions d’exemplaires, Michelle Obama creuse donc le sillon qui a fait sa fortune : au fil de souvenirs personnels, elle invite le lecteur, et plus précisément la lectrice, à « puiser de la force et de la lumière en soi », à « apprendre de ses erreurs », à « surmonter ses peurs » ou à « se montrer bienveillant envers soi-même ». Au risque de la caricature, la multimillionnaire confie avoir surmonté le confinement dû à la pandémie causée par le coronavirus − il a été bien moins contraignant aux Etats-Unis qu’en France − grâce à sa découverte du tricot « antidote contre l’anxiété ».          La multitude de livres consacrés au développement personnel a sans doute déjà épuisé l’ensemble des injonctions positives répétées ici comme des mantras. Qu’elles émanent de l’une des personnalités noires les plus connues au monde, grandie dans une Amérique tout juste sortie de la ségrégation, symbole d’une ascension sociale inédite, leur confèrent apparemment un écho particulier.          Politique teintée d’émotion          Pour qui a manqué Devenir, les confidences de Michelle sur la vie avec Barack satisferont une certaine curiosité. Sa dénonciation du racisme systémique toujours à l’œuvre dans son pays, son combat pour l’égalité des chances, la mise en avant de personnalités « modèles » pour les jeunes confirment sa place au sein de la gauche américaine. Mais ce « second tome » des Mémoires de Mme Obama ne pourra que décevoir ceux qui aimeraient voir en elle une forme de relève dans le camp démocrate.          Ses incursions dans le champ politique restent teintées d’émotion. « Le résultat des élections de 2016 [qui a vu la victoire de Donald Trump] a fait mal. Il fait toujours mal. J’ai été bouleversée d’entendre l’homme qui avait remplacé mon mari prononcer sans honte des injures racistes. Il ne s’agissait pas d’une simple défaite politique. Nous avons affaire à quelque chose de plus abject », écrit-elle. C’est donc « abasourdie » qu’elle traversera le mandat de Trump, jusqu’à l’assaut sur le Capitole en janvier 2021. « Voir la rhétorique se muer en une violence haineuse m’était insupportable. »        Il vous reste 12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/avec-cette-lumiere-en-nous-michelle-obama-distille-ses-mantras-et-delaisse-la-releve-democrate_6154175_3232.html"},"headline":"Avec \u00ab\u00a0Cette lumi\u00e8re en nous\u00a0\u00bb, Michelle Obama distille ses mantras et d\u00e9laisse la rel\u00e8ve d\u00e9mocrate","dateCreated":"2022-12-13T11:30:14+01:00","datePublished":"2022-12-13T11:30:14+01:00","dateModified":"2022-12-13T13:49:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Barack Obama","International","D\u00e9bats","Livres","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Dans son dernier livre, l\u2019ancienne premi\u00e8re dame des Etats-Unis creuse le sillon du d\u00e9veloppement personnel et d\u00e9\u00e7oit ceux qui attendaient un discours plus politique.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/0/0/5700/2850/1342/671/60/0/c192d88_5333bb9420ac429fa13f2d49d7fb53fa-1-f6fe93fa436e4efbb989918bfe497285.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-18">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Spécialiste de la Chine, Marie Holzman revient, dans une tribune au « Monde », sur les récentes manifestations dans ce pays. La colère qui s’exprime ne vient pas seulement d’une lassitude envers les dures mesures prises contre le Covid-19, mais aussi du sentiment d’avoir été floués par le régime.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Xi Jinping         « Les révoltes confirment que les Chinois n’en peuvent plus de ce régime totalitaire »   Tribune        Marie Holzman  Présidente de Solidarité Chine        Spécialiste de la Chine, Marie Holzman revient, dans une tribune au « Monde », sur les récentes manifestations dans ce pays. La colère qui s’exprime ne vient pas seulement d’une lassitude envers les dures mesures prises contre le Covid-19, mais aussi du sentiment d’avoir été floués par le régime.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Des manifestations sans précédent se sont déroulées en Chine du 24 au 26 novembre. Même si elles ont conduit à un relâchement du confinement et des mesures absurdes qui empoisonnaient le quotidien des Chinois, la machine répressive s’est mise en route et les disparitions des personnalités les plus actives se poursuivent. La violence policière reste omniprésente. Il est vrai que des cris avaient résonné partout dans le pays : « A bas le Parti communiste chinois ! Xi Jinping, démission ! » On n’avait rien vu de tel depuis 1989 et le massacre de Tiananmen. Les revendications portaient alors sur le népotisme, la liberté d’expression, l’économie, mais personne n’aurait osé exiger la dissolution du parti ! Cette fois-ci, l’autorité suprême a été directement mise en cause.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le calvaire de ces familles ouïgoures est soudainement devenu le cauchemar de tous les citoyens chinois »                 « Une étincelle peut mettre le feu à la plaine », disait Mao. En l’occurrence, c’est un incendie meurtrier, le 24 novembre, à Urumqi, au Xinjiang, qui a fait exploser la colère des Chinois contre un interminable confinement qui les prive de leur liberté, de leur jeunesse, voire de la vie…          De multiples vidéos montrent en effet que le blocage des rues a entravé l’action des pompiers. Elles montrent les portes cadenassées de l’extérieur et font entendre des appels à l’aide. Dès qu’elles ont circulé sur les réseaux sociaux, les étudiants d’une centaine d’universités, les habitants de quartiers confinés, de simples citoyens sont descendus dans la rue pour des veillées aux bougies exprimant leur solidarité avec les familles endeuillées. A Shanghaï, la population s’est rassemblée le 26 au soir, « rue d’Urumqi ». Le 27, les autorités ripostaient en faisant enlever la plaque de rue !          Hostiles au président Xi Jinping          Mais le feu couvait déjà sous la cendre : le 13 octobre 2022, à la veille du 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC), Peng Lifa, un Pékinois d’une trentaine d’années, avait suspendu une banderole au-dessus du pont Sitong : « Nous ne voulons plus de tests, nous voulons manger. Nous ne voulons plus de confinement, nous voulons la liberté. » Il avait ensuite harangué les passants du haut du pont : « Faites la grève, dans les écoles, dans les usines, unissez-vous pour chasser le tyran Xi Jinping, vous qui ne voulez plus rester les esclaves de ce dictateur qui nous pille ! »                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Des objectifs conflictuels ont fragilisé en profondeur l’économie chinoise »                 Le point de vue qu’exprimait une ancienne professeure de l’école centrale du PCC dans une conférence en ligne le 16 octobre va dans le même sens. Mme Cai Xia, qui s’est exilée aux Etats-Unis en 2020, affirmait que la majorité des membres du PCC étaient hostiles au président Xi Jinping et renâclaient à l’idée de le voir entamer un troisième mandat (la Constitution limite leur nombre à deux pour une durée de dix ans). Elle ajoutait qu’il suffirait d’une voix d’opposition pour qu’il doive quitter le pouvoir et que s’ouvre une phase de réformes et d’ouverture : « Si personne n’ose ouvrir la bouche, je crains que l’endoctrinement de la population transforme les Chinois en robots dociles et impuissants. »        Il vous reste 53.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/les-revoltes-confirment-que-les-chinois-n-en-peuvent-plus-de-ce-regime-totalitaire_6154168_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les r\u00e9voltes confirment que les Chinois n\u2019en peuvent plus de ce r\u00e9gime totalitaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T11:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-13T11:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Xi Jinping"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Sp\u00e9cialiste de la Chine, Marie Holzman revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les r\u00e9centes manifestations dans ce pays. La col\u00e8re qui s\u2019exprime ne vient pas seulement d\u2019une lassitude envers les dures mesures prises contre le Covid-19, mais aussi du sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9s par le r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Holzman","description":"Pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Chine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/578/0/5000/2500/1342/671/60/0/4ac777c_612cd37aef8b42f7ae939a82ca0a646d-0-e8dd6553798f486aa0de40299866c643.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Xi Jinping","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/xi-jinping/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-19">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’eurodéputée grecque est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de Doha pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             International       Union européenne           « Qatargate » : Eva Kaili privée de son mandat de vice-présidente du Parlement européen      L’eurodéputée grecque est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de Doha pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La députée grecque et vice-présidente du Parlement européen, Eva Kaili, assiste à une session au Parlement à Strasbourg, le 22 novembre 2022.  REUTERS                 La conférence des présidents de groupes du Parlement européen a décidé à l’unanimité de mettre fin au mandat de vice-présidente d’Eva Kaili, a annoncé mardi 13 décembre au matin la présidente du Parlement, Roberta Metsola. Une décision actée quelques heures plus tard par un vote à la quasi-unanimité du Parlement – 625 votes favorables sur 628 exprimés –,  « effective immédiatement », a précisé la présidente du Parlement européen sur Twitter.            Dimanche, l’eurodéputée grecque avait été inculpée et incarcérée pour « appartenance à une organisation criminelle, blanchiment d’argent et corruption ». Elle est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent du Qatar pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution. Selon le parquet fédéral belge, des sommes spectaculaires ont été saisies au cours des vingt perquisitions menées jusqu’à lundi soir, dont 600 000 euros au domicile de l’un des suspects.                 « Sa position est qu’elle est innocente », a déclaré à Open TV Michalis Dimitrakopoulos, un avocat la représentant en Grèce. « Elle n’a rien à voir avec les pots-de-vin du Qatar », a dit M. Dimitrakopoulos, sans préciser la provenance des sacs de billets découverts dans son appartement dans la capitale belge.            Exclue du parti socialiste grec (Pasok) dont elle était une figure controversée, mais aussi dès lundi de son groupe politique au Parlement européen (Alliance progressiste des socialistes et démocrates, S&D), Eva Kaili n’a pas bénéficié de son immunité parlementaire car l’infraction a été constatée en flagrant délit.Ses avoirs ont été gelés par l’Autorité grecque de lutte contre le blanchiment d’argent. Son maintien ou non en détention sera examiné mercredi par la justice belge, comme celui des trois autres personnes écrouées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : Eva Kaili, la chute d’une socialiste grecque                   Des proches interpellés            Francesco Giorgi, ancien assistant parlementaire de M. Panzeri et compagnon de Mme Kaili, a en effet également été interpellé, tout comme Pier Antonio Panzeri, ancien eurodéputé italien et également membre du groupe S&D et président de l’ONG Fight Impunity, ainsi que Luca Visentini, secrétaire général de la Confédération syndicale internationale (ITUC).                « Toute suggestion selon laquelle une quelconque entité, du Qatar ou d’ailleurs, aurait influencé la position de la [confédération] est entièrement fausse » a déclaré l’ITUC mardi matin dans un communiqué. Dans ce même document, M. Visentini se déclare « innocent », ajoutant que « toute forme de corruption est totalement inacceptable ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen secoué par une enquête pour corruption au profit présumé du Qatar                   Le père de Mme Kaili, interpellé vendredi 9 décembre, a pour sa part été remis en liberté. Il avait été surpris alors qu’il transportait une grosse somme en liquide « dans une valise », d’après le journal belge L’Echo.            Futures réformes            Après ces révélations, la présidente du Parlement européen a dénoncé avec cette affaire une « attaque » contre la démocratie. « Nous allons lancer un processus de réforme pour voir qui a accès à nos locaux, comment ces organisations, ONG et personnes sont financées, quels liens ils entretiennent avec des pays tiers, nous demanderons plus de transparence sur les réunions avec des acteurs étrangers », a promis Mme Metsola, annonçant une « enquête interne » pour examiner tous les faits ainsi qu’une révision en profondeur des procédures de l’institution.                Un débat au Parlement européen sera consacré à cette affaire, à 16 h 30 (heure de Paris). Un texte, qui devrait plaider pour plus de transparence dans les institutions européennes, sera soumis au vote jeudi. Cette résolution, notamment portée par l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry, « doit maintenant exiger des réformes radicales pour mettre un terme aux pratiques d’ingérence », a-t-elle précisé sur Twitter.            Plusieurs élus ont souhaité voir avancer la proposition de la Commission européenne d’« une autorité indépendante » sur les questions d’éthique dans les institutions de l’UE. Iratxe Garcia Perez, présidente du groupe auquel appartenait Mme Kaili, a annoncé que ce groupe politique avait décidé de se « porter partie civile » lors d’un futur procès.            Doha dément            Doha, pour sa part, dément être impliqué dans des tentatives de corruption.            L’affaire éclate en plein Mondial de football, alors que le pays organisateur doit déployer des efforts pour défendre sa réputation décriée en matière de respect des droits humains, notamment ceux des travailleurs immigrés. Mme Kaili s’était d’ailleurs rendue début novembre au Qatar où elle avait salué, en présence du ministre du travail qatari les réformes de l’émirat dans ce secteur. L’organisation du Mondial de football par le Qatar témoigne de la « transformation historique d’un pays dont les réformes ont inspiré le monde arabe », avait-elle affirmé le 22 novembre à la tribune du Parlement européen.                L’eurodéputé social-démocrate allemand René Repasi redoute, comme d’autres élus, que l’affaire Kaili ne soit qu’un début. « Je crains fort que ce que nous voyons ici ne soit que la partie émergée de l’iceberg », a-t-il déclaré, n’excluant pas que d’autres groupes politiques soient concernés.  « On a besoin d’une Europe transparente, intègre, il faut agir maintenant », a estimé l’eurodéputé vert Yannick Jadot. « Dans un moment de défiance très forte vis-à-vis de la politique, cela crée un sentiment qu’il y a une élite qui s’en met plein les poches au moment où les Européens sont en souffrance », a dit l’élu français, s’inquiétant que l’affaire nourrisse le vote d’extrême droite.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/soupcons-de-corruption-au-parlement-europeen-la-conference-des-presidents-de-groupes-veut-priver-eva-kaili-de-son-mandat-de-vice-presidente_6154166_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: Eva Kaili priv\u00e9e de son mandat de vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-13T10:48:27+01:00","datePublished":"2022-12-13T10:48:27+01:00","dateModified":"2022-12-13T13:58:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"L\u2019eurod\u00e9put\u00e9e grecque est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir re\u00e7u de l\u2019argent de Doha pour \u00ab\u00a0influencer les d\u00e9cisions \u00e9conomiques et politiques\u00a0\u00bb de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/229/0/2768/1384/1342/671/60/0/35b74b0_1670851715618-2022-12-11t192544z-756744164-rc26rx9mfv5y-rtrmadp-3-belgium-crime-eu.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-20">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le capitaine répond avec une dizaine d’anciens responsables d’une litanie de meurtres, actes de torture, viols et autres enlèvements commis le 28 septembre 2009.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Guinée           Guinée : l’ancien dictateur Moussa Dadis Camara crie au complot au procès du massacre de 2009      Le capitaine répond avec une dizaine d’anciens responsables d’une litanie de meurtres, actes de torture, viols et autres enlèvements commis le 28 septembre 2009.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h47    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             L’ancien dictateur guinéen Moussa Dadis Camara pendant son procès à Conakry, le 28 septembre 2022.  STRINGER / REUTERS                 L’ex-dictateur guinéen Moussa Dadis Camara a nié ses responsabilités lundi 12 décembre et crié au complot lors de sa première déposition devant le tribunal qui le juge avec une dizaine d’autres sous le regard captivé de tout un pays pour l’effroyable massacre du 28 septembre 2009 dans le grand stade de Conakry.                 Le capitaine Camara, sous lequel a été écrite l’une des pages les plus sombres de l’histoire contemporaine de la Guinée qui n’en manque pas, en a appelé à Dieu devant les magistrats : « Si c’est vous qui m’avez donné le pouvoir (…), si j’ai tué au stade du 28-Septembre, Dieu, je ne mettrai pas [le] pied en Guinée, je veux mourir sans que ce jugement-là n’ait lieu. »            Il a dit s’incliner devant la mémoire des victimes. Mais ce n’est pas à lui de demander pardon : « Quel pardon vais-je demander ? », a-t-il précisé au cours de plusieurs heures d’un monologue décousu, dans le style de son extravagante et éphémère présidence.            En dehors du tribunal, Conakry tournait au ralenti. Les habitants de la capitale se sont pressés devant les écrans dans les supérettes ou devant les kiosques pour suivre le moment le plus attendu du procès historique qui s’est ouvert le 28 septembre.            Au moins 156 personnes tuées            Le capitaine Dadis Camara, 57 ans, répond avec une dizaine d’anciens responsables militaires et gouvernementaux d’une litanie de meurtres, actes de torture, viols et autres enlèvements commis le 28 septembre 2009 par les forces de sécurité au stade du 28-Septembre dans la banlieue de Conakry, où s’étaient réunies des dizaines de milliers de sympathisants de l’opposition, et aux alentours.                Les exactions avaient continué les jours suivants. Au moins 156 personnes ont été tuées et des centaines blessées, au moins 109 femmes ont été violées, selon le rapport d’une commission d’enquête mandatée par l’ONU.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Guinée, treize ans après le massacre du 28 septembre, le procès très attendu d’une journée d’horreur                   Le procès tâchera de dire si le capitaine Camara, porté au pouvoir par un coup d’Etat en décembre 2008, a donné l’ordre de briser la contestation, s’il aurait pu au moins empêcher cette abomination ou si, comme il l’affirme, elle a été perpétrée par des hommes échappant à tout contrôle.            Moussa Dadis Camara, en large boubou traditionnel moutarde, a donné le ton dès le début de sa comparution quand le président de la cour, Ibrahima Sory Tounkara, lui a demandé de confirmer qu’il contestait les faits qui lui sont reprochés.            Un soliloque enflammé            « Parfaitement », a-t-il répondu. Puis il a commencé un soliloque enflammé. Soutenant le verbe de la main, Dadis Camara a convoqué les philosophes Héraclite et Emmanuel Kant, les pharaons égyptiens et Napoléon et le souvenir de son père. Il a invoqué à de multiples reprises Dieu et le destin qui ont fait du petit officier d’intendance ce qu’il est devenu.                Pendant les quelques mois de sa présidence, il a œuvré à réconcilier entre eux les Guinéens, gouvernés par des autocrates depuis l’indépendance, a-t-il précisé. Le 28 septembre, il est « resté dans [son] son bureau », alors qu’une partie de ses coaccusés ont été vus prenant part à la répression. Quand il a été informé de ce qui se passait au stade, « furieux », il a voulu s’y rendre pour ramener le calme. Mais son aide de camp, le lieutenant Aboubacar Sidiki Diakité, alias « Toumba », l’en a empêché, a-t-il assuré.                             Lire aussi :  Moussa Dadis Camara de retour en Guinée en vue de son procès pour le massacre du stade du 28-Septembre                   « Toumba » était bardé de grenades, a-t-il rapporté : « J’ai compris que je ne pouvais pas l’arrêter, il [avait] l’arsenal avec lui. » « Toumba » est peut-être le principal accusateur du capitaine Camara à qui il a tiré une balle dans la tête après le massacre parce que, selon lui, le président voulait lui faire endosser toutes les responsabilités.            Dadis Camara a « préparé » le massacre, a déclaré « Toumba » lors de sa propre déposition. Il l’a aussi sommé de demander pardon. « Au lieu que ce soit moi qui vienne demander pardon, c’est Monsieur Toumba et le général Sékouba qui doivent venir devant votre auguste barre », a répondu Dadis Camara.            « Un complot pour me tuer »            Le général Sékouba Konaté a fait partie de la junte dirigée par le capitaine Camara. Après le massacre et la mise à l’écart de ce dernier sous la pression internationale, il est devenu président de transition. Sous cette présidence s’est tenue en 2010 l’élection présidentielle lors de laquelle l’opposant historique Alpha Condé est devenu le premier président élu lors d’élections libres en Guinée.                « Les événements du 28 septembre [étaient] un complot savamment orchestré pour me faire partir ou me tuer. Par qui ? », interroge le capitaine Camara : « Monsieur Alpha Condé, Sékouba et leur exécutant Toumba Diakité. »            Lui aurait pu rester en exil au Burkina Faso et se soustraire au procès. Mais « la vie d’un homme, c’est quoi ? La vie d’un homme, c’est l’honneur (…), mon honneur en dépendait ». « Certainement beaucoup peuvent penser : “Ah ! Dadis Camara est fou”. Dadis Camara n’est pas fou, Dadis Camara est généreux parce que Dadis Camara reconnaît ses ancêtres. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/13/guinee-l-ancien-dictateur-moussa-dadis-camara-crie-au-complot-au-proces-du-massacre-de-2009_6154165_3212.html"},"headline":"Guin\u00e9e\u00a0: l\u2019ancien dictateur Moussa Dadis Camara crie au complot au proc\u00e8s du massacre de 2009","dateCreated":"2022-12-13T10:47:42+01:00","datePublished":"2022-12-13T10:47:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["Guin\u00e9e","Le Monde Afrique","International"],"description":"Le capitaine r\u00e9pond avec une dizaine d\u2019anciens responsables d\u2019une litanie de meurtres, actes de torture, viols et autres enl\u00e8vements commis le 28\u00a0septembre\u00a02009.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/1920/960/1342/671/60/0/2214cc2_1670924617529-2022-09-29t070103z-839445759-rc2jqw970t9y-rtrmadp-3-guinea-rights-trial.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

        
  
