<FILE-date="2022/12/13/19">

<article-nb="2022/12/13/19-1">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Mardi 13 décembre, contre l’Argentine de Lionel Messi, le capitaine croate tentera de qualifier son pays pour la deuxième finale de son histoire. A 37 ans, il incarne le génie footballistique au service du collectif.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Argentine - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                           Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Luka Modric, cœur battant de la Croatie      Mardi 13 décembre, contre l’Argentine de Lionel Messi, le capitaine croate tentera de qualifier son pays pour la deuxième finale de son histoire. A 37 ans, il incarne le génie footballistique au service du collectif.          Par Anthony Hernandez(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Luka Modric, au stade d’Al-Rayyan, près de Doha, le 9 décembre 2022.  GABRIEL BOUYS/AFP               Il a le charme des héros discrets et l’élégance des « beaux » footballeurs. Luka Modric a un physique passe-partout – 1,72 m et 65 kg – et une coupe de cheveux seventies, loin de la plastique soignée de Cristiano Ronaldo ou du talent de Kylian Mbappé qui attirent la lumière. Pourtant, le milieu de terrain croate est l’un des meilleurs joueurs au monde ; et son toucher de balle soyeux – à l’image de ses passes de l’extérieur du pied – comme son intelligence de jeu, réconcilient art et efficacité.          A 37 ans, le même âge que « CR7 », le génial métronome des Vatreni (les « flamboyants ») dispute sa quatrième Coupe du monde, dont il a perdu la finale de l’édition 2018 face aux Bleus. A la différence du Portugais – patron déchu et contesté, qui a vu ses rêves de sacre éparpillés par le Maroc –, il reste l’âme de l’équipe de Croatie. Au Qatar, le joueur réalise un tournoi exemplaire. Son équipe fera face, mardi 13 décembre (à 20 heures), à l’Argentine de Lionel Messi, au stade de Lusail.          Alors qu’une bonne partie de la planète réclame un sacre de l’Argentin « pour l’ensemble de son œuvre », le Croate le mériterait tout autant. Avec Modric champion du monde dimanche 18 décembre, le football ne perdrait pas au change. Le temps glisse sur cet infatigable joueur qui continue de rayonner à l’un des postes – mi-relayeur et mi-meneur de jeu – les plus exigeants du football. Il presse et récupère des ballons. Puis, il organise le jeu et brille par ses passes.          Impressionnante maîtrise          Son sélectionneur, Zlatko Dalic, profite du phénomène depuis cinq ans : « La façon dont il joue est incroyable. Il n’est pas fatigué et il ne s’est pas effondré lorsque le match est allé en prolongation, s’est-il émerveillé après le quart de finale. C’est la deuxième fois en quatre jours qu’il participe à un match qui a duré plus de 90 minutes. Cela montre qu’il est l’un des meilleurs joueurs du monde. »          Deuxième de son groupe derrière le Maroc, également demi-finaliste, la Croatie est sortie vainqueure de deux séances de tirs au but, en huitièmes de finale face au Japon et en quarts contre les favoris brésiliens. Par deux fois, les footballeurs balkaniques ont été menés avant de revenir et d’arracher leur qualification par une impressionnante maîtrise de leurs nerfs. « On dirait qu’on ne peut pas faire sans un peu de drame…, relevait Modric après le succès contre le Japon. C’était un match très dur et épuisant, on n’a pas évolué à notre niveau habituel. »                         Luka Modric a réconforté plusieurs joueurs brésiliens après la qualification de la Croatie.  JEWEL SAMAD/AFP               Le Brésil, de ses deux coéquipiers au Real Madrid, Rodrygo et Vinicius, a trouvé sur sa route un Luka Modric implacable et bienveillant, capable d’arrêter sans pitié, par une faute tactique, le premier qui partait seul au but pendant les arrêts de jeu comme de le consoler après son tir au but manqué. « Tout le monde peut rater un penalty. Je me souviens en avoir raté un contre la Turquie en 2008. Ce n’est pas facile, mais ça le rendra plus fort », a-t-il relativisé. Depuis, la Croatie a remporté les quatre dernières séances de tirs au but qu’elle a disputées.        Il vous reste 50.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/13/coupe-du-monde-2022-luka-modric-c-ur-battant-de-la-croatie_6154237_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Luka Modric, c\u0153ur battant de la Croatie","dateCreated":"2022-12-13T17:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-13T17:00:18+01:00","dateModified":"2022-12-13T17:14:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Mardi 13\u00a0d\u00e9cembre, contre l\u2019Argentine de Lionel Messi, le capitaine croate tentera de qualifier son pays pour la deuxi\u00e8me finale de son histoire. A 37\u00a0ans, il incarne le g\u00e9nie footballistique au service du collectif.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/128/0/3661/1830/1342/671/60/0/5ea92bb_1670828442915-gettyimages-1447989566.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-2">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ En l’absence du tueur, abattu par la police le jour de l’attaque, huit accusés ont comparu pour « association de malfaiteurs terroriste » dans le procès de l’attentat de la promenade des Anglais, qui avait fait 86 morts et quelque 450 blessés le 14 juillet 2016.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Procès de l’attentat de Nice           Procès de l’attentat de Nice : les huit accusés condamnés à des peines allant de 2 à 18 ans de prison      En l’absence du tueur, abattu par la police le jour de l’attaque, huit accusés ont comparu pour « association de malfaiteurs terroriste » dans le procès de l’attentat de la promenade des Anglais, qui avait fait 86 morts et quelque 450 blessés le 14 juillet 2016.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une femme se recueille devant un mémorial dédié aux victimes de l’attentat de Nice, le 19 juillet 2016.  VALERY HACHE / AFP                 Après plus de trois mois d’audience, le verdict est tombé. Mardi 13 décembre, les cinq magistrats professionnels de la cour d’assises spéciale de Paris se sont prononcés sur le rôle des huit personnes jugées en lien avec l’attentat de Nice, qui avait fait 86 morts le 14 juillet 2016 sur la promenade des Anglais.            Mohamed Ghraieb et Chokri Chafroud, tous deux condamnés à dix-huit ans de prison, ont été reconnus coupables d’« association de malfaiteurs terroriste ». Ramzi Arefa, qui est condamné à douze ans de prison, a été reconnu coupable d’« association de malfaiteurs ».                 Au total, huit personnes, sept hommes et une femme, comparaissaient depuis le 5 septembre à Paris. Des peines d’emprisonnement de deux à huit ans ont été prononcées contre les cinq autres prévenus, dont trois sont frappés d’une interdiction définitive du territoire français. Les huit condamnés ont désormais dix jours pour faire appel.            Aucun d’eux n’était accusé d’avoir joué un rôle de premier plan dans l’attaque menée par Mohamed Lahouaiej Bouhlel, Tunisien de 31 ans qui a semé la mort sur la promenade des Anglais au volant d’un camion de 19 tonnes. Il avait été abattu par la police. Son acte avait été revendiqué par l’organisation Etat islamique, mais aucun lien n’a pu être mis en évidence entre le mouvement djihadiste et le chauffeur-livreur tunisien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’attentat de Nice, entre droit commun et terrorisme, la logique complexe des réquisitions                   Des « frustrations » inévitables            En l’absence du tueur et de complices directs,  « il y aura des frustrations, c’est inévitable », avait prévenu le Parquet national antiterroriste (Pnat) à l’adresse des quelque 2 500 parties civiles constituées. L’avocate générale, Alexa Dubourg, avait souligné que le procès ne compenserait pas la douleur « immense, insondable » des endeuillés et des rescapés. « Juger toutes les responsabilités ne veut pas dire faire porter le poids de l’absent aux accusés », avait-elle ajouté, « les peines [doivent être] adaptées à la responsabilité de chacun ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le risque d’une erreur judiciaire » : au procès de l’attentat de Nice, la défense fustige un « dossier vide »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/13/proces-de-l-attentat-de-nice-les-huit-accuses-condamnes-a-des-peines-allant-de-2-a-18-ans-de-prison_6154245_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: les huit accus\u00e9s condamn\u00e9s \u00e0 des peines allant de 2 \u00e0 18\u00a0ans de prison","dateCreated":"2022-12-13T17:39:26+01:00","datePublished":"2022-12-13T17:39:26+01:00","dateModified":"2022-12-13T18:08:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"description":"En l\u2019absence du tueur, abattu par la police le jour de l\u2019attaque, huit accus\u00e9s ont comparu pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb dans le proc\u00e8s de l\u2019attentat de la promenade des Anglais, qui avait fait 86 morts et quelque 450\u00a0bless\u00e9s le 14\u00a0juillet\u00a02016.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/81dc291_1663263410300-000-dc7bq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-de-l-attentat-de-nice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-3">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La fusion nucléaire est considérée par ses défenseurs comme l’énergie de demain, notamment parce qu’elle produit peu de déchets et pratiquement pas de gaz à effet de serre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Sciences       Nucléaire           Fusion nucléaire : une « percée scientifique majeure » annoncée par un laboratoire américain      La fusion nucléaire est considérée par ses défenseurs comme l’énergie de demain, notamment parce qu’elle produit peu de déchets et pratiquement pas de gaz à effet de serre.          Par David Larousserie         Publié aujourd’hui à 17h03, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le NIF (National Ignition Facility), à Livermore, en Californie. Le système utilise 192 faisceaux laser convergeant vers le centre de cette sphère géante, pour faire imploser une minuscule pastille d’hydrogène.  DAMIEN JEMISON/LAWRENCE LIVERMORE NATIONAL LABORATORY               Mardi 13 décembre, le Laboratoire national Lawrence Livermore (LLNL), en Californie, a annoncé avoir franchi une étape marquante dans le domaine de la fusion nucléaire. Ce phénomène physique est à l’œuvre aussi bien au cœur des étoiles qu’il fait briller que dans les bombes thermonucléaires. Sa maîtrise sur Terre est présentée comme une source d’énergie pouvant se substituer à toutes les autres, abondante, sûre et pratiquement non émettrice de CO2 en fonctionnement.                                        Écouter aussi    La fusion nucléaire, c’est pour quand ?                  C’est sans doute la raison pour laquelle l’annonce a été faite en personne par la secrétaire nationale à l’énergie des Etats-Unis, Jennifer M. Granholm, qui s’est félicitée de ce que l’installation National Ignition Facility (NIF) a réussi à produire, lundi 5 décembre, davantage d’énergie que celle qui avait été apportée au système. Et aussi 2,2 fois plus d’énergie que lors d’une précédente étape importante franchie en août 2021. « Il s’agit d’une réalisation historique pour les chercheurs et le personnel du NIF qui ont consacré leur carrière à rendre réelle cette ignition par fusion », a précisé la secrétaire d’Etat. « Il y avait beaucoup de critiques aux Etats-Unis envers ce projet, mais ils y sont arrivés, au prix d’un travail acharné qui aboutit à ce résultat historique », complète Sébastien Le Pape, directeur adjoint du Laboratoire pour l’utilisation des lasers intenses, à l’Ecole polytechnique.          Le NIF est une installation qui poursuit des objectifs à la fois civils – étudier la matière en fusion – et militaires – valider les modèles destinés à entretenir l’armement nucléaire sans recourir à des essais souterrains. Alors que les centrales électriques actuelles fonctionnent sur le principe de la fission nucléaire, c’est-à-dire la cassure de gros noyaux en de plus petits, en libérant de l’énergie, ce laboratoire cherche, lui, à forcer le mariage entre des noyaux légers, comme le deutérium et le tritium, des cousins de l’hydrogène. Pour cela, il faut, dans des temps très brefs et dans un espace minuscule, les chauffer à des températures plus élevées que celles du Soleil (plusieurs millions de degrés).          192 faisceaux laser          Si ces conditions sont remplies, deux éléments fusionnent, puis libèrent de l’énergie ainsi que d’autres particules qui vont entretenir la chaudière et engendrer d’autres fusions. « L’allumette » initiale est lancée par les impulsions de 192 faisceaux laser ne durant que quelques milliardièmes de seconde. Ces faisceaux convergent à l’intérieur d’une cavité cylindrique en or d’un centimètre de haut, qui, ainsi bombardée, émet des rayons X en son sein, lesquels servent ensuite à chauffer directement une petite bille de 2 millimètres de diamètre contenant le mélange deutérium et tritium. La capsule implose et des réactions de fusion ont lieu.        Il vous reste 53.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/13/fusion-nucleaire-une-percee-scientifique-majeure-annoncee-par-un-laboratoire-americain_6154238_1650684.html"},"headline":"Fusion nucl\u00e9aire\u00a0: une \u00ab\u00a0perc\u00e9e scientifique majeure\u00a0\u00bb annonc\u00e9e par un laboratoire am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-12-13T17:03:42+01:00","datePublished":"2022-12-13T17:03:42+01:00","dateModified":"2022-12-13T18:54:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"La fusion nucl\u00e9aire est consid\u00e9r\u00e9e par ses d\u00e9fenseurs comme l\u2019\u00e9nergie de demain, notamment parce qu\u2019elle produit peu de d\u00e9chets et pratiquement pas de gaz \u00e0 effet de serre.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/466/0/5600/2800/1342/671/60/0/a688134_1670945768685-targetchamber.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-4">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les consommateurs cherchent par tous les moyens les rabais et les petits prix, en multipliant les circuits et les enseignes, en achetant de grosses quantités et en stockant. De nouveaux acteurs émergent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Pouvoir d'achat           En raison de l’inflation, les Français s’orientent massivement vers le hard-discount et les solderies      Les consommateurs cherchent par tous les moyens les rabais et les petits prix, en multipliant les circuits et les enseignes, en achetant de grosses quantités et en stockant. De nouveaux acteurs émergent.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 09h51, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Au PrimaPrix de Montreuil (Seine-Saint-Denis), le 10 novembre 2022.  ARNAUD JOURNOIS / PHOTOPQR/LE PARISIEN/MAXPPP               « Je vais vous montrer tout ce que j’ai pris à Lidl, et je vous mettrai les prix juste à côté, pour vous permettre de comparer. Avec l’inflation, on ne sait plus où faire des courses, on ne sait plus quoi prendre. » « J’ai pris ceux-là, alors ils sont en date courte. J’ai payé 1,50 euro au lieu de 2,15 euros. Ce sont des gros muffins, ils sont super bons. » Elles se font appeler « StellaLK Lifestyle », « Mamie Vitamine », « Celine », « Christie en toute simplicité »… Et, régulièrement, depuis leur cuisine ou leur salon, elles se filment, déballant les produits de leur cabas dans des vidéos intitulées « Retour de courses », qui font des milliers de vues sur YouTube.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Casino relance un réseau de magasins discount sur les cendres de Leader Price                 Ces influenceuses de supermarchés foisonnent sur la Toile, depuis que l’inflation a commencé à rogner le budget des ménages. Elles illustrent un moment-clé dans les habitudes de consommation des Français : leur orientation massive vers le rabais, pour maintenir leur niveau de vie. Et ce, à travers soit de nouveaux magasins, soit leurs enseignes à bas prix habituelles.          Il y a d’abord ces solderies de type Action, Noz, Normal, Stokomani, où « 26 % des foyers achètent des produits de grande consommation, surtout d’entretien, d’hygiène et de beauté, avec des marques souvent importées depuis les pays de l’Est, dont l’étiquette est en langue étrangère, constate Frédéric Valette, directeur du département distribution de l’institut Kantar. En 2021, on n’était qu’à 22 % ». Ces réseaux ont de plus en plus de nouveaux clients, qui viennent désormais, en moyenne, « tous les deux mois ».          « Davantage de diversité dans la typologie des clients »          Wouter De Backer, directeur général d’Action en France, constate « une hausse de la fréquentation » dans ses 716 magasins français – 2 070 en Europe –, mais, « surtout, davantage de diversité dans la typologie de clients ». « Les produits d’entretien, de ménage, les cosmétiques et le rangement sont les rayons où les ventes progressent », précise-t-il. Son application mobile, qui annonce les promotions, comptait plus de 90 000 téléchargements, trois jours après son lancement, en octobre. En 2021, Action a réalisé un chiffre d’affaires de 6,8 milliards d’euros en Europe, contre 5,6 milliards d’euros en 2020, avec 12 millions de clients chaque semaine (9 millions en 2020).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvelle flambée des prix en vue dans les grandes surfaces en 2023                 Mais cet engouement est à relativiser, souligne M. Valette : « Ces solderies ne représentent, pour le moment, que 0,5 % des ventes de produits de grande consommation, tandis qu’elles ont un poids considérable dans le textile, où elles absorbent 11,9 % des ventes. Et c’est en grande partie grâce aux sous-vêtements, chaussettes, ou pyjamas pour enfants. »        Il vous reste 60.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/13/en-raison-de-l-inflation-les-francais-s-orientent-massivement-vers-le-hard-discount-et-les-solderies_6154151_3234.html"},"headline":"En raison de l\u2019inflation, les Fran\u00e7ais s\u2019orientent massivement vers le hard-discount et les solderies","dateCreated":"2022-12-13T09:51:31+01:00","datePublished":"2022-12-13T09:51:31+01:00","dateModified":"2022-12-13T18:38:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Pouvoir d'achat","Inflation","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie"],"description":"Les consommateurs cherchent par tous les moyens les rabais et les petits prix, en multipliant les circuits et les enseignes, en achetant de grosses quantit\u00e9s et en stockant. De nouveaux acteurs \u00e9mergent.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/aa34dc1_1670861502342-maxnewsspecial703046-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-5">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Des quantités de neige de 2 à 5 cm en moyenne sont attendues y compris en plaine, pouvant atteindre jusqu’à 10 cm par endroits, même si des « incertitudes » persistent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Planète       Climat           Météo-France place trente-trois départements en vigilance orange neige et verglas, les Franciliens appelés à limiter leurs déplacements mardi      Des quantités de neige de 2 à 5 cm en moyenne sont attendues y compris en plaine, pouvant atteindre jusqu’à 10 cm par endroits, même si des « incertitudes » persistent.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La carte de vigilance de Météo-France pour le 14 décembre.                 De sept à trente-trois : Météo-France a étendu, mardi 13 décembre, son message d’alerte sur les risques liés à la neige et au verglas. Ce sont désormais trente-trois départements qui sont placés en vigilance orange pour la journée de mercredi dans une zone allant de la Bretagne à l’Alsace et incluant la région parisienne. Des quantités de neige de 2 à 5 centimètres en moyenne sont attendues y compris en plaine, pouvant atteindre jusqu’à 10 centimètres par endroits, même si des « incertitudes » persistent.            Etaient initialement concernés par l’alerte orange, qui incite à « être très vigilant » car « des phénomènes dangereux sont prévus » : l’Aube (10), le Calvados (14), les Côtes-d’Armor (22), l’Eure (27), l’Eure-et-Loir (28), l’Ille-et-Vilaine (35), la Manche (50), la Marne (51), la Haute-Marne (52), la Mayenne (53), la Meurthe-et-Moselle (54), la Meuse (55), le Morbihan (56), la Moselle (57), l’Orne (61), le Bas-Rhin (67), le Haut-Rhin (68), la Sarthe (72), Paris (75), la Seine-et-Marne (77), les Yvelines (78), les Vosges (88), le Territoire de Belfort (90), l’Essonne (91), les Hauts-de-Seine (92), la Seine-Saint-Denis (93), le Val-de-Marne (94), le Val-d’Oise (95). Auxquels sont venus s’ajouter, dans le point fait à 16 heures par Météo-France : l’Aisne (02), le Loiret (45), l’Oise (60), la Seine-Maritime (76) et l’Yonne (89).            Perturbations sur les routes et dans les aéroports parisiens            Cette alerte débute mardi à 18 heures et court jusqu’à mercredi soir. En région parisienne, les Franciliens sont appelés à la vigilance : la préfecture d’Ile-de-France a demandé mardi soir à tous les habitants de la région de limiter leurs déplacements mercredi et de privilégier le télétravail, en prévision d’un épisode de neige et de verglas. La route nationale 118, qui relie Les Ulis (Essonne) au sud-ouest de Paris sera entièrement interdite à la circulation dès 22 heures mardi, a ajouté le préfet de région dans un communiqué.                 Le trafic aérien sera « fortement perturbé » mercredi au départ et à l’arrivée des aéroports de Paris-Charles de Gaulle et d’Orly, près de Paris, a de son côté annoncé la direction générale de l’aviation civile (DGAC). « Des annulations et des retards significatifs sont à prévoir », précise dans un communiqué la DGAC, qui conseille aux voyageurs de reporter leur déplacement.            Par ailleurs, dix-huit autres départements sont placés en vigilance jaune (« soyez attentifs » en raison de phénomènes « occasionnellement et localement dangereux ») pour la neige et le verglas, onze pour les avalanches et sept le sont pour le grand froid.            Redoux en Rhône-Alpes avant une nouvelle perturbation                           Un passant dans les rues enneigées de Lyon, mardi 13 décembre 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Pour la journée de mardi, huit départements du Nord-Ouest et la Savoie ont été placés en vigilance orange pour la neige et le verglas. « Le redoux est amorcé en Rhône-Alpes, il se généralisera cet après-midi », a précisé Météo-France mardi en milieu de matinée.                Mais, mardi soir, « une nouvelle perturbation aborde la Bretagne, donnant des pluies verglaçantes en progressant vers l’intérieur des terres (…), rendant les conditions de circulation délicates dans la nuit de mardi à mercredi. Au fur et à mesure de son décalage vers le nord et vers l’est, cette perturbation donnera de la neige avec des quantités de l’ordre de 2 à 5 centimètres en moyenne et [de] 5 à 10 centimètres par endroits », est-il ajouté. Cet épisode « pourra être assez durable ».            Le risque de phénomènes glissants est « élevé sur l’ensemble des départements en orange, avec une incertitude sur la localisation exacte de la zone tampon entre pluies verglaçantes et neige ainsi que sur la quantité de neige », précise Météo-France.            Depuis plusieurs jours, la France traverse un épisode de froid marqué par de « très fortes gelées » et « caractérisé par une température moyenne proche d’1 degré sur le pays, soit environ 5 à 6 degrés sous les normales » saisonnières (6,06 degrés sur la période 1991-2020).                Mais, malgré le rallumage prévu de radiateurs électriques, le gestionnaire des lignes à haute tension, RTE, n’a pas lancé de signal d’alerte sur l’approvisionnement électrique (EcoWatt) pour les trois prochains jours.            #VigilanceOrange A partir de ce soir et jusqu'à demain, pluies verglaçantes et chutes de neige pourront perturber l… https://t.co/e1v7d2J6WK— meteofrance (@Météo-France)              Perturbations dans les transports en Auvergne-Rhône-Alpes            La neige et le verglas qui se sont abattus sur une partie du pays dans la nuit de lundi à mardi ont perturbé la circulation routière et ferroviaire en Auvergne-Rhône-Alpes et en Lozère. « En raison d’un phénomène de chaussées glissantes, et malgré la rotation sans interruption des engins de salage depuis hier après-midi » (lundi), la circulation a été interrompue pendant plusieurs heures sur l’autoroute A7 entre Bourg-lès-Valence et Tain-l’Hermitage (Drôme) en direction de Lyon, selon Vinci Autoroutes. En cause, deux poids lourds « en difficulté » qui ont bloqué la circulation dans le secteur de Valence.            De nombreux bouchons ont également été constatés sur l’A42 entre Bourg-en-Bresse et Lyon, l’A41 entre Genève et Grenoble, l’A480 en Isère, l’A410 en Haute-Savoie, l’A430 entre Albertville et Chambéry, l’A89 et la N7 dans le Rhône et la N87 en Isère, selon Bison Futé.                En Lozère, l’A75 a été coupée dans les deux sens en début de matinée en raison de deux accidents de poids lourds. L’un d’entre eux, renversé sur la voie sur un viaduc à l’ouest de Mende, a été percuté par un fourgon vers 3 h 30 cette nuit. Trois blessés étaient à déplorer à l’issue d’une longue intervention des secours.            En outre, tôt dans la matinée, trois personnes sont mortes dans des accidents en Saône-et-Loire, où des routes étaient rendues glissantes par les intempéries, selon le Centre d’ingénierie et de gestion du trafic (CIGT) local. Un automobiliste est mort après avoir percuté un poids lourd à la hauteur de Dommartin-lès-Cuiseaux (Saône-et-Loire) sur l’A39 reliant Dijon à Bourg-en-Bresse (Ain), ont précisé les pompiers. Et deux chauffeurs routiers ont été tués dans la collision frontale de leurs camions sur la RD 975, à la sortie de Romenay (Saône-et-Loire).                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/13/douze-departements-en-vigilance-orange-neige-et-verglas_6154137_3244.html"},"headline":"M\u00e9t\u00e9o-France place trente-trois\u00a0d\u00e9partements en vigilance orange neige et verglas, les Franciliens appel\u00e9s \u00e0 limiter leurs d\u00e9placements mardi","dateCreated":"2022-12-13T07:00:33+01:00","datePublished":"2022-12-13T07:00:33+01:00","dateModified":"2022-12-13T18:19:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Des quantit\u00e9s de neige de 2 \u00e0 5\u00a0cm en moyenne sont attendues y compris en plaine, pouvant atteindre jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0cm par endroits, m\u00eame si des \u00ab\u00a0incertitudes\u00a0\u00bb persistent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fa5be01_5994693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-6">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Farah Deruelle, doctorante en sociologie à l’université Toulouse-Jean-Jaurès, explique, dans un entretien au « Monde », les difficultés auxquelles les femmes doivent faire face dans ces lieux de réseautage et de promotion.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                              M Campus        Egalité femmes-hommes           « Dans les colloques, les chercheuses doivent sans cesse esquiver des avances sexuelles »      Farah Deruelle, doctorante en sociologie à l’université Toulouse-Jean-Jaurès, explique, dans un entretien au « Monde », les difficultés auxquelles les femmes doivent faire face dans ces lieux de réseautage et de promotion.          Propos recueillis par Alice Raybaud         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 09h46    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Ce sont des passages obligés, mais pendant lesquels les chercheuses se retrouvent régulièrement à esquiver les comportements déplacés. Les colloques scientifiques, dans lesquels se mêlent occasions professionnelles et rituels festifs, sont des « enclaves » propices aux agissements sexistes et sexuels, analyse Farah Deruelle, doctorante en sociologie à l’université Toulouse-Jean-Jaurès, dans l’article « La sexualité en colloque, une “parenthèse enchantée” ? » (Terrains et travaux, 2022). Alors qu’un rapport de la Défenseure des droits faisait état, en octobre, d’un « climat sexiste et sexualisé » dans le milieu universitaire, elle raconte comment ces violences, rendues visibles lors de ces événements scientifiques, entravent les carrières des chercheuses.          Dans les colloques de recherche, vous avez observé un brouillage des frontières entre privé et professionnel. Comment s’opère-t-il ?          C’est comme un attendu professionnel tacite qu’ils soient des terrains de drague, de séduction ou de tentative de rapprochement sexuel. Ils sont même qualifiés, dans le milieu universitaire, de « colonies de vacances » ou de « forum Meetic ». Cela est lié à leur ambiance d’alcôve hors du temps, éloignée du monde académique quotidien. On se retrouve entre pairs, dans un endroit à l’intérieur duquel se crée un entre-soi qui permettrait de « se lâcher ».          Dans ce contexte vu comme une « soupape », les comportements intrusifs ou les abus de pouvoir ont aisément lieu, facilités par des conventions festives. Après les sessions de communication, il y a des galas, des soirées où on boit beaucoup d’alcool. Avec notamment des invitations à danser difficiles à régir pour les femmes que j’ai interrogées : il faut gérer ceux qui sont insistants, ceux envers qui elles se sentent obligées de dire oui parce qu’ils sont présidents d’une communauté savante, ou encore d’autres qui ont les mains baladeuses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Ces lieux se transforment en des « terrains de chasse », où les chercheuses femmes sont plus objets que sujets…          On observe, en effet, une vraie différence genrée sur la perception du colloque. Si les hommes y voient l’opportunité d’allier occasions professionnelles et sexuelles, les femmes l’identifient comme un espace de danger pour leur intégrité. Les agissements sexuels émanent surtout des hommes. Ce sont eux qui vont tenter des rapprochements, ou même forcer des intimités, dans l’indifférence générale. Comme on choisit les mêmes hôtels que les collègues de travail, il y a souvent des invitations à regagner la chambre de l’autre. Une chercheuse me disait qu’on était même venu gratter à sa porte en pleine nuit, pour la faire céder.        Il vous reste 48.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/12/13/dans-les-colloques-les-chercheuses-doivent-sans-cesse-esquiver-des-avances-sexuelles_6154127_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans les colloques, les chercheuses doivent sans cesse esquiver des avances sexuelles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T06:30:04+01:00","datePublished":"2022-12-13T06:30:04+01:00","dateModified":"2022-12-13T09:46:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","F\u00e9minismes","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus"],"description":"Farah Deruelle, doctorante en sociologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Toulouse-Jean-Jaur\u00e8s, explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les difficult\u00e9s auxquelles les femmes doivent faire face dans ces lieux de r\u00e9seautage et de promotion.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8ef97f9_1670857891013-pns-4812873.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-7">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salué l’aide accordée à l’Ukraine pour passer l’hiver. « Notre pays ne sombrera pas dans le noir », a-t-il déclaré, félicitant le « signal puissant » envoyé par « le monde civilisé ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    Les points importants à connaître ce mardi 13 décembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Volodymyr Zelensky participe à distance à la conférence « Solidaires avec le peuple ukrainien » au centre de conférences du ministère des affaires étrangères français, à Paris, mardi 13 décembre 2022.   JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »           Une double conférence se tient, mardi, à Paris pour soutenir l’Ukraine. La première doit définir l’aide internationale d’urgence à apporter au pays au cœur de l’hiver ; la seconde mobilisera les entreprises françaises dans la reconstruction du pays.Un compromis a été trouvé lundi soir pour débloquer les fonds européens destinés à la Hongrie, qui a permis de lever les réserves de Budapest sur l’octroi d’une aide financière de 18 milliards d’euros à Kiev en 2023.Les dirigeants du G7, réunis en sommet virtuel lundi, ont décidé de mettre en place une « plate-forme » pour « coordonner l’aide financière » à l’Ukraine, a annoncé le chancelier allemand, Olaf Scholz.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté lundi les pays du G7 à fournir plus d’armes et de gaz à l’Ukraine, au moment où la population de son pays est frappée par l’arrivée de l’hiver, souvent privée de courant et sans chauffage.Jan Egeland, le secrétaire général du Conseil norvégien pour les réfugiés, s’attend à une nouvelle arrivée massive de réfugiés ukrainiens en Europe. Il estime que des centaines de milliers de personnes vont se déplacer en raison des attaques russes contre l’infrastructure électrique de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans la fabrique des drones ukrainiens         Factuel. A Paris, deux sommets pour soutenir l’Ukraine à court et long termes         Reportage. L’armée ukrainienne face à l’obstacle du Dniepr         Enquête. Le cavalier seul diplomatique d’Emmanuel Macron         Tribune. « Pour soutenir l’Ukraine, il faut aider les acteurs locaux »         Entretien. « L’oppression et le sang imprègnent l’histoire russe »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître ce mardi 13 décembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-13T16:01:25+00:00","coverageEndTime":"2022-12-14T04:01:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 Kiev \u00e0 l\u2019issue de la c...","description":"Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : près de 1 milliard d’euros de dons promis à Kiev à l’issue de la conférence à Paris","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-13T16:01:25+00:00"
,"endDate":"2022-12-14T04:01:25+00:00"
  Entre Moscou et Washington, la diplomatie au point mort. Sergue\u00ef Riabkov, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne s\u2019attendait pas \u00e0 avoir des contacts avec les Etats-Unis concernant de nouveaux \u00e9changes de prisonniers, rapporte l\u2019agence Interfax.          La Maison Blanche a d\u00e9clar\u00e9, hier, que de hauts responsables am\u00e9ricains pr\u00e9voyaient de s\u2019entretenir cette semaine avec leurs homologues russes pour discuter du cas de l\u2019Am\u00e9ricain d\u00e9tenu, Paul Whelan.          \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce qu\u2019ils ont en t\u00eate. Comme le pr\u00e9sident l\u2019a d\u00e9j\u00e0 dit, nous avons un d\u00e9partement qui s\u2019occupe de cette question. D\u2019apr\u00e8s mes informations, aucun contact n\u2019est pr\u00e9vu \u00e0 ce sujet par les lignes que je connais.\u00a0\u00bb Le vice-ministre a expliqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons occasionnellement des contacts avec les Am\u00e9ricains sur diff\u00e9rentes lignes \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, ils peuvent bien s\u00fbr soulever toutes les questions, mais les personnes qui sont d\u00e9sign\u00e9es pour cela sont impliqu\u00e9es dans l\u2019\u00e9change.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de n\u00e9gociation en cours pour la lib\u00e9ration de Paul Whelan, selon Moscou","dateModified":"2022-12-13T16:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T15:29:18+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a salu\u00e9, mardi, le r\u00f4le des entreprises fran\u00e7aises en Ukraine mais les a appel\u00e9es \u00e0 faire \u00ab\u00a0davantage\u00a0\u00bb pour la reconstruction du pays \u00ab\u00a0sans attendre la fin de la guerre\u00a0\u00bb.          Alors que la conf\u00e9rence internationale, organis\u00e9e dans la matin\u00e9e dans la capitale fran\u00e7aise avec de nombreux Etats et organisations, a permis de g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s d\u2019un milliard d\u2019euros de contributions d\u2019urgence pour aider Kiev \u00e0 passer l\u2019hiver, Emmanuel Macron s\u2019est tourn\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-midi vers les entreprises fran\u00e7aises. \u00ab\u00a0La mobilisation des entreprises\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0\u00e0 mes yeux cruciale\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, assurant que 700 d\u2019entre elles avaient r\u00e9pondu positivement \u00e0 l\u2019appel de cette conf\u00e9rence franco-ukrainienne.          Il a annonc\u00e9 des contrats sign\u00e9s pour un total de 100\u00a0millions d\u2019euros, comprenant notamment la fourniture de rails, de ponts ou encore de semences, ainsi qu\u2019un accord bilat\u00e9ral en mati\u00e8re de villes durables dans la perspective de la reconstruction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 faire davantage pour la reconstruction de l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-12-13T15:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T14:27:03+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue de la conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 Kiev, le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a salu\u00e9 l\u2019aide de pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour passer l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Notre pays ne sombrera pas dans le noir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, f\u00e9licitant le \u00ab\u00a0signal puissant\u00a0\u00bb envoy\u00e9 par \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants \u00e0 tous les pays qui restent nos alli\u00e9s en ce temps sombres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, promettant une nouvelle fois que l\u2019Ukraine recouvrerait sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien salue le soutien international","dateModified":"2022-12-13T14:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T13:07:01+00:00","articleBody":"     La conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Paris a permis d\u2019engranger pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons pour aider la population \u00e0 passer l\u2019hiver dans un pays aux infrastructures ravag\u00e9es par les frappes russes, a annonc\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          Sur ce milliard d\u2019euros, 415\u00a0millions seront allou\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie, 25\u00a0millions pour l\u2019eau, 38\u00a0millions pour l\u2019alimentation, 17\u00a0millions pour la sant\u00e9, 22\u00a0pour les transports, le reste, n\u2019\u00e9tant pas encore ventil\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Colonna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-13T14:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T12:27:48+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mardi prendre des sanctions contre douze commandants d\u2019unit\u00e9s militaires de l\u2019arm\u00e9e russe impliqu\u00e9s dans les frappes ayant vis\u00e9 des infrastructures civiles en Ukraine et des responsables d\u2019entreprises iraniennes impliqu\u00e9s dans la fabrication de drones, en repr\u00e9sailles \u00ab\u00a0aux bombardements d\u2019infrastructures civiles\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Les attaques calcul\u00e9es des forces russes sur des villes et des civils innocents en Ukraine ne resteront pas sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, James Cleverly, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 d\u00e9taillant ces nouvelles sanctions.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime iranien est de plus en plus isol\u00e9 face aux appels assourdissants au changement de son propre peuple et pour avoir conclu des accords sordides avec Poutine dans une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de survie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Estimant que les \u00ab\u00a0drones de fabrication iranienne ont jou\u00e9 un r\u00f4le central\u00a0\u00bb dans les attaques contre les civils, Londres a aussi sanctionn\u00e9 trois responsables d\u2019entreprises iraniennes fabricant ces drones, ainsi qu\u2019un responsable militaire \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 ces activit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne des responsables de l\u2019arm\u00e9e russe et d\u2019entreprises iraniennes","dateModified":"2022-12-13T12:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T11:26:44+00:00","articleBody":"           Conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaire avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb au centre de conf\u00e9rences du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Paris, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron et Olena Zelenska, \u00e0 Paris, le 13 d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien, intervient lors de la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaire avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/6252882_1670930637940-conference-solidarite-ukraine-02.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaires avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-13T12:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T11:09:02+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne va financer l\u2019achat de 30\u00a0millions d\u2019ampoules LED au profit de l\u2019Ukraine, afin d\u2019aider le pays en guerre \u00e0 diminuer sa consommation d\u2019\u00e9nergie, a annonc\u00e9 mardi sa pr\u00e9sidente, Ursula von der Leyen. Les ampoules LED \u00ab\u00a0sont 88\u00a0% plus efficaces que les ampoules d\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration (\u2026). Elles pourraient permettre d\u2019\u00e9conomiser jusqu\u2019\u00e0 1 gigawatt d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce qui revient \u00e0 la production annuelle d\u2019une centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9 lors de la conf\u00e9rence d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine qui se tient \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0La Commission europ\u00e9enne, par cons\u00e9quent, va mobiliser 30\u00a0millions d\u2019euros, ce qui va permettre d\u2019acheter environ 30\u00a0millions d\u2019ampoules LED. D\u2019autres pourront nous rejoindre dans notre entreprise. Cela nous permettra d\u2019apporter la lumi\u00e8re dans les heures sombres de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dont les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques sont cibl\u00e9es par les Russes, a conclu Mme\u00a0von der Leyen.          La France soutiendra cette initiative \u00e0 hauteur de 5\u00a0millions d\u2019euros, a fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais. Ces 5\u00a0millions font partie des 76,5\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires qu\u2019Emmanuel Macron avait auparavant annonc\u00e9s pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 passer l\u2019hiver d\u00e9but 2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9bloque 30\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat d\u2019ampoules LED pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-13T11:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:41:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va envoyer des missions pour\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb\u00a0cinq centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine, y compris celle de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 mardi le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. \u00ab\u00a0Ces missions sont destin\u00e9es \u00e0 s\u00e9curiser ces centrales et \u00e0 y enregistrer tous les impacts provenant de l\u2019ext\u00e9rieur, en particulier les frappes par l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le responsable ukrainien sur Telegram apr\u00e8s une rencontre \u00e0 Paris avec le patron de l\u2019AIEA, Rafael Grossi.                    Il n\u2019a pr\u00e9cis\u00e9 ni le calendrier ni la taille de ces missions, alors que l\u2019AIEA dispose d\u00e9j\u00e0 d\u2019experts \u00e0 Zaporijia, le site le plus sensible du fait de sa proximit\u00e9 avec le front. Selon M.\u00a0Chmyhal, les experts de l\u2019AIEA seront donc d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Zaporijia, Rivne, Khmelnytsky, Pivdennoukra\u00efnsk et Tchernobyl, la c\u00e9l\u00e8bre centrale accident\u00e9e en 1986, que les Russes ont bri\u00e8vement occup\u00e9 au d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela va grandement accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 technique et technologique\u00a0\u00bb\u00a0de ces sites, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          M. Chmyhal a en outre affirm\u00e9 que la priorit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e9tait la\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb\u00a0de la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA va d\u00e9ployer des missions pour \u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb les centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-12-13T10:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:35:46+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a estim\u00e9 mardi que son pays aux infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ravag\u00e9es par les frappes russes avait besoin d\u2019\u00ab\u00a0au moins 800\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb d\u2019aide d\u2019urgence pour faire face aux besoins de la population pendant l\u2019hiver, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une conf\u00e9rence internationale de solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine organis\u00e9e \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin de plusieurs cat\u00e9gories d\u2019\u00e9quipements, des transformateurs, des \u00e9quipements pour la restauration des r\u00e9seaux \u00e0 haute tension, des turbines \u00e0 gaz (\u2026). Notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique a besoin, au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de la saison de chauffage, d\u2019une aide d\u2019urgence de la part du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019importation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des pays de l\u2019UE en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky en visioconf\u00e9rence, et que \u00ab\u00a0cela co\u00fbtera \u00e0 peu pr\u00e8s 800\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sommet de Paris\u00a0: l\u2019Ukraine a besoin d\u2019au moins 800\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide d\u2019urgence dans le se...","dateModified":"2022-12-13T09:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:33:14+00:00","articleBody":"     Ils sont les yeux de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le brouillard hivernal. Parfois aussi les dards. De discr\u00e8tes armes silencieuses et mortelles, fourbies dans une poign\u00e9e d\u2019ateliers secrets \u00e0 travers le pays en guerre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans la fabrique des drones ukrainiens          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la fabrique des drones ukrainiens","dateModified":"2022-12-13T09:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:29:09+00:00","articleBody":"     Les occupants russes ont accus\u00e9 mardi des forces fid\u00e8les \u00e0 Kiev d\u2019avoir sabot\u00e9 un pont \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Melitopol, principale ville occup\u00e9e de la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia. Les actes de sabotage et les assassinats cibl\u00e9s visant les autorit\u00e9s d\u2019occupation se sont multipli\u00e9s ces derniers mois dans le sud occup\u00e9 de l\u2019Ukraine, que Kiev a jur\u00e9 de reprendre.          \u00ab\u00a0Le pont de Konstantinovka, dans la banlieue est de Melitopol, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par des terroristes\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram un responsable de l\u2019occupation russe, Vladimir Rogov, faisant \u00e9tat d\u2019une attentat\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019explosif\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, mais les images qu\u2019il a diffus\u00e9es montrent un tron\u00e7on affaiss\u00e9 du pont. Selon lui, ce viaduc sert aux approvisionnements des zones occup\u00e9es des r\u00e9gions de Kherson et Zaparojia, territoires qui forment un couloir terrestre reliant la Russie et la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pont sabot\u00e9 dans le sud de l\u2019Ukraine en zone occup\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-12-13T09:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#785001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T09:09:22+00:00","articleBody":"     Une inspection surprise des forces arm\u00e9es bi\u00e9lorusses visant \u00e0 \u00e9valuer leur capacit\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique, alli\u00e9e de la Russie, a commenc\u00e9 mardi sur ordre du pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse. Les militaires impliqu\u00e9s dans l\u2019inspection \u00ab\u00a0devront se rendre dans les plus brefs d\u00e9lais dans des zones d\u00e9sign\u00e9es, y installer du mat\u00e9riel du g\u00e9nie et organiser leur s\u00e9curit\u00e9 et leur d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, sans toutefois pr\u00e9ciser le nombre de soldats ni celui des v\u00e9hicules concern\u00e9s.          Ils devront \u00e9galement s\u2019entra\u00eener \u00e0 mettre en place des ponts temporaires pour traverser le fleuve de Ni\u00e9men, qui arrose \u00e0 la fois le territoire de la Bi\u00e9lorussie, de la Russie et de la Lituanie, et la rivi\u00e8re de B\u00e9r\u00e9zina, selon la m\u00eame source.          Alli\u00e9e de la Russie, la Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux troupes russes dans leur offensive contre l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas pris part jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux combats sur le territoire ukrainien. Mi-octobre, la Bi\u00e9lorussie et la Russie avaient annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une force militaire commune, \u00e0 but toutefois uniquement \u00ab\u00a0d\u00e9fensif\u00a0\u00bb selon Minsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bi\u00e9lorussie, inspection surprise des forces arm\u00e9es sur ordre du pr\u00e9sident Loukachenko","dateModified":"2022-12-13T09:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T08:57:15+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a soulign\u00e9 mardi la volont\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale d\u2019aider les Ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9sister pendant cet hiver\u00a0\u00bb face \u00e0 une Russie qui agit \u00ab\u00a0l\u00e2chement\u00a0\u00bb et dont l\u2019objectif est de les \u00ab\u00a0plonger dans le noir et le froid\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie, dont les faiblesses au plan militaire ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour, a opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie cynique visant \u00e0 d\u00e9truire les infrastructures civiles en vue de mettre l\u2019Ukraine \u00e0 genoux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en ouverture de la conf\u00e9rence d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine qui se tient \u00e0 Paris.          Apr\u00e8s les conf\u00e9rences de Lugano, Varsovie et Berlin ces derniers mois, cette rencontre, qui r\u00e9unit 70 d\u00e9l\u00e9gations de pays et organisations internationales, dont plusieurs chefs de gouvernement, se veut\u00a0\u00ab\u00a0pratico-pratique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Macron.          Il a accus\u00e9 Moscou d\u2019agir \u00ab\u00a0l\u00e2chement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0semer la terreur chez les civils, tenter de briser l\u2019arri\u00e8re, faute de pouvoir tenir le front\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces frappes dont la Russie avoue ouvertement qu\u2019elles ne visent qu\u2019\u00e0 saper la r\u00e9sistance du peuple ukrainien constituent des crimes de guerre\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne resteront pas impunis\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais. Souvent critiqu\u00e9 pour son insistance en faveur de n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev, Emmanuel Macron a dit clairement qu\u2019il revenait \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0de d\u00e9cider des conditions d\u2019une paix juste et durable\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le plan de paix en dix points\u00a0\u00bb de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0une excellente base sur laquelle nous allons b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb.          Mais \u00ab\u00a0dans l\u2019imm\u00e9diat l\u2019urgence consiste \u00e0 soutenir la capacit\u00e9 du peuple ukrainien \u00e0 r\u00e9sister\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9, esp\u00e9rant des contributions internationales \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0\u00bb. Il a annonc\u00e9 une aide suppl\u00e9mentaire fran\u00e7aise, en 2023, de 76,5\u00a0millions d\u2019euros pour passer l\u2019hiver, \u00ab\u00a0dans le domaine de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb notamment pour l\u2019acquisition de LED.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron veut aider les Ukrainiens \u00ab\u00a0\u00e0 r\u00e9sister pendant cet hiver\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-13T10:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T06:10:43+00:00","articleBody":"     La double conf\u00e9rence organis\u00e9e mardi doit d\u00e9finir l\u2019aide internationale d\u2019urgence \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019Ukraine au c\u0153ur de l\u2019hiver, et l\u2019engagement des entreprises fran\u00e7aises dans la reconstruction du pays. Le premier ministre ukrainien sera pr\u00e9sent et Volodymyr Zelensky interviendra en visioconf\u00e9rence.             Lire aussi :   Pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros de dons promis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue du premier sommet de soutien international \u00e0 Paris                    (de gauche \u00e0 droite) La ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemande Annalena Baerbock, la premi\u00e8re dame ukrainienne Olena Zelenska, le premier ministre ukrainien Denys Chmyhal, Emmanuel Macron et la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise Catherine Colonna, lors de la conf\u00e9rene \u00ab\u00a0solidaires du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, le 13 d\u00e9cembre 2022 \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/9728d61_1670921550943-n1a4638.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, deux sommets pour soutenir l\u2019Ukraine \u00e0 court et long termes","dateModified":"2022-12-13T08:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T05:16:19+00:00","articleBody":"      Une double conf\u00e9rence se tient, mardi, \u00e0 Paris pour soutenir l\u2019Ukraine. La premi\u00e8re\u00a0doit d\u00e9finir l\u2019aide internationale d\u2019urgence \u00e0 apporter au pays au c\u0153ur de l\u2019hiver\u00a0; la seconde mobilisera les entreprises fran\u00e7aises dans la reconstruction du pays.          Un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 lundi soir pour d\u00e9bloquer les fonds europ\u00e9ens destin\u00e9s \u00e0 la Hongrie, ce qui a permis de lever les r\u00e9serves de Budapest sur l\u2019octroi d\u2019une aide financi\u00e8re de 18\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 Kiev en\u00a02023.          Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet virtuel lundi, ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une \u00ab\u00a0plate-forme\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0coordonner l\u2019aide financi\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 lundi les pays du G7 \u00e0 fournir plus d\u2019armes et de gaz \u00e0 l\u2019Ukraine, au moment o\u00f9 la population de son pays est frapp\u00e9e par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, souvent priv\u00e9e de courant et sans chauffage.          Jan Egeland, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du\u00a0Conseil norv\u00e9gien pour les r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019attend \u00e0 une nouvelle arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Europe.\u00a0Il estime\u00a0que des centaines de milliers de personnes vont se d\u00e9placer en raison des attaques russes contre l\u2019infrastructure \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre ce mardi 13\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-13T06:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html#784973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/13/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-appelle-l-ue-a-exporter-de-l-electricite-vers-son-pays_6154126_3210.html","datePublished":"2022-12-13T05:15:20+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-13T05:15:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf96a9f_1670930737179-conference-solidarite-ukraine-23.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/13/19-8">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le député LFI a été condamné, mardi, dans le cadre d’une comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité, « pour violences sans incapacité commises par conjoint » entre octobre et décembre 2021, ainsi que pour « envoi régulier et malveillant de messages » entre août et septembre 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Société       La France insoumise           Pour Adrien Quatennens, une audience à huis clos et quatre mois de prison avec sursis      Le député LFI a été condamné, mardi, dans le cadre d’une comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité, « pour violences sans incapacité commises par conjoint » entre octobre et décembre 2021, ainsi que pour « envoi régulier et malveillant de messages » entre août et septembre 2022.          Par Alexandre Lenoir         Publié aujourd’hui à 17h24    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Jade Dousselin, avocate du député de LFI Adrien Quatennens, s’adresse aux médias à l’issue d’une audience en huis-clos à la cour de justice de Lille, le 13 décembre 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP               Jugé à Lille, mardi 13 décembre, pour des violences envers son épouse, le député (La France insoumise, LFI) a été condamné à quatre mois de prison avec sursis. Trois minutes pour décider du huis clos, cinq minutes pour rendre la décision, puis trois minutes de déclaration de l’avocate d’Adrien Quatennens, Me Jade Dousselin. Les nombreux journalistes présents ce mardi matin au tribunal judiciaire de Lille en ont été pour leur frais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Adrien Quatennens : son épouse l’accuse de violences anciennes et répétées, LFI plonge dans la crise                 Après une audience d’une demi-heure, sans public donc, dans la semi-pénombre de la salle F du palais de justice – d’ordinaire dévolue aux comparutions immédiates –, Céline et Adrien Quatennens ont écouté debout, sans broncher, la décision du juge : quatre mois de prison avec sursis et 2 000 euros de dommages et intérêts au titre du préjudice moral. En début de matinée, la proposition de peine de la procureure, effectuée dans le cadre d’une comparution sur reconnaissance préalable de culpabilité – parfois qualifiée de plaider coupable à la française – avait été acceptée par Adrien Quatennens. Le député lillois est condamné « pour violences sans incapacité commises par conjoint » entre octobre et décembre 2021, ainsi que pour « envoi régulier et malveillant de messages » entre août et septembre 2022.          Après l’énoncé du jugement, Céline et Adrien Quatennens sont repartis chacun de leur côté. Sans un regard l’un pour l’autre. Commence désormais pour eux le long parcours des modalités de leur séparation. Un nouveau marathon judiciaire, pas forcément moins éprouvant, mais assurément plus discret.          « Un avertissement solennel »          Une bonne cinquantaine de journalistes étaient présents, ce mardi, au palais de justice. Une demi-heure avant l’énoncé de la décision du juge, l’avocate d’Adrien Quatennens avait demandé un huis clos, afin d’« assurer la sérénité des débats » et « éviter que la presse soit de la partie dans une affaire qui a déjà fait grand bruit ».          Après le jugement, à la sortie de la salle d’audience, Me Jade Dousselin a indiqué que « la procureure a mené une enquête très poussée à même de rétablir certaines vérités : Adrien Quatennens n’est pas coupable de violences répétées. Il n’est pas non plus coupable de harcèlement. La peine est un avertissement solennel de la part de la procureure. Elle n’empêche pas Adrien Quatennens de revenir à l’Assemblée nationale. » Quelques heures plus tard, le groupe parlementaire LFI-Nouvelle Union populaire écologique et sociale a annoncé dans un communiqué « une radiation temporaire du groupe parlementaire pour une durée de quatre mois » à son encontre.        Il vous reste 18.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/13/pour-adrien-quatennens-une-audience-a-huis-clos-et-quatre-mois-de-prison-avec-sursis_6154239_3224.html"},"headline":"Pour Adrien Quatennens, une audience \u00e0 huis clos et quatre mois de prison avec sursis","dateCreated":"2022-12-13T17:24:36+01:00","datePublished":"2022-12-13T17:24:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","La France insoumise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","La France insoumise","Politique"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 LFI a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, mardi, dans le cadre d\u2019une comparution sur reconnaissance pr\u00e9alable de culpabilit\u00e9, \u00ab\u00a0pour violences sans incapacit\u00e9 commises par conjoint\u00a0\u00bb entre octobre et d\u00e9cembre 2021, ainsi que pour \u00ab\u00a0envoi r\u00e9gulier et malveillant de messages\u00a0\u00bb entre ao\u00fbt et septembre 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lenoir"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/491/0/5887/2943/1342/671/60/0/751eeda_1670946354591-465371.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-9">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le Parquet national financier avait accusé les barons du rugby français d’avoir scellé un « pacte corruptif » en signant un contrat d’image pour 180 000 euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Sport       Justice           Corruption dans le rugby : Bernard Laporte et Mohed Altrad condamnés à de la prison avec sursis      Le Parquet national financier avait accusé les barons du rugby français d’avoir scellé un « pacte corruptif » en signant un contrat d’image pour 180 000 euros.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Bernard Laporte (à gauche) et Mohed Altrad (à droite), le 6 février 2022 au Stade de France, à Saint-Denis, lors d’un match du Tournoi des six nations.  FRANCK FIFE / AFP                 A moins d’un an de la Coupe du monde en France, la décision était guettée avec fébrilité par l’Ovalie tricolore. Le président de la Fédération française de rugby (FFR), Bernard Laporte, et Mohed Altrad, propriétaire du club de Montpellier et sponsor maillot des Bleus, ont été condamnés par le tribunal correctionnel de Paris, mardi 13 décembre, pour corruption.            Dans le détail, M. Laporte a été reconnu coupable de prise illégale d’intérêts pour la signature, au nom de la FFR, du contrat avec Altrad Investment Authority (AIA), la holding du groupe Altrad. Il a également été déclaré coupable du délit de trafic d’influence, de corruption passive pour quatre interventions et délit de recel d’abus de biens sociaux. Pour ces faits, il a été condamné à deux ans de prison avec sursis et à 75 000 euros d’amende.                 Conformément aux réquisitions du parquet, M. Laporte est également condamné à deux ans d’interdiction d’exercer une fonction en lien avec le rugby.            Justifiant la condamnation par la « gravité des faits », la présidente du tribunal a relevé la « méconnaissance » par Bernard Laporte des « principes de déontologie » qu’il était pourtant chargé d’appliquer. « Chacune de ses interventions [a été] guidée par un parti pris envers Mohed Altrad », a-t-elle précisé lors de la lecture de la décision.            M. Altrad a été reconnu coupable de faits de corruption active, de trafic d’influence et d’abus de biens sociaux. Il a été condamné à dix-huit mois de prison avec sursis et à 50 000 euros d’amende. Il a également interdiction de gérer une entreprise pendant deux ans. Récompensé par le prix de l’entrepreneur mondial de l’année en 2015, trente et unième fortune de France en 2021 selon Challenges, avec un patrimoine estimé à près de 4 milliards d’euros, l’homme d’affaires d’origine syrienne, à la tête d’un groupe qui emploie cinquante-deux mille personnes dans le monde, avait repris en 2011 le club héraultais, alors au bord de la faillite.                Ce dernier, champion de France en titre, a précisé mardi après-midi qu’il n’était « ni visé ni impacté par cette décision » et ajouté que « Mohed Altrad continuera[it] d’investir son temps et son énergie dans ses missions de direction pour son club, ses salariés et ses partenaires ».            Bernard Laporte fait appel            Ces décisions ne sont pas exécutoires, c’est-à-dire qu’elles pourront être suspendues en cas d’appel. M. Altrad va étudier le jugement avant de se prononcer, selon Antoine Vey, son conseil. « Nous nous réservons le droit d’interjeter appel dans les prochains jours », a-t-il précisé. Quant à Bernard Laporte, il a annoncé sa volonté de faire appel. « Les infractions de corruption et de trafic d’influence n’existent ni en droit ni en fait », a affirmé son avocat, Jean-Pierre Versini-Campinchi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bernard Laporte dans « Le Monde », l’ovalie et au-delà                   L’instance dirigeante du rugby mondial, « World Rugby, prend note de la décision de la justice française de condamner le président de la Fédération française de rugby [FFR] et vice-président de World Rugby, Bernard Laporte ». Le comité éxécutif de l’instance dublinoise se réunira dans la soirée « pour déterminer les prochaines étapes conformément au code d’intégrité de la fédération internationale », a-t-il été annoncé.                Florian Grill, chef de file de l’opposition à la FFR, a réclamé la tenue de nouvelles élections, appelant à ce que le comité directeur de la Fédération démissionne après la condamnation de M. Laporte.            « C’est inédit dans le rugby, c’est un tremblement de terre : on n’a jamais vu un président de fédération condamné à deux ans de prison, même si c’est avec sursis. C’est un choc (…), on pense que les quarante membres du comité directeur doivent en tirer les conclusions et démissionner », a expliqué M. Grill à l’Agence France-Presse. « La justice a parlé mais il faut maintenant que les clubs parlent », a ajouté l’opposant.            « Pacte de corruption »            Trois autres prévenus ont également été jugés dans ce dossier à tiroirs, ouvert en 2017. Claude Atcher, récemment démis de la tête du comité d’organisation du Mondial 2023 pour des pratiques managériales jugées « alarmantes », a été relaxé des poursuites les plus graves de recel d’abus de confiance. Il a cependant été condamné à 5 000 euros d’amende pour des faits de travail dissimulé. Benoît Rover, associé de Claude Atcher dans la société Score XV, devra s’acquitter de la même somme. Le vice-président de la FFR, Serge Simon, qui était soupçonné de prise illégale d’intérêts, a, lui, été relaxé.                Poursuivi pour six infractions, Bernard Laporte joue, au-delà de sa situation judiciaire, son image et celle de la FFR, qu’il préside depuis la fin de 2016 et qui est aujourd’hui entièrement tournée vers le prochain Mondial (8 septembre-28 octobre 2023). A la barre, l’ancien sélectionneur du XV français avait dû s’expliquer sur une série d’arbitrages rendus en 2017 et 2018 en faveur de son ami Mohed Altrad, avec qui il avait signé un contrat d’image confidentiel rémunéré 180 000 euros, sans contrepartie clairement identifiée.            Lié par ce que l’accusation considère comme un « pacte de corruption », M. Laporte aurait favorisé l’homme d’affaires, notamment en octroyant au groupe Altrad le tout premier sponsoring maillot de l’histoire des Bleus, au terme d’un processus sinueux qui avait froissé les partenaires historiques du XV tricolore. « La procédure de mise en concurrence a été conduite afin que seule la société AIA formule une proposition », a estimé la présidente du tribunal.            Le patron du rugby français serait également intervenu en 2017, à plusieurs reprises, en soutien des intérêts du club de Montpellier, en particulier pour alléger des sanctions disciplinaires qui le visaient. Sous son impulsion, la FFR a également annulé la décision de la Ligue nationale de rugby d’annuler le report de deux matchs du Top 14 auquel M. Altrad était notoirement opposé. Poursuivi pour ces faits, M. Simon a été relaxé par le tribunal.                Face au tribunal, M. Laporte avait « rejeté en bloc » les accusations, mais parfois peiné à justifier son contrat personnel avec M. Altrad, dont la mise au jour par la presse à l’été 2017 avait conduit le Parquet national financier (PNF) à ouvrir une enquête. « Dans ma tête, il n’y a pas de conflits d’intérêts », avait soutenu l’ex-secrétaire d’Etat aux sports de Nicolas Sarkozy. La défense avait dénoncé un dossier instruit, selon elle, à charge par le PNF et reposant sur le « fantasme » d’un pacte corruptif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès Laporte-Altrad, la défense remet en cause « le fantasme du pacte corruptif »                   Nouvelle enquête du PNF            Claude Atcher est l’autre figure centrale de ce dossier à tiroir. A la tête de sa société Score XV, il avait été recruté au début de 2017 par M. Laporte pour ficeler la candidature de la France au Mondial 2023, alors au point mort. Cet ancien rugbyman avait contribué à la victoire du dossier français mais aurait aussi, selon le PNF, indûment perçu des sommes de la fédération avec l’assentiment direct de M. Laporte, se rendant coupable d’un recel d’abus de confiance. A l’issue de l’enquête, le préjudice pour la FFR avait été évalué à environ 80 000 euros, un montant qui avait fluctué au gré de l’audience au grand dam de la défense de M. Atcher, qui avait dénoncé un « acharnement judiciaire et médiatique ».            Au début de novembre, le comité d’organisation du Mondial 2023 avait par ailleurs été perquisitionné dans le cadre d’une nouvelle enquête du PNF pour favoritisme, trafic d’influence et corruption, liée à de possibles irrégularités sur la billetterie du prochain Mondial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Laporte-Altrad : dans les comptes de Claude Atcher, figure du rugby français                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/13/corruption-dans-le-rugby-bernard-laporte-et-mohed-altrad-condamnes-a-de-la-prison-avec-sursis_6154209_3242.html"},"headline":"Corruption dans le rugby\u00a0: Bernard Laporte et Mohed Altrad condamn\u00e9s \u00e0 de la prison avec sursis","dateCreated":"2022-12-13T14:30:15+01:00","datePublished":"2022-12-13T14:30:15+01:00","dateModified":"2022-12-13T17:21:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Rugby","Sport"],"description":"Le Parquet national financier avait accus\u00e9 les barons du rugby fran\u00e7ais d\u2019avoir scell\u00e9 un \u00ab\u00a0pacte corruptif\u00a0\u00bb en signant un contrat d\u2019image pour 180\u00a0000\u00a0euros.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/149/0/1500/750/1342/671/60/0/bef9d0b_5988240-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-10">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ A l’issue d’un débat houleux, le Parlement s’est largement opposé à l’ouverture d’une procédure de destitution de Cyril Ramaphosa.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Afrique du Sud           Embourbé dans un scandale depuis des mois, le président sud-africain échappe à la destitution      A l’issue d’un débat houleux, le Parlement s’est largement opposé à l’ouverture d’une procédure de destitution de Cyril Ramaphosa.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h01    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation anti-Ramaphosa au Cap, en Afrique du Sud, le 13 décembre 2022.  ESA ALEXANDER / REUTERS                 Le président sud-africain Cyril Ramaphosa, embourbé dans un scandale depuis des mois, a échappé mardi 13 novembre à l’ouverture d’une procédure de destitution, le Parlement s’y étant largement opposé à l’issue d’un débat houleux.            L’assemblée a voté contre à 214 voix, pour à 148 voix et 2 abstentions. Chacun des députés présents a énoncé clairement son choix, s’exprimant dans les onze langues officielles du pays.                 Lors du débat, soutenu, la présidente a appelé au calme, usant parfois du zoulou « Thula ! Thula ! » (« Taisez-vous ! »). Si plus de 50 % d’entre eux avaient jugé suffisamment grave l’affaire de cambriolage qui gêne le président, une procédure aurait été lancée pour examiner l’affaire en détail.            M. Ramaphosa, 70 ans, qui a fait fortune dans les affaires avant d’accéder à la fonction suprême, est accusé d’avoir caché à la police et au fisc un cambriolage dans sa propriété de Phala Phala, où il élève des bovins rares.            « Pisser sur la Constitution »            En février 2020, des intrus étaient repartis avec 580 000 dollars dénichés sous les coussins d’un canapé. Le fruit de la vente de vingt buffles, selon le président. De l’argent sale, selon la plainte déposée en juin par un opposant politique. M. Ramaphosa, qui a passé mardi la journée entre Pretoria et Johannesburg, n’est pas inculpé, l’enquête de police se poursuivant.                Un rapport parlementaire, rédigé par trois juristes, avait conclu fin novembre que M. Ramaphosa « a pu commettre » des actes contraires à la loi. C’est sur cette base que le Parlement devait se prononcer.                             Lire aussi :  Afrique du Sud : menacé de destitution, Cyril Ramaphosa contre-attaque                   « Nous ne votons pas pour déclarer le président innocent ou coupable », avait tenté lors du débat le chef du principal parti d’opposition (DA), John Steenhuisen, mais pour que le Parlement puisse aller au fond de l’affaire. « C’est un moment décisif : le Parlement affirmera aujourd’hui que personne n’est au-dessus de la loi ou que quelques-uns le sont », a déclaré Vuyolwethu Zungula, du petit parti d’opposition ATM à l’origine d’une motion de censure.            Julius Malema, leader de l’EFF (gauche radicale) s’est dit « déçu » par le président, l’accusant même, dans son style cru, de « pisser sur la Constitution ». « Le rapport place la barre trop bas pour destituer un président en exercice », a contesté le ministre de la justice, Ronald Lamola. « Il n’y a pas assez d’éléments » pour le justifier, a martelé le fervent soutien du chef de l’Etat, alors que l’ANC avait donné consigne claire à ses élus de rejeter une telle procédure.            De profondes divisions au sein de l’ANC            Ce vote déterminant pour l’avenir immédiat du président, qui reste très populaire en dépit de soupçons d’évasion fiscale ou de blanchiment, intervient trois jours avant une réunion cruciale du Congrès national africain (ANC). Le parti, au pouvoir depuis la fin de l’apartheid, doit élire en fin de semaine son prochain leader et potentiel futur chef de l’Etat, en cas de victoire aux élections générales de 2024. Cyril Ramaphosa est candidat à la présidence du parti, qui choisit les chefs d’Etat depuis trente ans, face à son ancien ministre de la santé.                Les caciques de l’ANC, en l’absence de successeur crédible, lui avaient apporté un soutien officiel pour le sauver, appelant, en dépit de tiraillements, les 230 députés du parti à voter comme un seul homme pour rejeter la procédure de destitution. Seule une poignée d’entre eux a manqué à l’appel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un obscur cambriolage pourrait contraindre le président sud-africain à la démission                   Mais l’ANC pourrait faire, sur le long terme, les frais du scandale. En proie à de profondes divisions et entaché par des affaires de corruption à répétition – notamment sous l’ère du président Jacob Zuma (2009-2018). L’ANC faiblit dans les urnes depuis dix ans.            En 2021, pour la première fois de son histoire, il a réuni moins de 50 % des suffrages lors d’élections locales. En 2024, l’ANC « pourrait perdre le pouvoir », estime l’analyste Daniel Silke. Emmenant l’Afrique du Sud, dirigée par l’ANC depuis l’avènement de la démocratie, en terre inconnue.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/13/embourbe-dans-un-scandale-depuis-des-mois-le-president-sud-africain-echappe-a-la-destitution_6154257_3212.html"},"headline":"Embourb\u00e9 dans un scandale depuis des mois, le pr\u00e9sident sud-africain \u00e9chappe \u00e0 la destitution","dateCreated":"2022-12-13T18:01:49+01:00","datePublished":"2022-12-13T18:01:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Afrique du Sud"],"description":"A l\u2019issue d\u2019un d\u00e9bat houleux, le Parlement s\u2019est largement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une proc\u00e9dure de destitution de Cyril Ramaphosa.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/8d79003_1670948857269-2022-12-13t121837z-1737762141-rc205y9i3bay-rtrmadp-3-safrica-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-11">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Une association de parents demande l’abrogation de la réforme ayant créé en 2020 deux nouvelles filières d’accès aux études de santé. Sa requête auprès de la première ministre étant restée sans réponse, il revient à la haute juridiction de trancher.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Société       Etudes de santé           Etudes de santé : un collectif assigne Elisabeth Borne devant le Conseil d’Etat      Une association de parents demande l’abrogation de la réforme ayant créé en 2020 deux nouvelles filières d’accès aux études de santé. Sa requête auprès de la première ministre étant restée sans réponse, il revient à la haute juridiction de trancher.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Pour briser le silence qui entoure le bilan, deux ans après, de la réforme des études de santé, le Conseil d’Etat est appelé à trancher. La haute juridiction administrative, qui avait déjà imposé, en juillet 2021, à quinze universités d’accueillir plus d’étudiants en deuxième année de santé, a été saisie le 7 décembre d’une demande d’abrogation des deux filières « parcours d’accès santé spécifique » (PASS) et « licences avec accès santé » (L.AS), instituées en 2020 en remplacement de la première année commune aux études de santé (Paces).          Ces parcours rénovés doivent permettre de candidater deux fois à l’entrée dans un cursus de médecine, odontologie, maïeutique et pharmacie tout en s’assurant, en cas d’échec, de pouvoir poursuivre dans une licence « parachute » (comme sciences, droit, économie, psychologie, etc.) que les étudiants ont désignée comme leur mineure (dans le cas du PASS) ou leur majeure (L.AS).          La requête vise à contester devant le Conseil d’Etat le refus implicite d’Elisabeth Borne d’abroger la réforme. La première ministre n’a, en effet, pas donné suite à un courrier envoyé cet été par l’association PASS-L.AS 21, un collectif de parents qui lui demandaient de mettre fin aux incohérences multiples subies par les étudiants dans diverses facultés de santé.                           Lire aussi le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Etudes de médecine : L.AS ou PASS, deux voies, deux stratégies                 « Autant de réformes que d’universités »          La procédure risque de prendre au moins un an, le temps que le Conseil d’Etat transmette au gouvernement la requête, obtienne sa réponse dans le délai imparti, la fasse suivre au collectif qui rédigera en retour un nouvel argumentaire. En bout de course, une audience publique se tiendra au Palais-Royal, permettant à la haute juridiction de se prononcer sur le fond, là où aucune autorité ne s’est encore risquée : comité national de suivi de la réforme, inspection générale de l’éducation et chargée de mission dépêchée en urgence auprès des facultés par l’ex-ministre Frédérique Vidal, ont livré leurs conclusions au seul ministère de l’enseignement supérieur, lequel refuse jusqu’ici d’y donner le moindre écho.          L’avocat de l’association, Me Marc Bellanger, s’étonne que les services de Matignon n’aient pas pris le temps d’adresser une réponse à la missive du mois d’août. « Sans doute le gouvernement reste-t-il taiseux pour ne pas avoir à reconnaître son échec ? », suggère-t-il.          Les griefs sont multiples. « Il y a autant de réformes que d’universités », constate l’association PASS-L.AS 21, qui regrette la trop grande marge de manœuvre laissée aux établissements pour organiser ce qui reste, d’après elle, « un concours » d’entrée en deuxième année. Qu’il s’agisse de la préparation des étudiants, des épreuves, de la pondération entre notes écrites et notes orales, du recours ou non à l’anonymat lors des oraux, d’importantes disparités se sont fait jour entre universités.        Il vous reste 42.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/13/etudes-de-sante-un-collectif-assigne-elisabeth-borne-devant-le-conseil-d-etat_6154214_3224.html"},"headline":"Etudes de sant\u00e9\u00a0: un collectif assigne Elisabeth Borne devant le Conseil d\u2019Etat","dateCreated":"2022-12-13T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-13T15:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Etudes de sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus","Etudes de sant\u00e9"],"description":"Une association de parents demande l\u2019abrogation de la r\u00e9forme ayant cr\u00e9\u00e9 en\u00a02020 deux nouvelles fili\u00e8res d\u2019acc\u00e8s aux \u00e9tudes de sant\u00e9. Sa requ\u00eate aupr\u00e8s de la premi\u00e8re ministre \u00e9tant rest\u00e9e sans r\u00e9ponse, il revient \u00e0 la haute juridiction de trancher.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/adf1a26_1670858947244-000-1a42s6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Etudes de sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etudes-de-sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-12">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Depuis la pandémie, la fondation Action Enfance peine à recruter des encadrants pour ses villages d’enfants. Dans celui de Sablons, en Gironde, où vivent 54 jeunes, on essaie tant bien que mal de les préserver de ces difficultés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                              M le mag        Société           Enfants placés cherchent éducateurs désespérément      Depuis la pandémie, la fondation Action Enfance peine à recruter des encadrants pour ses villages d’enfants. Dans celui de Sablons, en Gironde, où vivent 54 jeunes, on essaie tant bien que mal de les préserver de ces difficultés.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h04    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dans le Village d’enfants de Sablons, en Gironde  CONSTANT FORME BECHERAT/ HANS LUCAS POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Au Village d’enfants de Sablons, en Gironde, Pauline L., 26 ans, et Louis G., 31 ans, se demandent comment va se terminer leur semaine. Une éducatrice a quitté, quelques jours plus tôt, son poste. L’équilibre, fragile, sur lequel reposait le quotidien de leur maison ne tient plus qu’à un fil. La personne censée prendre le relais de Pauline et de Louis à la fin de la semaine pourrait passer huit jours d’affilée, seule, avec les six enfants. Un scénario difficile, épuisant, et qui a ­tendance à se répéter.          De loin, ce village d’enfants ressemble à un lotissement comme les autres. Devant les maisons, des rollers, des trottinettes traînent ici et là sur les terrasses. Une aire de jeux avec son toboggan, une draisienne oubliée devant le perron. Mais, de près, ce n’est pas un foyer comme les autres : 54 enfants, désormais intégrés à la vie de la commune, ont été placés ici par l’aide sociale à l’enfance du département. Il ne s’agit pas de familles d’accueil, mais d’un village conçu pour leur offrir un foyer stable aux côtés de leurs frères et sœurs.          Ouvert en 2020 par la fondation Action Enfance, qui crée ce genre de structure partout en France, cofinancé par le département de la Gironde, ce lieu accueille des enfants âgés de 3 à 17 ans réunis en fratries sous le même toit. D’abord hébergés dans des préfabriqués, le temps de la construction du village, ils ont désormais leur propre foyer depuis le début de l’année 2022. Ces jeunes partagent un quotidien presque normal avec des éducateurs familiaux devenus leurs référents.          Un recours à l’intérim          Ici travaillent 36 éducateurs, deux binômes s’occupant de six enfants par maison, de leur réveil au départ à l’école. Ils gèrent les repas, les devoirs, les activités. Mais aussi et surtout leurs peurs, leurs traumatismes, leur violence, parfois. Le premier binôme vit en autarcie avec les enfants ­pendant huit jours, avant huit jours de repos. Le second binôme prend ensuite le relais. Du moins en théorie.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Protection de l’enfance : « Nous sommes réduits à être observateurs impuissants de la mise en danger tant du mineur que de nos services »                 En avril, Action Enfance a, en effet, connu une période critique de recrutement. Pour tenter de sortir de la crise due au Covid-19, la fondation, créée en 1958, a lancé une campagne inédite : publicités dans les médias, refonte totale de son site Internet, création de capsules vidéo pour présenter le métier d’éducateur familial sur les réseaux sociaux… Au lancement de l’opération, 5 % des postes, sur 462, n’étaient pas pourvus.                         Pauline L. et Louis G. forment un binôme d’éducateurs familiaux. Ensemble, ils passent une semaine sur deux auprès des enfants du village de Sablons.  CONSTANT FORME BECHERAT/ HANS LUCAS POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Dans le Village d’enfants de Sablons, il manquerait six professionnels sur les 36 nécessaires. Aujourd’hui, le nombre d’éducateurs familiaux manquants s’élève à 2 % au niveau national, et, à Sablons, on cherche ­toujours à ­recruter deux personnes. Le recours à des intérimaires et à des contrats à durée déterminée a été très difficile pour les équipes, mais surtout pour les enfants. « Ils ont été en souffrance », confie Sophie B., cheffe de service depuis un an à Sablons. « On a retroussé nos manches pour stabiliser les enfants. Nous avons dû nous entraider entre les maisons », poursuit Anaisse M., 44 ans, ­éducatrice. Elle espère que les deux éducateurs faisant défaut pourront être vite embauchés.        Il vous reste 38.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/13/enfants-places-cherchent-educateurs-desesperement_6154208_4500055.html"},"headline":"Enfants plac\u00e9s cherchent \u00e9ducateurs d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment","dateCreated":"2022-12-13T14:04:52+01:00","datePublished":"2022-12-13T14:04:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["M le mag","Soci\u00e9t\u00e9","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Depuis la pand\u00e9mie, la fondation Action Enfance peine \u00e0 recruter des encadrants pour ses villages d\u2019enfants. Dans celui de Sablons, en Gironde, o\u00f9 vivent 54 jeunes, on essaie tant bien que mal de les pr\u00e9server de ces difficult\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/125/0/1500/750/1342/671/60/0/b6729e2_246803-3300936.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-13">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’eurodéputée grecque est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de Doha pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             International       Union européenne           « Qatargate » : Eva Kaili privée de son mandat de vice-présidente du Parlement européen      L’eurodéputée grecque est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent de Doha pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La députée grecque et vice-présidente du Parlement européen, Eva Kaili, assiste à une session au Parlement à Strasbourg, le 22 novembre 2022.  REUTERS                 La conférence des présidents de groupes du Parlement européen a décidé à l’unanimité de mettre fin au mandat de vice-présidente d’Eva Kaili, a annoncé mardi 13 décembre au matin la présidente du Parlement, Roberta Metsola. Une décision actée quelques heures plus tard par un vote à la quasi-unanimité du Parlement – 625 votes favorables sur 628 exprimés –,  « effective immédiatement », a précisé la présidente du Parlement européen sur Twitter.            Dimanche, l’eurodéputée grecque avait été inculpée et incarcérée pour « appartenance à une organisation criminelle, blanchiment d’argent et corruption ». Elle est soupçonnée d’avoir reçu de l’argent du Qatar pour « influencer les décisions économiques et politiques » de l’institution. Selon le parquet fédéral belge, des sommes spectaculaires ont été saisies au cours des vingt perquisitions menées jusqu’à lundi soir, dont 600 000 euros au domicile de l’un des suspects.                 « Sa position est qu’elle est innocente », a déclaré à Open TV Michalis Dimitrakopoulos, un avocat la représentant en Grèce. « Elle n’a rien à voir avec les pots-de-vin du Qatar », a dit M. Dimitrakopoulos, sans préciser la provenance des sacs de billets découverts dans son appartement dans la capitale belge.            Exclue du parti socialiste grec (Pasok) dont elle était une figure controversée, mais aussi dès lundi de son groupe politique au Parlement européen (Alliance progressiste des socialistes et démocrates, S&D), Eva Kaili n’a pas bénéficié de son immunité parlementaire car l’infraction a été constatée en flagrant délit.Ses avoirs ont été gelés par l’Autorité grecque de lutte contre le blanchiment d’argent. Son maintien ou non en détention sera examiné mercredi par la justice belge, comme celui des trois autres personnes écrouées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soupçons de corruption au Parlement européen : Eva Kaili, la chute d’une socialiste grecque                   Des proches interpellés            Francesco Giorgi, ancien assistant parlementaire de M. Panzeri et compagnon de Mme Kaili, a en effet également été interpellé, tout comme Pier Antonio Panzeri, ancien eurodéputé italien et également membre du groupe S&D et président de l’ONG Fight Impunity, ainsi que Luca Visentini, secrétaire général de la Confédération syndicale internationale (ITUC).                « Toute suggestion selon laquelle une quelconque entité, du Qatar ou d’ailleurs, aurait influencé la position de la [confédération] est entièrement fausse » a déclaré l’ITUC mardi matin dans un communiqué. Dans ce même document, M. Visentini se déclare « innocent », ajoutant que « toute forme de corruption est totalement inacceptable ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen secoué par une enquête pour corruption au profit présumé du Qatar                   Le père de Mme Kaili, interpellé vendredi 9 décembre, a pour sa part été remis en liberté. Il avait été surpris alors qu’il transportait une grosse somme en liquide « dans une valise », d’après le journal belge L’Echo.            Futures réformes            Après ces révélations, la présidente du Parlement européen a dénoncé avec cette affaire une « attaque » contre la démocratie. « Nous allons lancer un processus de réforme pour voir qui a accès à nos locaux, comment ces organisations, ONG et personnes sont financées, quels liens ils entretiennent avec des pays tiers, nous demanderons plus de transparence sur les réunions avec des acteurs étrangers », a promis Mme Metsola, annonçant une « enquête interne » pour examiner tous les faits ainsi qu’une révision en profondeur des procédures de l’institution.                Un débat au Parlement européen sera consacré à cette affaire, à 16 h 30 (heure de Paris). Un texte, qui devrait plaider pour plus de transparence dans les institutions européennes, sera soumis au vote jeudi. Cette résolution, notamment portée par l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry, « doit maintenant exiger des réformes radicales pour mettre un terme aux pratiques d’ingérence », a-t-elle précisé sur Twitter.            Plusieurs élus ont souhaité voir avancer la proposition de la Commission européenne d’« une autorité indépendante » sur les questions d’éthique dans les institutions de l’UE. Iratxe Garcia Perez, présidente du groupe auquel appartenait Mme Kaili, a annoncé que ce groupe politique avait décidé de se « porter partie civile » lors d’un futur procès.            Doha dément            Doha, pour sa part, dément être impliqué dans des tentatives de corruption.            L’affaire éclate en plein Mondial de football, alors que le pays organisateur doit déployer des efforts pour défendre sa réputation décriée en matière de respect des droits humains, notamment ceux des travailleurs immigrés. Mme Kaili s’était d’ailleurs rendue début novembre au Qatar où elle avait salué, en présence du ministre du travail qatari les réformes de l’émirat dans ce secteur. L’organisation du Mondial de football par le Qatar témoigne de la « transformation historique d’un pays dont les réformes ont inspiré le monde arabe », avait-elle affirmé le 22 novembre à la tribune du Parlement européen.                L’eurodéputé social-démocrate allemand René Repasi redoute, comme d’autres élus, que l’affaire Kaili ne soit qu’un début. « Je crains fort que ce que nous voyons ici ne soit que la partie émergée de l’iceberg », a-t-il déclaré, n’excluant pas que d’autres groupes politiques soient concernés.  « On a besoin d’une Europe transparente, intègre, il faut agir maintenant », a estimé l’eurodéputé vert Yannick Jadot. « Dans un moment de défiance très forte vis-à-vis de la politique, cela crée un sentiment qu’il y a une élite qui s’en met plein les poches au moment où les Européens sont en souffrance », a dit l’élu français, s’inquiétant que l’affaire nourrisse le vote d’extrême droite.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/soupcons-de-corruption-au-parlement-europeen-la-conference-des-presidents-de-groupes-veut-priver-eva-kaili-de-son-mandat-de-vice-presidente_6154166_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: Eva Kaili priv\u00e9e de son mandat de vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-13T10:48:27+01:00","datePublished":"2022-12-13T10:48:27+01:00","dateModified":"2022-12-13T13:58:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"L\u2019eurod\u00e9put\u00e9e grecque est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir re\u00e7u de l\u2019argent de Doha pour \u00ab\u00a0influencer les d\u00e9cisions \u00e9conomiques et politiques\u00a0\u00bb de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/229/0/2768/1384/1342/671/60/0/35b74b0_1670851715618-2022-12-11t192544z-756744164-rc26rx9mfv5y-rtrmadp-3-belgium-crime-eu.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-14">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – L’épisode de froid que connaît l’Hexagone ne contredit en rien la réalité du réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Les Décodeurs        Climat         Climat : 21 jours anormalement froids en France en 2022, contre 125 jours plus chauds que la moyenne   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 18h24              Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelEN UN GRAPHIQUE – L’épisode de froid que connaît l’Hexagone ne contredit en rien la réalité du réchauffement climatique.              Il suffit que le froid sévisse quelques jours pour que certains y voient une raison de mettre en cause le réchauffement climatique – comme le fit le président Donald Trump lorsque des températures polaires avaient gelé les Etats-Unis en 2017. Pourtant, des températures en dessous des normales ne contredisent en rien la réalité du changement climatique.          « L’année 2022 reste l’année la plus chaude depuis 1900 et le début des mesures », a rappelé, mardi 13 décembre, le climatologue de Météo-France Matthieu Sorel. Et l’épisode de froid que nous traversons n’y changera rien, en raison de sa brièveté et de l’importance des excès mesurés du printemps à l’automne.                            Lire aussi   Pourquoi une vague de froid ne remet pas en question le réchauffement climatique                 Si l’on considère les écarts à la moyenne, en ne retenant que ceux supérieurs à 2,5 °C, l’année 2022 compte six fois plus de jours au-dessus des températures normales que de jours en dessous.               Si l’on s’intéresse aux écarts supérieurs à 4 °C, on atteint un rapport de un à huit (cinquante-six jours au-delà de + 4 °C contre sept jours à − 4 °C par rapport aux normales).          Depuis juin 2022, les « normales » sont calculées sur la période 1991-2020 et non plus 1981-2010. Elles ont donc augmenté, ce qui minore en partie le réchauffement climatique et elles sont « loin de décrire notre climat normal d’il y a encore quelques décennies », explique Météo-France.                        
#climat_meteo {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .7;
    font-size: 80%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}

/* les barres */

.dec_contenu .barre {
    opacity: .8;
}

.dec_contenu .barre.desop {
    opacity: .4;
}

.dec_contenu .barre:hover {
    opacity: 1;
}

.dec_contenu .barre.negatif {
    fill: #4575b4;
}

.dec_contenu .barre.positif {
    fill: #d73027;
}


/* la grille  */

.dec_contenu .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

/* les axes  */

.dec_contenu .axes line,
.dec_contenu .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.dec_contenu .axes.y line,
.dec_contenu .axes.y .domain {
    display: none
}

.dec_contenu .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.dec_contenu .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    pointer-events: none;
}

.dec_contenu .axes.x .tick text {
    font-weight: 500;
}

.dec_contenu .axes.y .tick text {
    text-anchor: start;
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .axes line,
[data-color-mode=dark] .dec_contenu .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.dec_contenu .grid .domain,
.dec_contenu .axes.x .domain {
    display: none
}


/* la légende */

.dec_contenu .dec_legende {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1.5rem;
}

.dec_contenu .dec_legende .ligneleg {
    width: 50%;
    padding-right: 1.2rem;
}

.dec_contenu span.carre,
.tooltipbarres span.carre {
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }

    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Beaucoup plus de jours au dessus qu’en dessous des normales
Ce graphique présente les écarts à la moyenne de toute l’année 2022 jusqu’au 12 décembre, dans toute la France hexagonale. Il y a eu N jours dont la moyenne était d’au moins + 2,5 °C par rapport aux normales (1991-2020), contre N jours à au moins – 2,5 °C.

écart supérieursup. à + 2,5 °C
écart supérieursup. à – 2,5 °C
écart inférieurinf. à + 2,5 °C
écart inférieurinf. à – 2,5 °C




Source : Météo-France (indicateur thermique national)





var largeur = document.getElementById("climat_meteo").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

var moisLongs = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    moisCourts = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."],
    chiffres = ["zéro", "une", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix"],
    parser = d3.timeParse("%Y%m%d"),
    limite = 2.5,
    data = [{ "date": 20221212, "temp_fr": 0.3, "normale": 6.1, "anomalie": -5.8 },
        { "date": 20221211, "temp_fr": 0.3, "normale": 6.1, "anomalie": -5.8 },
        { "date": 20221210, "temp_fr": 1.8, "normale": 6.2, "anomalie": -4.4 },
        { "date": 20221209, "temp_fr": 3.7, "normale": 6.2, "anomalie": -2.5 },
        { "date": 20221208, "temp_fr": 3.2, "normale": 6.3, "anomalie": -3.1 },
        { "date": 20221207, "temp_fr": 4.9, "normale": 6.4, "anomalie": -1.5 },
        { "date": 20221206, "temp_fr": 4.7, "normale": 6.4, "anomalie": -1.7 },
        { "date": 20221205, "temp_fr": 5.1, "normale": 6.5, "anomalie": -1.4 },
        { "date": 20221204, "temp_fr": 5, "normale": 6.6, "anomalie": -1.6 },
        { "date": 20221203, "temp_fr": 4.8, "normale": 6.6, "anomalie": -1.8 },
        { "date": 20221202, "temp_fr": 4.9, "normale": 6.7, "anomalie": -1.8 },
        { "date": 20221201, "temp_fr": 5.8, "normale": 6.8, "anomalie": -1 },
        { "date": 20221130, "temp_fr": 6.7, "normale": 6.9, "anomalie": -0.2 },
        { "date": 20221129, "temp_fr": 7.3, "normale": 7, "anomalie": 0.3 },
        { "date": 20221128, "temp_fr": 9.2, "normale": 7.1, "anomalie": 2.1 },
        { "date": 20221127, "temp_fr": 8.4, "normale": 7.2, "anomalie": 1.2 },
        { "date": 20221126, "temp_fr": 7.8, "normale": 7.4, "anomalie": 0.5 },
        { "date": 20221125, "temp_fr": 9.7, "normale": 7.5, "anomalie": 2.2 },
        { "date": 20221124, "temp_fr": 10, "normale": 7.6, "anomalie": 2.4 },
        { "date": 20221123, "temp_fr": 9.7, "normale": 7.7, "anomalie": 1.9 },
        { "date": 20221122, "temp_fr": 8.8, "normale": 7.9, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20221121, "temp_fr": 8.7, "normale": 8, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20221120, "temp_fr": 8.4, "normale": 8.2, "anomalie": 0.3 },
        { "date": 20221119, "temp_fr": 8.2, "normale": 8.3, "anomalie": -0.1 },
        { "date": 20221118, "temp_fr": 10.7, "normale": 8.5, "anomalie": 2.2 },
        { "date": 20221117, "temp_fr": 13.1, "normale": 8.6, "anomalie": 4.5 },
        { "date": 20221116, "temp_fr": 12.5, "normale": 8.8, "anomalie": 3.8 },
        { "date": 20221115, "temp_fr": 12.5, "normale": 9, "anomalie": 3.5 },
        { "date": 20221114, "temp_fr": 11.5, "normale": 9.1, "anomalie": 2.4 },
        { "date": 20221113, "temp_fr": 12, "normale": 9.3, "anomalie": 2.7 },
        { "date": 20221112, "temp_fr": 12.5, "normale": 9.5, "anomalie": 3 },
        { "date": 20221111, "temp_fr": 11.6, "normale": 9.6, "anomalie": 2 },
        { "date": 20221110, "temp_fr": 11.4, "normale": 9.8, "anomalie": 1.6 },
        { "date": 20221109, "temp_fr": 13.9, "normale": 10, "anomalie": 3.9 },
        { "date": 20221108, "temp_fr": 13.6, "normale": 10.2, "anomalie": 3.4 },
        { "date": 20221107, "temp_fr": 13.6, "normale": 10.3, "anomalie": 3.3 },
        { "date": 20221106, "temp_fr": 11.2, "normale": 10.5, "anomalie": 0.6 },
        { "date": 20221105, "temp_fr": 10.2, "normale": 10.7, "anomalie": -0.5 },
        { "date": 20221104, "temp_fr": 11.4, "normale": 10.9, "anomalie": 0.5 },
        { "date": 20221103, "temp_fr": 12.9, "normale": 11, "anomalie": 1.9 },
        { "date": 20221102, "temp_fr": 13.9, "normale": 11.2, "anomalie": 2.7 },
        { "date": 20221101, "temp_fr": 15.3, "normale": 11.4, "anomalie": 3.9 },
        { "date": 20221031, "temp_fr": 16.4, "normale": 11.6, "anomalie": 4.9 },
        { "date": 20221030, "temp_fr": 16.7, "normale": 11.7, "anomalie": 5 },
        { "date": 20221029, "temp_fr": 18.9, "normale": 11.9, "anomalie": 7 },
        { "date": 20221028, "temp_fr": 19.5, "normale": 12.1, "anomalie": 7.4 },
        { "date": 20221027, "temp_fr": 18.7, "normale": 12.2, "anomalie": 6.5 },
        { "date": 20221026, "temp_fr": 18.4, "normale": 12.4, "anomalie": 6.1 },
        { "date": 20221025, "temp_fr": 16.3, "normale": 12.5, "anomalie": 3.7 },
        { "date": 20221024, "temp_fr": 18.2, "normale": 12.7, "anomalie": 5.5 },
        { "date": 20221023, "temp_fr": 19, "normale": 12.8, "anomalie": 6.1 },
        { "date": 20221022, "temp_fr": 17.9, "normale": 13, "anomalie": 4.9 },
        { "date": 20221021, "temp_fr": 18.1, "normale": 13.1, "anomalie": 4.9 },
        { "date": 20221020, "temp_fr": 18.4, "normale": 13.3, "anomalie": 5.2 },
        { "date": 20221019, "temp_fr": 18.9, "normale": 13.4, "anomalie": 5.4 },
        { "date": 20221018, "temp_fr": 19.1, "normale": 13.6, "anomalie": 5.5 },
        { "date": 20221017, "temp_fr": 19.1, "normale": 13.7, "anomalie": 5.4 },
        { "date": 20221016, "temp_fr": 19, "normale": 13.8, "anomalie": 5.2 },
        { "date": 20221015, "temp_fr": 17.5, "normale": 14, "anomalie": 3.6 },
        { "date": 20221014, "temp_fr": 17, "normale": 14.1, "anomalie": 2.9 },
        { "date": 20221013, "temp_fr": 15.2, "normale": 14.2, "anomalie": 1 },
        { "date": 20221012, "temp_fr": 15.3, "normale": 14.3, "anomalie": 1 },
        { "date": 20221011, "temp_fr": 16, "normale": 14.5, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20221010, "temp_fr": 16.4, "normale": 14.6, "anomalie": 1.9 },
        { "date": 20221009, "temp_fr": 15, "normale": 14.7, "anomalie": 0.3 },
        { "date": 20221008, "temp_fr": 15.4, "normale": 14.8, "anomalie": 0.6 },
        { "date": 20221007, "temp_fr": 15.5, "normale": 14.9, "anomalie": 0.6 },
        { "date": 20221006, "temp_fr": 15.9, "normale": 15, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20221005, "temp_fr": 17.1, "normale": 15.2, "anomalie": 1.9 },
        { "date": 20221004, "temp_fr": 15.3, "normale": 15.3, "anomalie": 0.1 },
        { "date": 20221003, "temp_fr": 16.2, "normale": 15.4, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20221002, "temp_fr": 17.9, "normale": 15.5, "anomalie": 2.5 },
        { "date": 20221001, "temp_fr": 15.3, "normale": 15.6, "anomalie": -0.3 },
        { "date": 20220930, "temp_fr": 12.7, "normale": 15.7, "anomalie": -3.1 },
        { "date": 20220929, "temp_fr": 13.6, "normale": 15.8, "anomalie": -2.2 },
        { "date": 20220928, "temp_fr": 15.1, "normale": 16, "anomalie": -0.9 },
        { "date": 20220927, "temp_fr": 14.4, "normale": 16.1, "anomalie": -1.7 },
        { "date": 20220926, "temp_fr": 14, "normale": 16.2, "anomalie": -2.2 },
        { "date": 20220925, "temp_fr": 15.3, "normale": 16.3, "anomalie": -1 },
        { "date": 20220924, "temp_fr": 16.2, "normale": 16.4, "anomalie": -0.3 },
        { "date": 20220923, "temp_fr": 15.5, "normale": 16.5, "anomalie": -1 },
        { "date": 20220922, "temp_fr": 15.2, "normale": 16.7, "anomalie": -1.4 },
        { "date": 20220921, "temp_fr": 15.2, "normale": 16.8, "anomalie": -1.6 },
        { "date": 20220920, "temp_fr": 14.6, "normale": 16.9, "anomalie": -2.3 },
        { "date": 20220919, "temp_fr": 14.9, "normale": 17, "anomalie": -2.2 },
        { "date": 20220918, "temp_fr": 14.2, "normale": 17.2, "anomalie": -3 },
        { "date": 20220917, "temp_fr": 14.5, "normale": 17.3, "anomalie": -2.8 },
        { "date": 20220916, "temp_fr": 18.1, "normale": 17.4, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220915, "temp_fr": 20.7, "normale": 17.6, "anomalie": 3.1 },
        { "date": 20220914, "temp_fr": 22.5, "normale": 17.7, "anomalie": 4.8 },
        { "date": 20220913, "temp_fr": 23.9, "normale": 17.8, "anomalie": 6.1 },
        { "date": 20220912, "temp_fr": 22.5, "normale": 18, "anomalie": 4.6 },
        { "date": 20220911, "temp_fr": 19.9, "normale": 18.1, "anomalie": 1.8 },
        { "date": 20220910, "temp_fr": 19, "normale": 18.3, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220909, "temp_fr": 19.5, "normale": 18.4, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220908, "temp_fr": 20.1, "normale": 18.5, "anomalie": 1.6 },
        { "date": 20220907, "temp_fr": 20.9, "normale": 18.7, "anomalie": 2.2 },
        { "date": 20220906, "temp_fr": 22.8, "normale": 18.8, "anomalie": 4 },
        { "date": 20220905, "temp_fr": 23.8, "normale": 19, "anomalie": 4.9 },
        { "date": 20220904, "temp_fr": 22.4, "normale": 19.1, "anomalie": 3.3 },
        { "date": 20220903, "temp_fr": 21.4, "normale": 19.2, "anomalie": 2.2 },
        { "date": 20220902, "temp_fr": 21.4, "normale": 19.4, "anomalie": 2 },
        { "date": 20220901, "temp_fr": 22.8, "normale": 19.5, "anomalie": 3.3 },
        { "date": 20220831, "temp_fr": 22.7, "normale": 19.6, "anomalie": 3.1 },
        { "date": 20220830, "temp_fr": 23.5, "normale": 19.8, "anomalie": 3.7 },
        { "date": 20220829, "temp_fr": 23.8, "normale": 19.9, "anomalie": 3.9 },
        { "date": 20220828, "temp_fr": 22.6, "normale": 20, "anomalie": 2.6 },
        { "date": 20220827, "temp_fr": 22.1, "normale": 20.1, "anomalie": 2 },
        { "date": 20220826, "temp_fr": 22.9, "normale": 20.3, "anomalie": 2.7 },
        { "date": 20220825, "temp_fr": 24.2, "normale": 20.4, "anomalie": 3.8 },
        { "date": 20220824, "temp_fr": 24.8, "normale": 20.5, "anomalie": 4.3 },
        { "date": 20220823, "temp_fr": 23.7, "normale": 20.6, "anomalie": 3.1 },
        { "date": 20220822, "temp_fr": 22.6, "normale": 20.7, "anomalie": 1.9 },
        { "date": 20220821, "temp_fr": 20.9, "normale": 20.8, "anomalie": 0.1 },
        { "date": 20220820, "temp_fr": 22, "normale": 20.9, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220819, "temp_fr": 21.8, "normale": 21, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20220818, "temp_fr": 21, "normale": 21.1, "anomalie": -0.1 },
        { "date": 20220817, "temp_fr": 21.8, "normale": 21.2, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220816, "temp_fr": 22.9, "normale": 21.3, "anomalie": 1.7 },
        { "date": 20220815, "temp_fr": 22.5, "normale": 21.3, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220814, "temp_fr": 22.7, "normale": 21.4, "anomalie": 1.3 },
        { "date": 20220813, "temp_fr": 25.7, "normale": 21.5, "anomalie": 4.2 },
        { "date": 20220812, "temp_fr": 26.3, "normale": 21.5, "anomalie": 4.8 },
        { "date": 20220811, "temp_fr": 25.8, "normale": 21.6, "anomalie": 4.2 },
        { "date": 20220810, "temp_fr": 25.6, "normale": 21.6, "anomalie": 4 },
        { "date": 20220809, "temp_fr": 24.9, "normale": 21.7, "anomalie": 3.2 },
        { "date": 20220808, "temp_fr": 23.9, "normale": 21.7, "anomalie": 2.2 },
        { "date": 20220807, "temp_fr": 23.2, "normale": 21.7, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20220806, "temp_fr": 23, "normale": 21.7, "anomalie": 1.3 },
        { "date": 20220805, "temp_fr": 24.3, "normale": 21.8, "anomalie": 2.6 },
        { "date": 20220804, "temp_fr": 26.4, "normale": 21.8, "anomalie": 4.7 },
        { "date": 20220803, "temp_fr": 26.5, "normale": 21.8, "anomalie": 4.7 },
        { "date": 20220802, "temp_fr": 25.3, "normale": 21.8, "anomalie": 3.5 },
        { "date": 20220801, "temp_fr": 24.6, "normale": 21.8, "anomalie": 2.8 },
        { "date": 20220731, "temp_fr": 24.2, "normale": 21.8, "anomalie": 2.4 },
        { "date": 20220730, "temp_fr": 23.4, "normale": 21.8, "anomalie": 1.6 },
        { "date": 20220729, "temp_fr": 22.9, "normale": 21.7, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220728, "temp_fr": 22.4, "normale": 21.7, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220727, "temp_fr": 21.5, "normale": 21.7, "anomalie": -0.2 },
        { "date": 20220726, "temp_fr": 22, "normale": 21.7, "anomalie": 0.4 },
        { "date": 20220725, "temp_fr": 24.2, "normale": 21.6, "anomalie": 2.6 },
        { "date": 20220724, "temp_fr": 25.3, "normale": 21.6, "anomalie": 3.7 },
        { "date": 20220723, "temp_fr": 23.8, "normale": 21.6, "anomalie": 2.3 },
        { "date": 20220722, "temp_fr": 23.6, "normale": 21.5, "anomalie": 2.1 },
        { "date": 20220721, "temp_fr": 23.9, "normale": 21.5, "anomalie": 2.5 },
        { "date": 20220720, "temp_fr": 24.5, "normale": 21.4, "anomalie": 3.1 },
        { "date": 20220719, "temp_fr": 27.3, "normale": 21.4, "anomalie": 6 },
        { "date": 20220718, "temp_fr": 28.1, "normale": 21.3, "anomalie": 6.8 },
        { "date": 20220717, "temp_fr": 25.4, "normale": 21.2, "anomalie": 4.1 },
        { "date": 20220716, "temp_fr": 23.7, "normale": 21.2, "anomalie": 2.5 },
        { "date": 20220715, "temp_fr": 24, "normale": 21.1, "anomalie": 2.9 },
        { "date": 20220714, "temp_fr": 25.2, "normale": 21.1, "anomalie": 4.2 },
        { "date": 20220713, "temp_fr": 25.2, "normale": 21, "anomalie": 4.3 },
        { "date": 20220712, "temp_fr": 24.7, "normale": 20.9, "anomalie": 3.8 },
        { "date": 20220711, "temp_fr": 23.4, "normale": 20.9, "anomalie": 2.5 },
        { "date": 20220710, "temp_fr": 22.7, "normale": 20.8, "anomalie": 1.9 },
        { "date": 20220709, "temp_fr": 22.4, "normale": 20.7, "anomalie": 1.7 },
        { "date": 20220708, "temp_fr": 21.3, "normale": 20.7, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220707, "temp_fr": 20.7, "normale": 20.6, "anomalie": 0.1 },
        { "date": 20220706, "temp_fr": 21.2, "normale": 20.5, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220705, "temp_fr": 21.4, "normale": 20.4, "anomalie": 1 },
        { "date": 20220704, "temp_fr": 21.5, "normale": 20.4, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220703, "temp_fr": 21.2, "normale": 20.3, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20220702, "temp_fr": 19.9, "normale": 20.2, "anomalie": -0.3 },
        { "date": 20220701, "temp_fr": 17.7, "normale": 20.2, "anomalie": -2.4 },
        { "date": 20220630, "temp_fr": 18.4, "normale": 20.1, "anomalie": -1.7 },
        { "date": 20220629, "temp_fr": 20.2, "normale": 20, "anomalie": 0.2 },
        { "date": 20220628, "temp_fr": 19.6, "normale": 19.9, "anomalie": -0.4 },
        { "date": 20220627, "temp_fr": 19.4, "normale": 19.9, "anomalie": -0.5 },
        { "date": 20220626, "temp_fr": 18.7, "normale": 19.8, "anomalie": -1.1 },
        { "date": 20220625, "temp_fr": 19.4, "normale": 19.7, "anomalie": -0.3 },
        { "date": 20220624, "temp_fr": 20.3, "normale": 19.6, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220623, "temp_fr": 22, "normale": 19.6, "anomalie": 2.5 },
        { "date": 20220622, "temp_fr": 22.3, "normale": 19.5, "anomalie": 2.8 },
        { "date": 20220621, "temp_fr": 22.9, "normale": 19.4, "anomalie": 3.5 },
        { "date": 20220620, "temp_fr": 23, "normale": 19.3, "anomalie": 3.7 },
        { "date": 20220619, "temp_fr": 24.6, "normale": 19.3, "anomalie": 5.4 },
        { "date": 20220618, "temp_fr": 27.4, "normale": 19.2, "anomalie": 8.2 },
        { "date": 20220617, "temp_fr": 26.2, "normale": 19.1, "anomalie": 7.1 },
        { "date": 20220616, "temp_fr": 24.6, "normale": 19, "anomalie": 5.6 },
        { "date": 20220615, "temp_fr": 24.1, "normale": 18.9, "anomalie": 5.1 },
        { "date": 20220614, "temp_fr": 21.8, "normale": 18.8, "anomalie": 2.9 },
        { "date": 20220613, "temp_fr": 20.8, "normale": 18.8, "anomalie": 2.1 },
        { "date": 20220612, "temp_fr": 21.5, "normale": 18.7, "anomalie": 2.9 },
        { "date": 20220611, "temp_fr": 21.3, "normale": 18.6, "anomalie": 2.7 },
        { "date": 20220610, "temp_fr": 19.2, "normale": 18.5, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20220609, "temp_fr": 18.1, "normale": 18.4, "anomalie": -0.3 },
        { "date": 20220608, "temp_fr": 18.4, "normale": 18.3, "anomalie": 0.1 },
        { "date": 20220607, "temp_fr": 19.6, "normale": 18.2, "anomalie": 1.4 },
        { "date": 20220606, "temp_fr": 19.2, "normale": 18.1, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220605, "temp_fr": 20.6, "normale": 18, "anomalie": 2.6 },
        { "date": 20220604, "temp_fr": 22.1, "normale": 17.9, "anomalie": 4.2 },
        { "date": 20220603, "temp_fr": 21.3, "normale": 17.8, "anomalie": 3.6 },
        { "date": 20220602, "temp_fr": 20, "normale": 17.6, "anomalie": 2.4 },
        { "date": 20220601, "temp_fr": 17.9, "normale": 17.5, "anomalie": 0.3 },
        { "date": 20220531, "temp_fr": 17.1, "normale": 17.4, "anomalie": -0.4 },
        { "date": 20220530, "temp_fr": 15.5, "normale": 17.3, "anomalie": -1.8 },
        { "date": 20220529, "temp_fr": 15.8, "normale": 17.2, "anomalie": -1.4 },
        { "date": 20220528, "temp_fr": 17.7, "normale": 17.1, "anomalie": 0.6 },
        { "date": 20220527, "temp_fr": 18.6, "normale": 16.9, "anomalie": 1.7 },
        { "date": 20220526, "temp_fr": 17.5, "normale": 16.8, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220525, "temp_fr": 15.6, "normale": 16.7, "anomalie": -1.1 },
        { "date": 20220524, "temp_fr": 16.3, "normale": 16.5, "anomalie": -0.2 },
        { "date": 20220523, "temp_fr": 19.1, "normale": 16.4, "anomalie": 2.7 },
        { "date": 20220522, "temp_fr": 21.1, "normale": 16.3, "anomalie": 4.9 },
        { "date": 20220521, "temp_fr": 20, "normale": 16.1, "anomalie": 3.8 },
        { "date": 20220520, "temp_fr": 21.4, "normale": 16, "anomalie": 5.4 },
        { "date": 20220519, "temp_fr": 22, "normale": 15.9, "anomalie": 6.1 },
        { "date": 20220518, "temp_fr": 21.9, "normale": 15.7, "anomalie": 6.2 },
        { "date": 20220517, "temp_fr": 21.3, "normale": 15.6, "anomalie": 5.7 },
        { "date": 20220516, "temp_fr": 20.4, "normale": 15.4, "anomalie": 5 },
        { "date": 20220515, "temp_fr": 20.7, "normale": 15.3, "anomalie": 5.4 },
        { "date": 20220514, "temp_fr": 18.3, "normale": 15.1, "anomalie": 3.1 },
        { "date": 20220513, "temp_fr": 17.6, "normale": 15, "anomalie": 2.7 },
        { "date": 20220512, "temp_fr": 17.4, "normale": 14.9, "anomalie": 2.5 },
        { "date": 20220511, "temp_fr": 18.8, "normale": 14.7, "anomalie": 4 },
        { "date": 20220510, "temp_fr": 19, "normale": 14.6, "anomalie": 4.4 },
        { "date": 20220509, "temp_fr": 17.7, "normale": 14.4, "anomalie": 3.3 },
        { "date": 20220508, "temp_fr": 16.9, "normale": 14.3, "anomalie": 2.6 },
        { "date": 20220507, "temp_fr": 16.2, "normale": 14.2, "anomalie": 2 },
        { "date": 20220506, "temp_fr": 14.9, "normale": 14, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20220505, "temp_fr": 14.5, "normale": 13.9, "anomalie": 0.6 },
        { "date": 20220504, "temp_fr": 14.8, "normale": 13.7, "anomalie": 1 },
        { "date": 20220503, "temp_fr": 15.1, "normale": 13.6, "anomalie": 1.4 },
        { "date": 20220502, "temp_fr": 14.3, "normale": 13.5, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20220501, "temp_fr": 13.4, "normale": 13.4, "anomalie": 0.1 },
        { "date": 20220430, "temp_fr": 14, "normale": 13.2, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20220429, "temp_fr": 15, "normale": 13.1, "anomalie": 1.9 },
        { "date": 20220428, "temp_fr": 14.8, "normale": 13, "anomalie": 1.8 },
        { "date": 20220427, "temp_fr": 13.3, "normale": 12.9, "anomalie": 0.4 },
        { "date": 20220426, "temp_fr": 12.7, "normale": 12.7, "anomalie": -0.1 },
        { "date": 20220425, "temp_fr": 13, "normale": 12.6, "anomalie": 0.4 },
        { "date": 20220424, "temp_fr": 12.8, "normale": 12.5, "anomalie": 0.3 },
        { "date": 20220423, "temp_fr": 13.5, "normale": 12.4, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220422, "temp_fr": 13.8, "normale": 12.3, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20220421, "temp_fr": 13.3, "normale": 12.2, "anomalie": 1.2 },
        { "date": 20220420, "temp_fr": 12.6, "normale": 12.1, "anomalie": 0.5 },
        { "date": 20220419, "temp_fr": 12.3, "normale": 12, "anomalie": 0.3 },
        { "date": 20220418, "temp_fr": 13, "normale": 11.9, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220417, "temp_fr": 13.8, "normale": 11.8, "anomalie": 2 },
        { "date": 20220416, "temp_fr": 15.5, "normale": 11.7, "anomalie": 3.8 },
        { "date": 20220415, "temp_fr": 15.9, "normale": 11.6, "anomalie": 4.3 },
        { "date": 20220414, "temp_fr": 15.3, "normale": 11.5, "anomalie": 3.7 },
        { "date": 20220413, "temp_fr": 14, "normale": 11.5, "anomalie": 2.6 },
        { "date": 20220412, "temp_fr": 14.1, "normale": 11.4, "anomalie": 2.7 },
        { "date": 20220411, "temp_fr": 12.4, "normale": 11.3, "anomalie": 1.1 },
        { "date": 20220410, "temp_fr": 8.3, "normale": 11.2, "anomalie": -3 },
        { "date": 20220409, "temp_fr": 8.8, "normale": 11.1, "anomalie": -2.3 },
        { "date": 20220408, "temp_fr": 12.3, "normale": 11.1, "anomalie": 1.2 },
        { "date": 20220407, "temp_fr": 12.3, "normale": 11, "anomalie": 1.3 },
        { "date": 20220406, "temp_fr": 10.8, "normale": 10.9, "anomalie": -0.1 },
        { "date": 20220405, "temp_fr": 9.2, "normale": 10.8, "anomalie": -1.6 },
        { "date": 20220404, "temp_fr": 5.1, "normale": 10.8, "anomalie": -5.6 },
        { "date": 20220403, "temp_fr": 4, "normale": 10.7, "anomalie": -6.7 },
        { "date": 20220402, "temp_fr": 4.3, "normale": 10.6, "anomalie": -6.3 },
        { "date": 20220401, "temp_fr": 4.5, "normale": 10.5, "anomalie": -6 },
        { "date": 20220331, "temp_fr": 9.1, "normale": 10.5, "anomalie": -1.4 },
        { "date": 20220330, "temp_fr": 11.3, "normale": 10.4, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20220329, "temp_fr": 12.8, "normale": 10.3, "anomalie": 2.5 },
        { "date": 20220328, "temp_fr": 13.2, "normale": 10.2, "anomalie": 2.9 },
        { "date": 20220327, "temp_fr": 13.1, "normale": 10.1, "anomalie": 3 },
        { "date": 20220326, "temp_fr": 12.1, "normale": 10.1, "anomalie": 2 },
        { "date": 20220325, "temp_fr": 11.7, "normale": 10, "anomalie": 1.7 },
        { "date": 20220324, "temp_fr": 10.7, "normale": 9.9, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20220323, "temp_fr": 10.3, "normale": 9.8, "anomalie": 0.4 },
        { "date": 20220322, "temp_fr": 10.6, "normale": 9.7, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20220321, "temp_fr": 12, "normale": 9.6, "anomalie": 2.4 },
        { "date": 20220320, "temp_fr": 10.2, "normale": 9.5, "anomalie": 0.7 },
        { "date": 20220319, "temp_fr": 11, "normale": 9.4, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20220318, "temp_fr": 10.2, "normale": 9.4, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20220317, "temp_fr": 10.2, "normale": 9.3, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20220316, "temp_fr": 11.8, "normale": 9.2, "anomalie": 2.6 },
        { "date": 20220315, "temp_fr": 12.4, "normale": 9.1, "anomalie": 3.3 },
        { "date": 20220314, "temp_fr": 9.4, "normale": 8.9, "anomalie": 0.5 },
        { "date": 20220313, "temp_fr": 9.4, "normale": 8.8, "anomalie": 0.6 },
        { "date": 20220312, "temp_fr": 9.7, "normale": 8.7, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20220311, "temp_fr": 10.3, "normale": 8.6, "anomalie": 1.7 },
        { "date": 20220310, "temp_fr": 9.9, "normale": 8.5, "anomalie": 1.4 },
        { "date": 20220309, "temp_fr": 8.7, "normale": 8.4, "anomalie": 0.3 },
        { "date": 20220308, "temp_fr": 6.5, "normale": 8.3, "anomalie": -1.8 },
        { "date": 20220307, "temp_fr": 4.3, "normale": 8.2, "anomalie": -3.9 },
        { "date": 20220306, "temp_fr": 5.7, "normale": 8.1, "anomalie": -2.4 },
        { "date": 20220305, "temp_fr": 6.7, "normale": 8, "anomalie": -1.2 },
        { "date": 20220304, "temp_fr": 8.8, "normale": 7.8, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20220303, "temp_fr": 9.5, "normale": 7.7, "anomalie": 1.8 },
        { "date": 20220302, "temp_fr": 8.5, "normale": 7.6, "anomalie": 0.9 },
        { "date": 20220301, "temp_fr": 8.1, "normale": 7.5, "anomalie": 0.6 },
        { "date": 20220228, "temp_fr": 7.4, "normale": 7.3, "anomalie": 0 },
        { "date": 20220227, "temp_fr": 6.4, "normale": 7.2, "anomalie": -0.8 },
        { "date": 20220226, "temp_fr": 5.9, "normale": 7.1, "anomalie": -1.2 },
        { "date": 20220225, "temp_fr": 6.7, "normale": 7, "anomalie": -0.3 },
        { "date": 20220224, "temp_fr": 9, "normale": 6.9, "anomalie": 2.1 },
        { "date": 20220223, "temp_fr": 9.7, "normale": 6.8, "anomalie": 3 },
        { "date": 20220222, "temp_fr": 9.6, "normale": 6.7, "anomalie": 3 },
        { "date": 20220221, "temp_fr": 9.4, "normale": 6.5, "anomalie": 2.8 },
        { "date": 20220220, "temp_fr": 9.6, "normale": 6.4, "anomalie": 3.2 },
        { "date": 20220219, "temp_fr": 7.8, "normale": 6.3, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20220218, "temp_fr": 11.1, "normale": 6.2, "anomalie": 4.9 },
        { "date": 20220217, "temp_fr": 12.5, "normale": 6.2, "anomalie": 6.3 },
        { "date": 20220216, "temp_fr": 10.3, "normale": 6.1, "anomalie": 4.3 },
        { "date": 20220215, "temp_fr": 7.8, "normale": 6, "anomalie": 1.8 },
        { "date": 20220214, "temp_fr": 8.9, "normale": 5.9, "anomalie": 3 },
        { "date": 20220213, "temp_fr": 7.4, "normale": 5.8, "anomalie": 1.6 },
        { "date": 20220212, "temp_fr": 4.9, "normale": 5.8, "anomalie": -0.8 },
        { "date": 20220211, "temp_fr": 6.3, "normale": 5.7, "anomalie": 0.6 },
        { "date": 20220210, "temp_fr": 8.2, "normale": 5.6, "anomalie": 2.6 },
        { "date": 20220209, "temp_fr": 7.6, "normale": 5.6, "anomalie": 2.1 },
        { "date": 20220208, "temp_fr": 7, "normale": 5.5, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20220207, "temp_fr": 8.5, "normale": 5.5, "anomalie": 3 },
        { "date": 20220206, "temp_fr": 7.1, "normale": 5.5, "anomalie": 1.6 },
        { "date": 20220205, "temp_fr": 6.6, "normale": 5.4, "anomalie": 1.2 },
        { "date": 20220204, "temp_fr": 8.3, "normale": 5.4, "anomalie": 2.9 },
        { "date": 20220203, "temp_fr": 7.5, "normale": 5.4, "anomalie": 2.1 },
        { "date": 20220202, "temp_fr": 9.2, "normale": 5.4, "anomalie": 3.9 },
        { "date": 20220201, "temp_fr": 6.1, "normale": 5.3, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20220131, "temp_fr": 6.8, "normale": 5.3, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20220130, "temp_fr": 6.8, "normale": 5.3, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20220129, "temp_fr": 5.5, "normale": 5.3, "anomalie": 0.2 },
        { "date": 20220128, "temp_fr": 4.5, "normale": 5.3, "anomalie": -0.8 },
        { "date": 20220127, "temp_fr": 2.8, "normale": 5.3, "anomalie": -2.5 },
        { "date": 20220126, "temp_fr": 2.4, "normale": 5.3, "anomalie": -3 },
        { "date": 20220125, "temp_fr": 2.4, "normale": 5.3, "anomalie": -2.9 },
        { "date": 20220124, "temp_fr": 3.5, "normale": 5.3, "anomalie": -1.8 },
        { "date": 20220123, "temp_fr": 3.9, "normale": 5.3, "anomalie": -1.4 },
        { "date": 20220122, "temp_fr": 3, "normale": 5.4, "anomalie": -2.4 },
        { "date": 20220121, "temp_fr": 3.8, "normale": 5.4, "anomalie": -1.6 },
        { "date": 20220120, "temp_fr": 5.4, "normale": 5.4, "anomalie": 0 },
        { "date": 20220119, "temp_fr": 4.1, "normale": 5.4, "anomalie": -1.3 },
        { "date": 20220118, "temp_fr": 4.1, "normale": 5.4, "anomalie": -1.3 },
        { "date": 20220117, "temp_fr": 4, "normale": 5.4, "anomalie": -1.4 },
        { "date": 20220116, "temp_fr": 2.3, "normale": 5.5, "anomalie": -3.2 },
        { "date": 20220115, "temp_fr": 1.6, "normale": 5.5, "anomalie": -3.9 },
        { "date": 20220114, "temp_fr": 2.3, "normale": 5.5, "anomalie": -3.2 },
        { "date": 20220113, "temp_fr": 2.7, "normale": 5.5, "anomalie": -2.8 },
        { "date": 20220112, "temp_fr": 3.2, "normale": 5.5, "anomalie": -2.3 },
        { "date": 20220111, "temp_fr": 4.7, "normale": 5.5, "anomalie": -0.9 },
        { "date": 20220110, "temp_fr": 6.3, "normale": 5.6, "anomalie": 0.8 },
        { "date": 20220109, "temp_fr": 6.9, "normale": 5.6, "anomalie": 1.3 },
        { "date": 20220108, "temp_fr": 7.1, "normale": 5.6, "anomalie": 1.5 },
        { "date": 20220107, "temp_fr": 4.7, "normale": 5.6, "anomalie": -0.9 },
        { "date": 20220106, "temp_fr": 3.9, "normale": 5.6, "anomalie": -1.7 },
        { "date": 20220105, "temp_fr": 5.1, "normale": 5.6, "anomalie": -0.6 },
        { "date": 20220104, "temp_fr": 9.7, "normale": 5.6, "anomalie": 4.1 },
        { "date": 20220103, "temp_fr": 11, "normale": 5.7, "anomalie": 5.3 },
        { "date": 20220102, "temp_fr": 10.1, "normale": 5.7, "anomalie": 4.4 },
        { "date": 20220101, "temp_fr": 9.9, "normale": 5.7, "anomalie": 4.2 }
    ];

var valeursTicks = [-10, -7.5, -5, -2.5, 0, 2.5, 5, 7.5, 10];

/* on formatte les données, et on les range */
var sup = [],
    sub = [];

data.forEach(function(d) {
    d.anomalie = +d.anomalie;
    /* on compte les anomalies à +3 et -3*/
= limite) {
        sup.push(d);
    }
    if (d.anomalie         sub.push(d);
    }
    d.dateParsee = parser(d.date);
});

/* on met à jour le titre du graphe */
var coefficient = Math.round(sup.length / sub.length);
d3.select("#multipl").html(enCap(chiffres[coefficient]) + " fois");
d3.select("#dec_sup").html(sup.length);
d3.select("#dec_sub").html(sub.length);

/* dimensions et marges */
var margin = { top: 20, right: 20, bottom: 20, left: 20 },
    ratio = ((mobileDec) ? .8 : .4),
    width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

/* les échelles */
var x = d3.scaleTime()
    .range([0, width])
 d.dateParsee)),
    y = d3.scaleLinear()
    .range([height, 0])
 d.anomalie));

var svg = d3.select("#climat_meteo").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
    barres = svg.append("g"),
    axes = svg.append("g");

/* les rectangles */
barres.selectAll(".barre")
    .data(data)
    .enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
= 0) ? " positif" : " negatif");
        if (Math.abs(d.anomalie)             classe += " desop";
        }
        return classe;
    })
 x(d.dateParsee))
 x(d3.timeDay.offset(d.dateParsee, 1)) - x(d.dateParsee) + .25)
 y(Math.max(d.anomalie, 0)))
 Math.abs(y(d.anomalie) - y(0)))
    .attr("data-tt", function(d) {
        jour = String(d.date).slice(6, 8);
        mois = String(d.date).slice(4, 6);
" + ((+jour == 1) ? "1er" : +jour) + " " + moisLongs[mois - 1] + " 2022 : " + milliers(d.temp_fr) + " °C";
";
= 0) {
            html += "+ " + milliers(d.anomalie) + " °C par rapport à la normale";
        } else {
            html += milliers(d.anomalie).replace("-", "– ") + " °C par rapport à la normale";
        }
";
        return html;
    });

make_tooltip_brt(".dec_contenu .barre");

/* les axes */
axes.append("g")
    .attr("class", "x axes")
    .attr("transform", "translate(0," + y(0) + ")")
    .call(d3.axisBottom(x)
        .tickFormat(function(d, i) {
            if (mobileDec) {
                if (i % 2 == 0) {
                    return moisCourts[d.getMonth()];
                }
            } else {
                return moisLongs[d.getMonth()];
            }
        }));


axes.append("g")
    .attr("class", "y axes")
    .attr("transform", "translate(10,-8)")
    .call(d3.axisLeft(y)
        .tickValues(valeursTicks)
 String(d).replace("-", "– ") + " °C")
    );


/* la grille */

axes.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(d3.axisLeft(y)
        .tickValues(valeursTicks)
        .tickSizeOuter(0)
        .tickSize(-width)
        .tickFormat("")
    );

function make_tooltip_brt(selector, func) {
    /*  Fonction pour générer un tt_barres à partir d'un sélecteur
        Chaque élément renvoyé par le selecteur doit avoir un attribut data-id qui contient
        - soit le html du tt_barres (auquel la fonction ajoute la croix pour la version mobile)
        - soit un argument à passer à une fonction (func) de formattage
        L'argument func est optionnel.
        Il renvoie à une fonction à utiliser pour formatter.    */
    let tt_barres_elmts = getA(selector);
    forEach(tt_barres_elmts, function(elmt) {
        elmt.addEventListener('mouseover', function() {
            let tt_barres = document.createElement('div');
            tt_barres.classList.add("tooltipdecodeurs")
`;
            document.body.appendChild(tt_barres);
            /* le 14 c'est le décalage qui va bien */
            tt_barres.style.top = this.getBoundingClientRect().top - 14 + window.scrollY - tt_barres.offsetHeight + 'px';
            tt_barres.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - tt_barres.getBoundingClientRect().width / 2 + 'px';
 this.remove());
        })
        elmt.addEventListener('mouseout', function() {
            let tt_barres = document.querySelector('.tooltipdecodeurs');
            if (tt_barres != null)
                tt_barres.remove()
        })
    })
}

<article-nb="2022/12/13/19-15">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La proposition d’élections anticipées en 2024 par la nouvelle présidente, Dina Boluarte, est jugée insuffisante par les manifestants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Pérou           Au Pérou, la contestation s’intensifie après le coup d’Etat manqué      La proposition d’élections anticipées en 2024 par la nouvelle présidente, Dina Boluarte, est jugée insuffisante par les manifestants.          Par Amanda Chaparro(Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un partisan de l’ancien président péruvien Pedro Castillo porte un masque pour se protéger des gaz lacrymogènes lors d’une manifestation près du Congrès à Lima, le 12 décembre 2022.  ERNESTO BENAVIDES / AFP               La crise politique s’intensifie au Pérou. Lundi 12 décembre au soir, manifestations et blocages d’axes routiers étaient recensés dans au moins quinze régions, et l’état d’urgence avait été décrété dans plusieurs zones du sud du pays, alors que la répression policière a fait au moins sept morts et des dizaines de blessés.          L’appel au calme de la présidente, Dina Boluarte, qui espérait désamorcer la crise en annonçant, dans la nuit de dimanche à lundi, un projet de loi pour anticiper les élections en 2024, au lieu de 2026, n’a pas été suivi d’effet. L’échéance est considérée comme trop lointaine. La liste des organisations qui ont appelé à une grève illimitée s’est élargie avec des syndicats agraires, des étudiants et des organisations indigènes, qui exigent des élections immédiates et la dissolution du Congrès. Certaines organisations veulent aussi la libération de l’ex-président Pedro Castillo, en détention provisoire pour sept jours depuis sa tentative d’« autocoup d’Etat » le 7 décembre, lorsqu’il a voulu dissoudre le Parlement qui avait l’intention de le destituer.          A Arequipa, la deuxième ville du pays, les manifestants ont occupé brièvement l’aéroport lundi, empêchant le trafic aérien. Lundi soir, la principale compagnie aérienne de la région, la chilienne Latam, a annoncé la suspension de tous ses vols depuis et vers Arequipa et Cuzco, haut lieu touristique du Pérou et porte d’accès au Machu Picchu. La compagnie ferroviaire opérant vers la citadelle inca en avait fait autant avec ses trains.          « Qu’ils s’en aillent tous »          Dans cette région des Andes, qui a élu Pedro Castillo à plus de 83 %, en juin 2021, la population estime que son vote lui a été confisqué par sa destitution – finalement prononcée par le Congrès après son coup de force. « Castillo est notre président, il nous a donné la dignité et a été loyal avec le peuple péruvien », déclarait Hector Medina, professeur et avocat, au sein du cortège à Cuzco. Ici, tout le monde rappelle que le Congrès a cherché sa destitution depuis le premier jour de son mandat. M. Castillo a en effet échappé à deux procédures d’impeachment avant que la dernière n’aboutisse, mercredi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la nouvelle présidente cherche le dialogue avec l’opposition                 « On veut la dissolution du Congrès, qu’ils s’en aillent tous, Dina Boluarte aussi, on ne l’a pas élue !, fulminait Marcial Llamoc, manifestant à Cuzco, lundi soir. On veut la convocation d’une Assemblée constituante et de nouvelles élections immédiates. »          De l’avis d’experts, il sera pourtant difficile d’organiser un scrutin avant la date proposée par Dina Boluarte, soit avril 2024 : « Les élections anticipées nécessitent une réforme constitutionnelle, explique Milagros Campos, professeure de droit constitutionnel. Il faut établir les listes électorales, et il faut que les partis puissent inscrire leurs candidats tout en ayant fait, auparavant, des élections internes. La chronologie électorale ne peut pas se dérouler dans un délai inférieur à un an. »        Il vous reste 53.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/au-perou-la-contestation-s-intensifie-apres-le-coup-d-etat-manque-perou_6154204_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, la contestation s\u2019intensifie apr\u00e8s le coup d\u2019Etat manqu\u00e9","dateCreated":"2022-12-13T14:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-13T14:00:16+01:00","dateModified":"2022-12-13T16:25:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques"],"description":"La proposition d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es en 2024 par la nouvelle pr\u00e9sidente, Dina Boluarte, est jug\u00e9e insuffisante par les manifestants.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":"Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/37/0/4497/2248/1342/671/60/0/6f62365_1670922199015-465154.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-16">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le Sigycop, un dispositif d’évaluation de l’aptitude physique des futures forces de l’ordre, a été abrogé par le gouvernement, mettant fin à une discrimination à l’embauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Santé       Police           Les personnes séropositives au VIH désormais admises dans les rangs de la police      Le Sigycop, un dispositif d’évaluation de l’aptitude physique des futures forces de l’ordre, a été abrogé par le gouvernement, mettant fin à une discrimination à l’embauche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les personnes vivant avec le VIH, le virus responsable du sida, peuvent depuis fin novembre intégrer la police nationale après l’abrogation par le gouvernement d’un arrêté les discriminant à l’embauche, a-t-on appris, mardi 13 décembre, auprès d’un avocat d’associations LGBT et de lutte contre la maladie.            « Victoire pour les associations LGBT : les personnes vivant avec le VIH pourront désormais servir dans la police nationale, sans discrimination liée à leur état de santé », écrit dans son communiqué Etienne Deshoulières, qui avait porté un recours devant le Conseil d’Etat en décembre 2020 au nom de sept organisations. « Après avoir contesté les arguments des associations sur le fond, le ministère de l’intérieur a finalement changé de position, en abrogeant l’arrêté à l’origine de la discrimination dénoncée », se félicite l’avocat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « VIH/sida. L’épidémie n’est pas finie », retour sur 40 ans de combat contre la maladie                   Fin du dispositif d’évaluation de l’aptitude physique des futurs policiers            Dans un décret « relatif aux conditions de santé particulières exigées pour l’exercice des fonctions relevant des corps de fonctionnaires actifs des services de la police nationale », publié au Journal officiel le 25 novembre, le gouvernement a ainsi mis fin au Sigycop, un dispositif d’évaluation de l’aptitude physique des futurs policiers. Appliquée strictement, cette évaluation basée sur une cotation de 1 à 6 « classait comme inaptes les personnes vivant avec le VIH, qui étaient de ce fait exclues de la police nationale », souligne Me Deshoulières.             

<article-nb="2022/12/13/19-17">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le meneur d’extrême droite séduit les conscrits de l’armée en plaidant pour un assouplissement des règles d’ouverture du feu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Israël           En Israël, le futur ministre de la sécurité nationale Itamar Ben Gvir électrise la jeunesse      Le meneur d’extrême droite séduit les conscrits de l’armée en plaidant pour un assouplissement des règles d’ouverture du feu.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 07h09    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le législateur israélien d’extrême droite Itamar Ben Gvir, lors d’un meeting de campagne au marché Mahane Yehuda de Jérusalem, le 28 octobre 2022.  MENAHEM KAHANA / AFP               Itamar Ben Gvir sait parler à la jeunesse israélienne. Ce suprémaciste juif, raciste, a puissamment contribué à la victoire de la droite aux législatives du 1er novembre, en attirant des jeunes électeurs qui votaient pour la première fois. Futur ministre de la sécurité nationale, il séduit les conscrits en exigeant l’assouplissement des règles d’ouverture du feu, pour la police qu’il dirigera, mais aussi pour les militaires.          Condamné en 2007 pour incitation à la haine et soutien à une organisation terroriste, il inquiète les hauts gradés et des cadres du Likoud – le parti du futur premier ministre Benyamin Nétanyahou, qui tarde à former son gouvernement. Mais il électrise la jeunesse, qui se dit à 73 % de droite, soit 10 points de plus que la moyenne nationale.          « C’est un homme neuf et une sorte de célébrité. Pendant la campagne, lorsqu’il s’est rendu dans une école de Ramat Gan [une banlieue plutôt laïque de Tel-Aviv], des jeunes l’ont applaudi dans la rue. Son message est bref et clair, facile à diffuser sur TikTok. Cela a séduit des primovotants », relève Or Anabi, chercheur à l’Institut d’Israël pour la démocratie (IDI).          Populaire chez les conscrits          Selon des correspondants militaires, 20 % des soldats auraient voté pour l’extrême droite. Ce chiffre demeure sujet à caution, et il faudra encore un mois pour obtenir des précisions à ce sujet. Ces conscrits, on les croise à la gare routière de Jérusalem, vaste bâtiment de verre défraîchi, situé derrière le vieux marché juif. Sac au dos, ils vont et viennent entre leur base et leur famille, durant leurs trois ans de service obligatoire. En uniforme, il leur est interdit de parler politique.          Yossi (un nom d’emprunt), 20 ans, rejoint son unité en Cisjordanie pour deux dernières semaines sous les drapeaux. Il est soulagé d’en finir. Bientôt, il rejoindra une formation pour passer l’équivalent du bac. Il appartient au bataillon Netzah Yehuda, où l’armée rassemble des ultraorthodoxes rebelles à leur communauté, sans éducation autre que religieuse, ignorants du monde non juif. Son bataillon s’est rendu coupable de multiples exactions contre des Palestiniens. Il gêne la hiérarchie militaire. Début décembre, elle a annoncé son transfert vers le plateau du Golan, conquis sur la Syrie en 1967.          Yossi n’est pas ultraorthodoxe. Il a suivi à Netzah Yehuda ses copains d’école religieuse. Adolescent, il traînait à Hébron, dans les territoires palestiniens occupés, parmi les kahanistes – la matrice idéologique de M. Ben Gvir. Il a voté pour lui parce qu’« il faut un changement ». Il y a quelques mois, Yossi s’est fait caillasser par de jeunes Palestiniens. « Mon commandant nous a interdit de tirer. Je me suis senti impuissant. »        Il vous reste 61.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/13/itamar-ben-gvir-electrise-la-jeunesse-israelienne_6154115_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, le futur ministre de la s\u00e9curit\u00e9 nationale Itamar Ben Gvir \u00e9lectrise la jeunesse","dateCreated":"2022-12-13T05:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-13T05:30:09+01:00","dateModified":"2022-12-13T07:09:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le meneur d\u2019extr\u00eame droite s\u00e9duit les conscrits de l\u2019arm\u00e9e en plaidant pour un assouplissement des r\u00e8gles d\u2019ouverture du feu.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/422/0/5687/2843/1342/671/60/0/bc9ce74_1670372766699-000-32mc3j8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-18">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ À la veille de la sortie d’une suite attendue depuis treize ans, les fans enthousiastes d’« Avatar », qui vont parfois jusqu’à apprendre la langue du film, espèrent recruter de nouveaux adeptes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                              Pixels        Vie en ligne           Avec « Avatar. La voie de l’eau », la communauté de fans croit voir le bout du tunnel      À la veille de la sortie d’une suite attendue depuis treize ans, les fans enthousiastes d’« Avatar », qui vont parfois jusqu’à apprendre la langue du film, espèrent recruter de nouveaux adeptes.          Par Corentin Benoit-Gonin         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Pour les fans d’« Avatar », dont certains vont jusqu’à s’habiller comme les personnages ou apprendre leur langue, la sortie d’une suite pourrait être l’occasion de voir leur communauté s’agrandir enfin.  FREDERIC J. BROWN / AFP                 Avatar fait l’objet d’un paradoxe pop culturel étonnant. Véritable mastodonte au moment de sa sortie en 2009 avec son budget de 237 millions de dollars, il accomplira largement sa mission en salle en rapportant près de 3 milliards de dollars (seul Autant en emporte le vent peut, selon certains calculs et compte tenu de l’inflation, prétendre à des recettes plus importantes).            Pourtant, treize ans après la sortie de ce qui constitue un phénomène cinématographique et industriel, son empreinte reste particulièrement discrète, y compris en ligne. Sur Reddit par exemple, lieu traditionnel de regroupement pour les communautés geek, ils ne sont qu’un peu plus de 21 000 à s’être abonnés à r/Avatar, la section (ou « subreddit ») consacrée au film. À titre de comparaison, Star Wars fidélise 2,6 millions de « redditeurs », Harry Potter 1,5 million et même la section de Reddit consacrée à la série de science-fiction Firefly, diffusée en 2002 et non renouvelée faute d’audience, compte 136 000 membres.            Pas de nouveautés, pas de communauté            « La communauté est modeste », concède Kelsey Dawn, dite Payì’i. Elle est l’administratrice du subreddit et est aux premières loges pour constater les évolutions de la communauté des fans. Pour elle, la disette en termes de contenu explique en partie une telle absence d’engagement en ligne. « J’ai trouvé ça étrange qu’ils n’aient pas fait de série !, juge-t-elle. C’est dommage qu’on n’ait pas eu de nouvelles histoires avant le vrai premier comics en 2017. Avoir attendu tout ce temps, je pense que c’était un acte manqué.  »            Star Wars ou Marvel, de leur côté, ont pendant ce temps saturé l’espace en proposant un flot continu de séries et de longs métrages. La rareté d’Avatar est relativement unique, pour un film qui a connu un succès si fulgurant – au point que certains se demandent si ce n’est pas ce qui distingue cet univers. « Certains estiment que c’est cette retenue qui a permis à James Cameron de préserver ses intentions créatives », rapporte Payì’i, qui le regrette tout de même.                 Si, sur la messagerie Discord, le serveur consacré à Avatar offre un espace de discussion et de partage classique, celui de Kelutral.org se distingue par une approche singulière et studieuse. Créé en 2020 dans les traces de Learnnavi.org (qui possède toujours son propre serveur), ce site propose à ses 2 000 et quelques membres des ressources nécessaires pour apprendre le dialecte na’vi, parlé par l’espèce extraterrestre du film.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Le na’vi, langage sans équivalent            « Certains aspects du na’vi sont difficiles, surtout quand on vient de l’anglais, mais avec un peu de pratique, on peut atteindre un niveau de conversation basique en deux ou trois mois », raconte Seth Wright, alias Mako, un des administrateurs de Kelutral. « Il y a des ressemblances avec le maori, l’espagnol et certaines langues orientales dans la manière dont les mots sont arrangés dans la phrase. Il n’y a pas vraiment d’équivalents sur Terre !  » Fan de la première heure comme beaucoup des membres du groupe Discord, Mako apprend le na’vi depuis 2010 et estime avoir mis six ans pour le parler couramment.                           Depuis 2020, Kelutral.org propose des ressources modernisées pour aider ceux qui le souhaitent à apprendre le langage na’vi issu du film « Avatar ». Le site est disponible en plusieurs langues, dont le français.  KELUTRAL.ORG                 En plus des belles rencontres qu’il a pu faire durant son cursus en ligne, il constate que l’apprentissage d’une langue fictionnelle apporte les mêmes bienfaits que celui d’une langue plus traditionnelle. « Pour moi, c’est un moyen de communier avec l’univers d’Avatar, au-delà de ce qui est montré sur le grand écran. Quand vous apprenez une autre langue, vous vous immergez dans une culture, une manière de penser. Ça ouvre l’esprit à d’autres possibilités, à des points de vue différents sur le monde », estime-t-il.            Le langage représente une des composantes les plus travaillées d’Avatar. Et ce n’est pas fortuit : lors de la production du premier film, James Cameron a demandé à Paul Frommer, professeur de linguistique à l’université de Californie du Sud, de créer de toutes pièces cette langue imaginaire. Pendant très longtemps, le dialecte demeure le seul à connaître des nouveautés. Une véritable oasis pour les fans : « Paul Frommer a beaucoup interagi avec nous et a comblé les lacunes dans le savoir qu’on a accumulé. Il nous a aidés à étendre le lexique », le remercie encore Mako. « Ça a vraiment aidé à faire tenir la communauté pendant cette traversée du désert. »                Mieux vaut « Avatar » que jamais            Bon an mal an, la communauté s’accroche et à l’orée d’une suite, Avatar. La voie de l’eau (sortie le 14 décembre), qui aura quand même mis treize ans à émerger, l’espoir de voir ses rangs s’élargir est ravivé. Les administrateurs le confirment d’ailleurs : les anciens qui avaient perdu patience reviennent et de petits nouveaux, qui ont découvert Avatar sur le tard, passent une tête. « J’ai regardé les statistiques, en janvier, le subreddit avait environ 11 000 membres. Aujourd’hui, on est à plus de 21 000. On a eu une très forte progression, c’est excitant !  », se réjouit Payì’i.            Quand on lui demande ce qui l’enthousiasme le plus dans le nouveau film, elle nous répond : « la nouvelle langue des signes ! Il y a deux langues à apprendre maintenant !  » De quoi tenir de nouveau treize années supplémentaires ? Cela ne devrait pas être nécessaire : à en croire Disney, propriétaire de la licence, Avatar 3, déjà tourné, est prévu dans les salles obscures pour dans deux ans.                                 Corentin Benoit-Gonin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                  Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/13/avec-avatar-la-voie-de-l-eau-la-communaute-de-fans-croit-voir-le-bout-du-tunnel_6154235_4408996.html"},"headline":"Avec \u00ab\u00a0Avatar. La voie de l\u2019eau\u00a0\u00bb, la communaut\u00e9 de fans croit voir le bout du tunnel","dateCreated":"2022-12-13T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-13T17:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-13T17:42:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie en ligne"],"keywords":["R\u00e9seaux sociaux","Vie en ligne","Culture","Cin\u00e9ma","Pixels"],"description":"\u00c0 la veille de la sortie d\u2019une suite attendue depuis treize ans, les fans enthousiastes d\u2019\u00ab\u00a0Avatar\u00a0\u00bb, qui vont parfois jusqu\u2019\u00e0 apprendre la langue du film, esp\u00e8rent recruter de nouveaux adeptes.","author":[{"@type":"Person","name":"Corentin Benoit-Gonin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/382/0/4584/2292/1342/671/60/0/73bbc1c_5993546-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-19">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Désormais sous pression des annonceurs publicitaires, le leader mondial de la vidéo à la demande par abonnement discute en France avec l’institut Médiamétrie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Économie       Médias           Netflix forcé de se convertir à la mesure d’audience des chaînes de télévision      Désormais sous pression des annonceurs publicitaires, le leader mondial de la vidéo à la demande par abonnement discute en France avec l’institut Médiamétrie.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 14h39, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        « Nous souhaitons participer à l’écosystème de la télévision et être mesurés de la même façon que les chaînes traditionnelles. » La volonté de Netflix est désormais claire, a assuré sa nouvelle directrice de la publicité, Jeremi Gorman, lors de la conférence « The Future of TV Advertising Global », le 7 décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Netflix fait le pari de la publicité pour conquérir de nouveaux abonnés                   Le leader mondial de la vidéo à la demande par abonnement est prêt à publier des chiffres d’audience. On devrait donc, à terme, connaître la durée de visionnage total d’un film comme Don’t Look Up, de la série Emily in Paris ou de Lupin, voire de tel épisode, de même qu’on mesure sur TF1 ou France 2 le succès d’un téléfilm, du journal télévisé ou d’un match de football. « On pourra comparer des pommes avec des pommes », a expliqué la dirigeante.                 En France, des discussions ont commencé avec l’institut Médiamétrie, mais elles devraient s’étaler sur plusieurs mois, voire un an. « Cela prendra un peu de temps », a prévenu Mme Gorman.            Pressions exercées par le marché            Pour Netflix, c’est un changement de pied notable. Pendant des années, après son lancement en France, fin 2014, ses dirigeants ont refusé de donner des chiffres d’audience au public et à la presse, qui en réclamait régulièrement. La plate-forme a été forcée de lâcher un peu de lest en partageant des statistiques avec les sociétés de production de ses contenus. Puis, elle a proposé une version limitée donnant des chiffres pour le top 10 des programmes les plus visionnés, par pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Si Netflix achève aujourd’hui de se convertir au système en place depuis des décennies dans la télévision, c’est en raison des pressions exercées par le marché : après avoir perdu des abonnés pour la première fois début 2022, le service par abonnement a brisé l’un de ses dogmes en lançant une version moins chère, avec des publicités.                Or les annonceurs exigent de savoir combien de spectateurs voient leurs publicités : « La valeur de l’offre de Netflix dépendra beaucoup de son acceptation d’une mesure de l’audience des programmes comme Médiamétrie en télévision », prévenait ainsi, en septembre, dans Le Monde, Jean-Luc Chetrit, directeur général de l’Union des marques.             Lancée dans douze pays le 1er novembre, pour 5,99 euros par mois, l’incursion de la plate-forme américaine dans la publicité n’en est encore qu’à ses débuts            Netflix a déjà signé des premiers partenariats avec des instituts de mesure d’audience : Nielsen aux Etats-Unis, Integral Ad Science et DoubleVerify (deux outils de calcul de la performance des publicités), et BARB, au Royaume-Uni. Selon les chiffres agrégés de cet équivalent britannique de Médiamétrie, Netflix y est, en octobre, le troisième canal audiovisuel, derrière la BBC et ITV, mais devant la chaîne Channel 4.            Lancée dans douze pays le 1er novembre, pour 5,99 euros par mois, l’incursion de la plate-forme américaine dans la publicité n’en est encore qu’à ses débuts. Son équipe spécialisée aux Etats-Unis ne compte encore que sept personnes. La vente est confiée au partenaire Microsoft, qui a soixante personnes en Europe. Le recrutement de responsables publicitaires régionaux et nationaux est envisagé.            Risque de cannibalisation            En France, de grands groupes comme Tiffany (LVMH), Kering, Air France ou Renault ont acheté des spots de 15 à 30 secondes. Netflix prévoit des réclames créées ad hoc pour son service, mais aucune n’a encore été diffusée. A terme, le service rêve que des annonceurs négocient des contrats avec les producteurs d’un programme pour utiliser son univers.                Côté ciblage, seuls sont pour l’heure utilisés l’âge et le genre des spectateurs, ainsi que le genre de programme (film d’action, etc.). En 2023 sera ajoutée la localisation des clients, à laquelle viendront s’adjoindre, à terme, d’autres critères potentiels.                             Lire aussi :  Netflix redécolle avec un nombre record d’abonnés                   Netflix ne publie pour l’heure aucun chiffre sur le nombre d’abonnés séduits par son offre incluant de la publicité, encore toute récente. Sa rentabilité dépendra notamment du risque de cannibalisation de ses offres existantes. Dans ses premiers retours, Netflix se réjouit que de nouveaux clients soient conquis, mais a dû aussi constater que des personnes déjà abonnées à des offres plus chères passaient à l’offre avec publicité. Ces « switchers » seraient en partie motivés par l’inflation des prix qui pèse sur le pouvoir d’achat, croit l’entreprise.                 Alexandre Piquard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/13/netflix-force-de-se-convertir-a-la-mesure-d-audience-des-chaines-de-television_6154211_3234.html"},"headline":"Netflix forc\u00e9 de se convertir \u00e0 la mesure d\u2019audience des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision","dateCreated":"2022-12-13T14:39:11+01:00","datePublished":"2022-12-13T14:39:11+01:00","dateModified":"2022-12-13T16:12:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","\u00c9conomie","Culture"],"description":"D\u00e9sormais sous pression des annonceurs publicitaires, le leader mondial de la vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement discute en France avec l\u2019institut M\u00e9diam\u00e9trie.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/1298/0/7788/3894/1342/671/60/0/35f3ba3_5494590-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  
