<FILE-date="2022/12/13/19">

<article-nb="2022/12/13/19-1">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Désormais sous pression des annonceurs publicitaires, le leader mondial de la vidéo à la demande par abonnement discute en France avec l’institut Médiamétrie.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Économie       Médias           Netflix forcé de se convertir à la mesure d’audience des chaînes de télévision      Désormais sous pression des annonceurs publicitaires, le leader mondial de la vidéo à la demande par abonnement discute en France avec l’institut Médiamétrie.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 14h39, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        « Nous souhaitons participer à l’écosystème de la télévision et être mesurés de la même façon que les chaînes traditionnelles. » La volonté de Netflix est désormais claire, a assuré sa nouvelle directrice de la publicité, Jeremi Gorman, lors de la conférence « The Future of TV Advertising Global », le 7 décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Netflix fait le pari de la publicité pour conquérir de nouveaux abonnés                   Le leader mondial de la vidéo à la demande par abonnement est prêt à publier des chiffres d’audience. On devrait donc, à terme, connaître la durée de visionnage total d’un film comme Don’t Look Up, de la série Emily in Paris ou de Lupin, voire de tel épisode, de même qu’on mesure sur TF1 ou France 2 le succès d’un téléfilm, du journal télévisé ou d’un match de football. « On pourra comparer des pommes avec des pommes », a expliqué la dirigeante.                 En France, des discussions ont commencé avec l’institut Médiamétrie, mais elles devraient s’étaler sur plusieurs mois, voire un an. « Cela prendra un peu de temps », a prévenu Mme Gorman.            Pressions exercées par le marché            Pour Netflix, c’est un changement de pied notable. Pendant des années, après son lancement en France, fin 2014, ses dirigeants ont refusé de donner des chiffres d’audience au public et à la presse, qui en réclamait régulièrement. La plate-forme a été forcée de lâcher un peu de lest en partageant des statistiques avec les sociétés de production de ses contenus. Puis, elle a proposé une version limitée donnant des chiffres pour le top 10 des programmes les plus visionnés, par pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Si Netflix achève aujourd’hui de se convertir au système en place depuis des décennies dans la télévision, c’est en raison des pressions exercées par le marché : après avoir perdu des abonnés pour la première fois début 2022, le service par abonnement a brisé l’un de ses dogmes en lançant une version moins chère, avec des publicités.                Or les annonceurs exigent de savoir combien de spectateurs voient leurs publicités : « La valeur de l’offre de Netflix dépendra beaucoup de son acceptation d’une mesure de l’audience des programmes comme Médiamétrie en télévision », prévenait ainsi, en septembre, dans Le Monde, Jean-Luc Chetrit, directeur général de l’Union des marques.             Lancée dans douze pays le 1er novembre, pour 5,99 euros par mois, l’incursion de la plate-forme américaine dans la publicité n’en est encore qu’à ses débuts            Netflix a déjà signé des premiers partenariats avec des instituts de mesure d’audience : Nielsen aux Etats-Unis, Integral Ad Science et DoubleVerify (deux outils de calcul de la performance des publicités), et BARB, au Royaume-Uni. Selon les chiffres agrégés de cet équivalent britannique de Médiamétrie, Netflix y est, en octobre, le troisième canal audiovisuel, derrière la BBC et ITV, mais devant la chaîne Channel 4.            Lancée dans douze pays le 1er novembre, pour 5,99 euros par mois, l’incursion de la plate-forme américaine dans la publicité n’en est encore qu’à ses débuts. Son équipe spécialisée aux Etats-Unis ne compte encore que sept personnes. La vente est confiée au partenaire Microsoft, qui a soixante personnes en Europe. Le recrutement de responsables publicitaires régionaux et nationaux est envisagé.            Risque de cannibalisation            En France, de grands groupes comme Tiffany (LVMH), Kering, Air France ou Renault ont acheté des spots de 15 à 30 secondes. Netflix prévoit des réclames créées ad hoc pour son service, mais aucune n’a encore été diffusée. A terme, le service rêve que des annonceurs négocient des contrats avec les producteurs d’un programme pour utiliser son univers.                Côté ciblage, seuls sont pour l’heure utilisés l’âge et le genre des spectateurs, ainsi que le genre de programme (film d’action, etc.). En 2023 sera ajoutée la localisation des clients, à laquelle viendront s’adjoindre, à terme, d’autres critères potentiels.                             Lire aussi :  Netflix redécolle avec un nombre record d’abonnés                   Netflix ne publie pour l’heure aucun chiffre sur le nombre d’abonnés séduits par son offre incluant de la publicité, encore toute récente. Sa rentabilité dépendra notamment du risque de cannibalisation de ses offres existantes. Dans ses premiers retours, Netflix se réjouit que de nouveaux clients soient conquis, mais a dû aussi constater que des personnes déjà abonnées à des offres plus chères passaient à l’offre avec publicité. Ces « switchers » seraient en partie motivés par l’inflation des prix qui pèse sur le pouvoir d’achat, croit l’entreprise.                 Alexandre Piquard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/13/netflix-force-de-se-convertir-a-la-mesure-d-audience-des-chaines-de-television_6154211_3234.html"},"headline":"Netflix forc\u00e9 de se convertir \u00e0 la mesure d\u2019audience des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision","dateCreated":"2022-12-13T14:39:11+01:00","datePublished":"2022-12-13T14:39:11+01:00","dateModified":"2022-12-13T16:12:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","\u00c9conomie","Culture"],"description":"D\u00e9sormais sous pression des annonceurs publicitaires, le leader mondial de la vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement discute en France avec l\u2019institut M\u00e9diam\u00e9trie.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/1298/0/7788/3894/1342/671/60/0/35f3ba3_5494590-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-2">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ Parce que « jamais l’échelon européen n’a été aussi important », une trentaine de députés européens, parmi lesquels Nathalie Loiseau, Manon Aubry et Marie Toussaint, appellent dans une tribune au « Monde » la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, à renforcer le bureau de ses correspondants à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Télévisions & Radio         « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Tribune        Collectif        Parce que « jamais l’échelon européen n’a été aussi important », une trentaine de députés européens, parmi lesquels Nathalie Loiseau, Manon Aubry et Marie Toussaint, appellent dans une tribune au « Monde » la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, à renforcer le bureau de ses correspondants à Bruxelles.   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Nous voulons plus d’Europe sur nos écrans, pas moins ! Le 18 octobre, nous avons écrit à la présidente de France Télévisions pour lui faire part de notre surprise et de notre préoccupation au sujet de la décision qui aurait été prise de réduire le nombre de correspondants permanents de France Télévisions à Bruxelles.          A moins de deux ans des élections européennes, le départ d’un des deux correspondants devrait conduire France Télévisions à renforcer son bureau de Bruxelles, non à l’affaiblir. Ce poste est à ce jour vacant alors qu’il requiert continuité avec les acteurs de la vie publique européenne, à Bruxelles et à Strasbourg, et continuité dans le suivi de dossiers techniquement complexes ; une expertise et des qualités journalistiques que les correspondants successifs de France Télévisions ont manifestées depuis de très longues années.          Jamais l’échelon européen n’a été aussi important, depuis la réponse à la pandémie deCovid-19, la mise en place du plan de relance, la réponse à la guerre en Ukraine ou à la crise de l’énergie. Tous ces enjeux ont une dimension européenne forte et un impact direct sur la vie des Français.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A France Télévisions, les rédacteurs en chef incités à parler davantage d’Europe                 Au moment où l’Europe multiplie ses efforts pour s’imposer comme une puissance unie capable de défendre ses citoyens, face à des vents contraires et au retour de la guerre sur le continent européen, il est plus que jamais nécessaire de renforcer le lien entre les citoyens français et l’Union européenne, d’expliquer, de relater et de décrypter l’actualité et les enjeux européens. Les médias audiovisuels constituent un élément irremplaçable de cette pédagogie.          Réponse négative          En France, la vie publique de l’Union européenne demeure la grande absente de l’actualité présentée à la télévision et à la radio, alors même que les autres médias européens ne s’y sont pas trompés, qu’il s’agisse de la presse écrite – Le Monde vient de renforcer sa présence à Bruxelles avec trois journalistes – ou des autres médias audiovisuels étrangers. La chaîne allemande ARD dispose, par exemple, de cinq correspondants permanents à Bruxelles. Et la BBC en dispose de trois, alors même que le Royaume-Uni a quitté l’Union européenne.          Nous avons interpellé Delphine Ernotte il y a quelques semaines afin de lui demander, au moins, de maintenir la structure du bureau européen de France Télévisions.          Dans sa réponse, négative, elle insiste sur le fait qu’en termes d’offre, France Télévisions est le seul groupe audiovisuel français à consacrer une place aussi importante aux enjeux européens.        Il vous reste 52.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/13/nous-deputes-europeens-voulons-plus-d-europe-sur-france-televisions-pas-moins_6154116_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, voulons plus d\u2019Europe sur France T\u00e9l\u00e9visions, pas moins\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-13T05:30:11+01:00","datePublished":"2022-12-13T05:30:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Tribunes","M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Europe","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Parce que \u00ab\u00a0jamais l\u2019\u00e9chelon europ\u00e9en n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi important\u00a0\u00bb, une trentaine de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, parmi lesquels Nathalie Loiseau, Manon Aubry et Marie Toussaint, appellent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la pr\u00e9sidente de France T\u00e9l\u00e9visions, Delphine Ernotte, \u00e0 renforcer le bureau de ses correspondants \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/08/27/464/0/3698/1849/1342/671/60/0/fa4e19c_k6tQN8DbRtFW_jA-6YALVjKk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-3">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ La direction du quotidien de la partie Est de la région Occitanie estime qu’une « diminution des effectifs est incontournable » pour « rétablir l’équilibre économique ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Médias           « Midi Libre » supprime 45 postes, les salariés entre « abattement » et « colère »      La direction du quotidien de la partie Est de la région Occitanie estime qu’une « diminution des effectifs est incontournable » pour « rétablir l’équilibre économique ».          Par Aude Dassonville         Publié le 10 décembre 2022 à 08h57, mis à jour hier à 10h15    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 « On s’attendait à quelque chose, on s’inquiétait, et puis voilà : 45 départs, dont 26 journalistes. » Le comité social et économique (CSE) extraordinaire qui s’est tenu le 8 décembre à Midi Libre (Groupe Midi libre, propriété du Groupe La Dépêche depuis 2015) a confirmé les inquiétudes de la déléguée SNJ, Cathy Rocher, ainsi que celles de tout le quotidien régional aux 14 éditions, basé à Montpellier (Hérault).  « Crise de la filière » aggravée par « deux années de Covid et le déclenchement de la guerre en Ukraine », régression de la diffusion et de la publicité, « transition numérique plus longue qu’attendue », « hausse des matières premières »… dans le long mail adressé dans la soirée aux salariés, le directeur général Jean-Benoît Baylet a répété l’inventaire des « éléments de contexte » qui l’ont convaincu de lancer ce plan de départs volontaires.                            Lire aussi   Le climat social se tend au journal « Midi Libre »                 « En un an, le prix du papier a augmenté de 135 %, l’énergie de 190 %, l’aluminium de 50 %, et le carburant dans les proportions que nous connaissons tous », a détaillé le fils de l’ancien ministre et patron de La Dépêche, Jean-Michel Baylet, annonçant la couleur – sombre – des perspectives qui attendent Midi Libre. Le résultat économique sera « déficitaire à hauteur de 1,6 million d’euros » à la fin de l’année, et de 2,8 millions en 2023. Outre les 26 journalistes sur 120 équivalents temps plein (ETP) à la rédaction, selon Cathy Rocher, l’emploi de 9 secrétaires est menacé, ainsi qu’une dizaine d’employés aux services généraux, à la logistique, la promotion, etc. L’effectif total s’élevait à 246 ETP à la fin de 2021.          Pour certains délégués syndicaux, la casse sociale pourrait être amortie si la négociation sur les conditions de départ se déroule correctement, en jouant sur la pyramide des âges. Pour d’autres, c’est la situation qui prévaudra une fois la réduction des effectifs opérée qui suscite des craintes. Lors d’une assemblée générale organisée en catastrophe en début de soirée, jeudi 8 décembre, à laquelle plus de 80 salariés ont assisté, « il y avait une part d’abattement, une part de sidération, mais de la colère aussi, devant le plan de réorganisation proposé », assure ainsi Guy Trubuil, le secrétaire du CSE. Car pour l’élu SNJ – syndicat majoritaire à Midi Libre –,  « notre inquiétude va à ceux qui vont rester ».          Inquiétude sur la charge de travail à venir          Selon les premières projections, la locale de Nîmes pourrait ainsi passer de 15 journalistes à 8, celle de Montpellier de 11 à 8, celle d’Alès de 6 à 4, et ainsi de suite. Si la pagination devrait, en conséquence, être réduite, l’animation du site Internet ne devrait pas permettre de diminuer la charge de travail.  « C’est tellement décourageant qu’on s’est demandé si ce plan n’a pas été pensé pour susciter davantage de candidats au départ qu’annoncé », suggère M. Trubuil. En décembre 2021, un rapport d’expertise réalisé par le cabinet Syndex sur le projet « Web first » (en cours depuis mi-2021, et non remis en cause par le CSE) avait « alerté sur la nécessité de moyens additionnels pour la réalisation du travail, en santé et en sécurité ».        Il vous reste 26.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/10/midi-libre-supprime-45-postes-les-salaries-entre-abattement-et-colere_6153803_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Midi Libre\u00a0\u00bb supprime 45 postes, les salari\u00e9s entre \u00ab\u00a0abattement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0col\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-10T08:57:46+01:00","datePublished":"2022-12-10T08:57:46+01:00","dateModified":"2022-12-12T10:15:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","M\u00e9dias","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"La direction du quotidien de la partie Est de la r\u00e9gion Occitanie estime qu\u2019une \u00ab\u00a0diminution des effectifs est incontournable\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9tablir l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/304/0/3696/1848/1342/671/60/0/b58a91d_1670598322723-maxnewsworldfour019950.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-4">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Fondée au début des années 2000, Plan B a produit plusieurs films à succès parmi lesquels « Les Infiltrés », de Martin Scorsese, ou « The Tree of Life », de Terrence Malick.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Culture       Cinéma           Cinéma : le groupe français Mediawan acquiert la société de production de Brad Pitt      Fondée au début des années 2000, Plan B a produit plusieurs films à succès parmi lesquels « Les Infiltrés », de Martin Scorsese, ou « The Tree of Life », de Terrence Malick.       Le Monde avec AFP     Publié le 10 décembre 2022 à 02h11, mis à jour le 10 décembre 2022 à 11h06    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Brad Pitt à la 92e cérémonie des Oscars, le 9 février 2020, à Los Angeles.  ROBYN BECK / AFP                 Mediawan met un pied sur le marché américain. Le groupe audiovisuel français a annoncé vendredi 9 décembre un « partenariat inédit » avec Plan B, la société de production de Brad Pitt.            « Cette prise de participation majoritaire est réalisée en partie en titres Mediawan, conduisant ainsi les trois coprésidents de Plan B, Brad Pitt, Dede Gardner et Jeremy Kleiner, à devenir également actionnaires de Mediawan », a précisé le groupe français.                 « C’est une chance exceptionnelle de pouvoir développer Mediawan aux côtés de Plan B, la plus belle société de production indépendante aux Etats-Unis », a commenté le PDG de Mediawan, Pierre-Antoine Capton, cité dans le communiqué. Le groupe, qui a créé en septembre la société de production Blue Morning Pictures avec le réalisateur Florian Zeller, va rassembler ses activités outre-Atlantique dans une nouvelle entité spécifique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En reprenant Lagardère Studios, Mediawan tente d’entrer dans la cour des grands                   Fondée au début des années 2000 à Beverly Hills (Californie), Plan B a produit plusieurs films à succès parmi lesquels Les Infiltrés, de Martin Scorsese, The Tree of Life, de Terrence Malick, ou encore The Big Short, d’Adam McKay. La société a été nommée huit fois pour l’Oscar du meilleur film ces dix dernières années.            « La même conception » de la production            « Le cinéma s’internationalise. Des talents émergent partout dans le monde. Pour nos futurs projets, il faut regarder en dehors des Etats-Unis », a expliqué Brad Pitt dans un entretien au Parisien. Avec Mediawan, « nous avons la même conception de la manière de produire des films et des séries », a ajouté la star.                             Le portrait de « M » :  Article réservé à nos abonnés  Brad Pitt et Leonardo DiCaprio, les étoiles contraires d’Hollywood                   L’opération, à laquelle prennent part les actionnaires de Mediawan (KKR, Bpifrance, MACSF et la Société générale) par une augmentation de capital, valorise Plan B Entertainment à plus de 300 millions de dollars et sera réalisée en plusieurs fois, selon le Financial Times.                Fondé en 2015 par Pierre-Antoine Capton, Xavier Niel et Matthieu Pigasse – ces deux derniers sont actionnaires du Monde à titre personnel –, le groupe Mediawan est présent dans la production, la distribution et la diffusion de films, séries et programmes de flux. Il regroupe désormais plus de soixante labels de production, rachetés progressivement en France et en Europe.            Le groupe, qui est derrière les succès du film BAC Nord et de la série Dix pour cent, emploie désormais 1 500 collaborateurs, et réalise un chiffre d’affaires d’environ 1 milliard d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le secteur de l’audiovisuel se déchire de nouveau sur la chronologie des médias                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/10/le-groupe-francais-mediawan-acquiert-la-societe-de-production-de-brad-pitt-et-part-a-la-conquete-d-hollywood_6153769_3246.html"},"headline":"Cin\u00e9ma\u00a0: le groupe fran\u00e7ais Mediawan acquiert la soci\u00e9t\u00e9 de production de Brad Pitt","dateCreated":"2022-12-10T02:11:34+01:00","datePublished":"2022-12-10T02:11:34+01:00","dateModified":"2022-12-10T11:06:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","S\u00e9ries","M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Fond\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, Plan B a produit plusieurs films \u00e0 succ\u00e8s parmi lesquels \u00ab\u00a0Les Infiltr\u00e9s\u00a0\u00bb, de Martin Scorsese, ou \u00ab\u00a0The Tree of Life\u00a0\u00bb, de Terrence Malick.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/10/429/0/4968/2484/1342/671/60/0/a8e5acf_5147317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-5">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ Après un deuxième vote, la directrice adjointe a obtenu la majorité des suffrages, jeudi 8 décembre, pour prendre la suite de Fabienne Pascaud.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Économie       Médias           « Télérama » : la rédaction approuve la nomination de Valérie Hurier à sa tête      Après un deuxième vote, la directrice adjointe a obtenu la majorité des suffrages, jeudi 8 décembre, pour prendre la suite de Fabienne Pascaud.          Par Brice Laemle         Publié le 08 décembre 2022 à 19h24, mis à jour le 08 décembre 2022 à 20h17    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après sept jours d’attente, Valérie Hurier peut enfin souffler. Elle prendra finalement bien le relais de Fabienne Pascaud à la tête de Télérama (groupe Le Monde). Le scrutin organisé jeudi 8 décembre par l’Association des personnels de Télérama s’est, cette fois-ci, déroulé sans accroc notable. Le vote précédent avait été invalidé car 129 bulletins avaient été décomptés dans l’urne, un nombre supérieur aux votants (127).            Cette fois, Valérie Hurier a obtenu la majorité des 126 suffrages exprimés. Avec 70 oui, 47 non, et 9 blancs, la victoire n’est pas large pour l’actuelle directrice adjointe, qui dirigera l’hebdomadaire culturel à partir de janvier 2023, pour un mandat de cinq ans.            Le vote des salariés a été annoncé et salué dans un courriel envoyé jeudi après-midi aux équipes par Fleur Lavedan, la présidente du directoire de Télérama. « Au cours de ces derniers mois, j’ai eu beaucoup de plaisir à travailler avec Valérie, et je suis confiante et enthousiaste à la perspective de pouvoir, à partir du début de l’année prochaine, former un tandem avec elle », écrit-elle avant d’assurer qu’elles tiendront compte, ensemble, « des interrogations et des inquiétudes qui se sont exprimées au cours de ces dernières semaines ».            « Droit d’inventaire »            Après l’échec du vote du jeudi 1er décembre, Valérie Hurier avait eu droit à une seconde chance pour défendre son projet. Devant les salariés, elle a tenté de convaincre en imaginant un Télérama « inventif », « surprenant », « fidèle à son identité », mais aussi capable de s’adresser à de nouvelles générations. Pour cela, la journaliste, qui a intégré Télérama en 1988, a prôné la mise en place d’une rubrique enquête et d’un « comité éditorial élargi ».                 Osant affirmer sa différence vis-à-vis de Fabienne Pascaud, Valérie Hurier avait recommandé davantage de collégialité dans la confection du journal et une simplification du circuit-copie, le processus de validation des articles. Deux manières de se distinguer de sa prédécesseure, critiquée par plusieurs voix en interne pour la verticalité de son management et la validation personnelle de quasiment toutes les productions print et Web avant leur publication.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Télérama » : la rédaction n’approuve pas, pour l’instant, la nomination de Valérie Hurier à sa tête                   « Oui, nous allons exercer un droit d’inventaire, il n’y a pas de point qui ne puisse pas être soumis au débat et à la réflexion », avait-elle assuré à cette occasion, annonçant également la création de cinq postes (deux d’encadrement, un éditeur et deux rédacteurs).            Le 16 novembre, Valérie Hurier avait été choisie pour succéder à Mme Pascaud par Fleur Lavedan, mais également par le directeur du Monde, Jérôme Fenoglio, et le président du groupe, Louis Dreyfus. L’ex-directrice adjointe s’était déclarée candidate dès le 18 octobre et avait été la seule à l’avoir fait officiellement en interne.                Fort de sa diffusion, autour de 450 000 exemplaires chaque mois, dont environ 375 000 abonnés papier, selon les chiffres de l’Alliance pour les chiffres de la presse et des médias, Télérama reste largement bénéficiaire. Son résultat d’exploitation prévisionnel pour 2022 est de 8,4 millions d’euros. Mais la flambée du prix du papier pèse sur les comptes. Et le nombre d’abonnés comme la vente au numéro sont en recul depuis cinq ans. Aussi, l’audience de l’hebdomadaire vieillit et les usages évoluent. Valérie Hurier doit donc faire du numérique l’un des grands chantiers de son mandat pour tenter de renouveler le lectorat.                 Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/08/telerama-la-redaction-approuve-la-nomination-de-valerie-hurier-a-sa-tete_6153564_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9rama\u00a0\u00bb\u00a0: la r\u00e9daction approuve la nomination de Val\u00e9rie Hurier \u00e0 sa t\u00eate","dateCreated":"2022-12-08T19:24:56+01:00","datePublished":"2022-12-08T19:24:56+01:00","dateModified":"2022-12-08T20:17:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s un deuxi\u00e8me vote, la directrice adjointe a obtenu la majorit\u00e9 des suffrages, jeudi 8\u00a0d\u00e9cembre, pour prendre la suite de Fabienne Pascaud.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/d884a60_1670523825119-4e73152-1669938546921-080-hl-eberacassat-1608091.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-6">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ Les proches du Français enlevé dans le nord du Mali en avril 2021 continuent à se mobiliser pour rappeler sa condition et appeler à sa libération.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Économie       Médias           Pour le journaliste Olivier Dubois, otage au Mali, déjà vingt mois de captivité      Les proches du Français enlevé dans le nord du Mali en avril 2021 continuent à se mobiliser pour rappeler sa condition et appeler à sa libération.          Par Brice Laemle         Publié le 08 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 09h37    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Devant le Panthéon, à Paris, sur lequel une image d’Olivier Dubois est projetée, Canèle Bernard, demi-sœur du journaliste, prend la parole lors d’une mobilisation organisée par Reporters sans frontières, le 7 mars 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Jeudi 8 décembre est un anniversaire dont se passeraient volontiers les proches d’Olivier Dubois. Cela fait vingt mois que le journaliste est retenu par un groupe djihadiste après avoir été enlevé à Gao, dans le nord du Mali. Six cent neuf jours précisément que l’homme de 48 ans est devenu une monnaie d’échange malgré lui. Dans une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux le 5 mai 2021, le Français, qui vit et travaille au Mali depuis 2015, se disait entre les mains du Groupe de soutien de l’islam et des musulmans (GSIM), une alliance djihadiste au Sahel, liée à Al-Qaida. Il reste aujourd’hui le seul otage français recensé dans le monde, depuis la libération, en octobre 2020, de Sophie Pétronin, également enlevée au Mali.                             Lire aussi :  Olivier Dubois : malgré la fin de l’opération « Barkhane » au Mali, la France reste « mobilisée » pour faire libérer le journaliste                   Travaillant à la pige – à l’article – pour le quotidien Libération et pour les hebdomadaires Le Point et Jeune Afrique, le journaliste indépendant est décrit par ses proches comme quelqu’un de solaire, curieux, aimant débattre et faire découvrir ce qui l’entoure. Son ami Marc de Boni, ancien grand reporter au Figaro, dresse le tableau d’une personne ayant compris très tôt que des événements déterminants se jouaient au Mali. « Il avait saisi que le pays allait devenir l’épicentre de phénomènes aux répercussions géopolitiques touchant aujourd’hui le monde entier », raconte-t-il, avant de louer la grande rigueur d’Olivier Dubois. Un professionnalisme qui n’a, malheureusement, pas empêché son enlèvement, le jeudi 8 avril 2021.                 Depuis cette date, plusieurs actions ont été menées par ses proches et des soutiens à la liberté de la presse pour sensibiliser à la condition d’otage d’Olivier Dubois, notamment à travers plusieurs manifestations, des tribunes ou encore une pétition. Pour Nicolas Hénin, ancien journaliste ayant été otage en Syrie durant dix mois en 2013-2014, les différents comités de soutien permettent de maintenir une pression réaliste sur les responsables politiques français et maliens. « C’est aussi intéressant vis-à-vis des groupes terroristes, qui nous dépeignent en individualistes, de montrer qu’on se serre les coudes et qu’on n’abandonne pas », fait-il valoir. Reporters sans frontières (RSF) a, par exemple, fait projeter le portrait de M. Dubois sur le Panthéon, à Paris, des banderoles ont été accrochées au fronton de plusieurs mairies, et des bracelets de l’association SOS Otages ont été distribués. Mais cela ne suffit plus : l’opinion publique semble plus absente qu’auparavant.            « Liens avec les rédactions plus diffus »            « C’est une double peine au quotidien », dénonce sa demi-sœur Canèle Bernard. « Peine de subir son absence et qu’on ait du mal à faire parler de son calvaire », dit celle qui milite pour évoquer l’angoisse vécue par sa famille au président de la République, Emmanuel Macron. Cette moindre mobilisation médiatique s’explique aussi par son statut de journaliste pigiste de presse écrite, alors que ces derniers jouent, pourtant, un rôle essentiel dans l’information internationale. « Comme tout pigiste, les liens avec les rédactions sont plus diffus, analyse Elise Descamps, journaliste elle-même pigiste et membre du comité de soutien. Pourtant, ils prennent autant de risques, le tout avec en plus une précarité accrue au quotidien. »            Si, à l’époque des otages au Liban, entre 1985 et 1988, les photos des journalistes étaient diffusées tous les jours à la télévision, il n’en est rien avec Olivier Dubois. Libération a réalisé une trentaine d’articles depuis l’enlèvement, Le Point, trois dans l’hebdomadaire. Son directeur, Etienne Gernelle, préfère mettre en avant la vingtaine d’articles parus sur le site Web « pour ne jamais laisser l’oubli s’installer ».                             Lire dans nos archives notre entretien (2007) :  Jean-Paul Kauffmann : "Seule la durée permet de transmettre"                   Aussi l’angoisse s’accentue-t-elle, alors qu’au fil des mois de détention les relations entre Paris et Bamako se sont considérablement dégradées depuis le coup d’Etat en mai 2021, juge Arnaud Froger, ex-responsable du bureau Afrique de RSF, soulignant que la France a décidé de suspendre son aide publique au développement en novembre. « C’est déjà des dossiers compliqués quand ils surviennent, mais, là, ces tensions délétères sont un supplément d’inquiétude non négligeable », note-t-il. Une tension exacerbée qui a aussi mené la junte malienne à suspendre la diffusion de Radio France internationale (RFI) et de la chaîne de télévision France 24, le 17 mars. Un coup dur supplémentaire pour les proches d’Olivier Dubois, car RFI diffusait régulièrement des messages personnels à l’intention de l’otage.                « Depuis que les forces “Barkhane” se sont retirées, il y a moins de relais et ça a forcément des conséquences sur la capacité de la France à intervenir », déplore encore M. Froger. Une vision qu’est loin de partager le ministère des affaires étrangères, qui dit continuer d’œuvrer pour libérer le Français. En matière d’enlèvement à caractère terroriste, « la discrétion est une condition essentielle », insistait encore le Quai d’Orsay au mois d’août. « C’est un moment d’autant plus compliqué qu’on est à l’approche d’un deuxième Noël sans Olivier pour sa famille, souffle Sonia Delesalle-Stolper, cheffe du service international de « Libé », avant de poursuivre : « C’est un père, un frère, un fils, un compagnon qui manque à ses proches, ce n’est pas une ombre ».                             Lire aussi :  Mali : le Quai d’Orsay confirme l’arrestation de ressortissants français                   En attendant, l’ancien journaliste d’Antenne 2, Philippe Rochot, otage au Liban pendant trois mois en 1986, fait confiance à Olivier Dubois pour s’appuyer sur ses qualités journalistiques afin de résister. « Il doit observer, interpréter, analyser chaque détail qui l’entoure, imagine-t-il, c’est souvent ça qui permet de tenir. »                 Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/08/pour-le-journaliste-olivier-dubois-otage-au-mali-deja-vingt-mois-de-captivite_6153460_3234.html"},"headline":"Pour le journaliste Olivier Dubois, otage au Mali, d\u00e9j\u00e0 vingt mois de captivit\u00e9","dateCreated":"2022-12-08T06:00:33+01:00","datePublished":"2022-12-08T06:00:33+01:00","dateModified":"2022-12-08T09:37:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Conditions de travail","M\u00e9dias","Mali","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Les proches du Fran\u00e7ais enlev\u00e9 dans le nord du Mali en avril\u00a02021 continuent \u00e0 se mobiliser pour rappeler sa condition et appeler \u00e0 sa lib\u00e9ration.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/91/0/3000/1500/1342/671/60/0/892bd4b_5745441-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-7">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ La direction générale de la sécurité intérieure les soupçonne d’avoir divulgué une « information permettant l’identification d’un membre d’une unité des forces spéciales » dans une enquête diffusée en 2018.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Médias       Défense           La DGSI convoque trois journalistes de Radio France et « Disclose » pour des soupçons d’atteinte au secret de la défense nationale      La direction générale de la sécurité intérieure les soupçonne d’avoir divulgué une « information permettant l’identification d’un membre d’une unité des forces spéciales » dans une enquête diffusée en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 20h42, mis à jour le 08 décembre 2022 à 08h04    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Trois journalistes auteurs d’une enquête en 2018 sur des soupçons de trafic d’influence dans l’armée française sont convoqués mercredi 14 décembre à la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI) pour des soupçons d’atteinte au secret de la défense nationale, a appris l’Agence France-Presse (AFP), mercredi 7 décembre, de sources proches du dossier.            Benoît Collombat et Geoffrey Livolsi, auteurs de l’enquête « Transport aérien : soupçons de trafic d’influence dans l’armée », sont convoqués en audition libre en compagnie de Jacques Monin, directeur des enquêtes et de l’investigation de Radio France. L’enquête avait été diffusée dans l’émission « Secrets d’info » sur France Inter et sur Internet.            Selon l’une de ces sources, les trois journalistes sont convoqués le 14 décembre à 10 heures, car ils sont « soupçonnés d’avoir commis ou tenté de commettre l’infraction de révélation ou divulgation d’information permettant l’identification d’un membre d’une unité des forces spéciales ».                 Selon une autre de ces sources, la convocation survient après une plainte avec constitution de partie civile déposée par un ancien membre des forces spéciales dont le nom était mentionné dans leur article. Dans ce cas, l’ouverture d’une information judiciaire est quasi automatique.            Enquête du PNF sur des soupçons dans l’armée            Leur enquête révélait que « le Parquet national financier (PNF) enquête sur des soupçons de favoritisme et de trafic d’influence au sein de l’armée française. Au cœur de ses investigations : les contrats de sous-traitance du transport aérien », qui auraient donné lieu à une perquisition à l’état-major des armées. Elle évoquait notamment le nom d’un responsable du commandement des opérations spéciales (COS), présenté comme étant « dans le collimateur de la justice », sans que l’on sache à ce stade si ce lieutenant-colonel est effectivement le plaignant. Sollicité pour savoir si l’enquête principale était toujours en cours, le PNF n’avait pas répondu mercredi après-midi.            « Il ne nous appartient pas de commenter une enquête judiciaire en cours, a réagi mercredi le ministère des armées. L’identité des militaires appartenant à certaines unités est protégée par la loi, (…) la révélation de leur identité constitue une infraction pénale et met en péril les opérations au profit de la sécurité de nos concitoyens. »                Le journaliste Geoffrey Livolsi a affirmé que « ces convocations sont une nouvelle tentative d’intimidation contre les journalistes enquêtant sur l’armée ». « Est-il encore possible d’enquêter sur ce sujet sans être inquiété par les services de renseignement ? Pour rappel, notre média Disclose », qu’il a cofondé en 2018, « est aussi visé depuis un an par une enquête pour violation du secret de la défense nationale », a-t-il insisté. Benoît Collombat et Jacques Monin n’ont pas souhaité s’exprimer publiquement.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/12/07/la-dgsi-convoque-trois-journalistes-de-radio-france-et-disclose-pour-des-soupcons-d-atteinte-au-secret-de-la-defense-nationale_6153423_3236.html"},"headline":"La DGSI convoque trois journalistes de\u00a0Radio France et\u00a0\u00ab\u00a0Disclose\u00a0\u00bb pour des soup\u00e7ons d\u2019atteinte au\u00a0secret de\u00a0la\u00a0d\u00e9fense nationale","dateCreated":"2022-12-07T20:42:12+01:00","datePublished":"2022-12-07T20:42:12+01:00","dateModified":"2022-12-08T08:04:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","M\u00e9dias"],"description":"La direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure les soup\u00e7onne d\u2019avoir divulgu\u00e9 une \u00ab\u00a0information permettant l\u2019identification d\u2019un membre d\u2019une unit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb dans une enqu\u00eate diffus\u00e9e en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/454/0/5446/2723/1342/671/60/0/59453e6_1665152140540-000-1wv9ft.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-8">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ CMI France poursuit sa diversification en jetant son dévolu sur le studio connu pour ses créations audio souvent basées sur des histoires vraies.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Médias           La holding de Daniel Kretinsky entre au capital du studio de podcasts Louie Media      CMI France poursuit sa diversification en jetant son dévolu sur le studio connu pour ses créations audio souvent basées sur des histoires vraies.          Par Aude Dassonville         Publié le 07 décembre 2022 à 18h58, mis à jour le 09 décembre 2022 à 06h58    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 C’est au tour de Louie Media, le studio de podcasts lancé en mars 2018 par Charlotte Pudlowski et Mélissa Bounoua, de s’allier à plus fort que lui. Après le rachat, cet été, de la plate-forme Majelan par ETX Studio, après la prise de participation majoritaire du groupe suédois PodX dans le studio Nouvelles Ecoutes, CMI France s’apprête à entrer, à hauteur de 47 %, au capital de la jeune société connue pour ses podcasts souvent basés sur des histoires vraies. « Pour continuer de nous développer, mais aussi pour faire face à la récession qui arrive, il était plus sage pour nous de trouver un partenaire », explique Charlotte Pudlowski, la cofondatrice de la société aux douze salariés, au million d’écoutes mensuelles (pour une dizaine de programmes) et « un peu moins de deux millions [d’euros] de chiffre d’affaires ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’industrie du podcast se recompose en attendant les aides de l’Etat                 Après avoir lancé les titres de presse Franc-Tireur, il y a un an, ou encore City Magazine International, il y a quelques semaines, mais aussi repris le média Usbek & Rica cet automne, la branche française de Czech Media Invest (dont le propriétaire, Daniel Kretinsky, est actionnaire indirect du Monde) ajoute à son éventail un nouveau « territoire d’expression, autre que le papier et le [numérique] », confirme Valérie Salomon, sa présidente.          Médiatisations croisées          Des podcasts, CMI en propose déjà avec ses marques de presse Télé 7 Jours, Elle, ou encore Marianne, mais ils sont souvent produits en externe. Avec Louie Media, « c’est une façon de faire de l’oralité de manière très professionnelle » que CMI vient s’attacher, explique Mme Salomon, dont le groupe est à la tête d’une petite vingtaine de titres (Version Fémina, Art & Décoration, S Le Magazine de Sophie Davant, etc.). Connu pour ses séries Ou peut-être une nuit – sur le silence qui entoure l’inceste –, Emotions ou, plus récemment, Faites des gosses – consacré à la parentalité, Louie Média produit aussi des contenus pour des tiers, dont des marques, comme Chanel, Clarins, ou encore la Croix-Rouge.          Les collaborations entre CMI et Louie Media devraient donner lieu à des médiatisations croisées des programmes, des collaborations entre le studio et la régie commerciale, de la formation, des stratégies de distribution et de communication, etc. Tout en permettant au studio de développer de nouveaux podcasts. « Que des groupes s’intéressent à l’audio prouve que le média est en train de trouver sa place », défend Charlotte Pudlowski, que le « scepticisme » exprimé ici ou là n’empêche pas d’être « absolument convaincue de l’avenir de ce marché ». Encore fragile malgré son dynamisme, le secteur, rappellent régulièrement ses acteurs réunis au sein du syndicat PIA (pour Producteurs audio indépendants), est « la seule industrie culturelle qui ne reçoit aucune aide ».                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/07/la-holding-de-daniel-kretinsky-entre-au-capital-du-studio-de-podcasts-louie-media_6153414_3234.html"},"headline":"La holding de\u00a0Daniel Kretinsky entre au\u00a0capital du\u00a0studio de\u00a0podcasts Louie Media","dateCreated":"2022-12-07T18:58:53+01:00","datePublished":"2022-12-07T18:58:53+01:00","dateModified":"2022-12-09T06:58:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"CMI France poursuit sa diversification en jetant son d\u00e9volu sur le studio connu pour ses cr\u00e9ations audio souvent bas\u00e9es sur des histoires vraies.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/84/0/1000/500/1342/671/60/0/18a0564_1670435899051-pns-724112928-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-9">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ Riga a estimé que le média représentait une « menace à la sécurité nationale » pour avoir diffusé des messages de soutien à Moscou. Une sanction dénoncée par Reporters sans frontières.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             International       Lettonie           La Lettonie prive de licence la chaîne russe d’opposition Dojd      Riga a estimé que le média représentait une « menace à la sécurité nationale » pour avoir diffusé des messages de soutien à Moscou. Une sanction dénoncée par Reporters sans frontières.          Par Marie Jégo         Publié le 07 décembre 2022 à 10h42    Temps de Lecture 1 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Capture d'écran du site internet de la chaine de télévision indépendante Dojd, le 6 décembre 2022.  DOJD                 La Lettonie a annoncé, mardi 6 décembre, avoir révoqué la licence de Dojd (« pluie »), la chaîne de télévision de l’opposition russe qui était réfugiée à Riga depuis juin. Soupçonnée de représenter une « menace à la sécurité nationale » pour avoir diffusé des messages de soutien à Moscou, la chaîne « cessera d’émettre le 8 décembre », a confirmé Ivars Abolins, le président de l’autorité de régulation de l’audiovisuel letton.            Bloquée en Russie début mars, peu après le début de la guerre, la chaîne la plus populaire chez les opposants à Vladimir Poutine, s’était installée au printemps à Riga, où elle avait reçu l’autorisation d’émettre, en langue russe, sur le câble et sur YouTube. Sa licence aura duré sept mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles                   L’avoir révoquée est « absurde et dénué de sens », a regretté Tikhon Dziadko, son rédacteur en chef, soucieux de rappeler la position de principe de la chaîne, laquelle « est opposée à l’annexion illégale de la Crimée ainsi qu’à l’invasion russe de l’Ukraine ». La sanction réservée à Dojd a été dénoncée par Reporters sans frontières, qui l’a jugée « indigne d’un pays européen qui défend la liberté de la presse ». Elle semble contradictoire avec l’objectif du gouvernement letton, ardent soutien de l’Ukraine, résolu à lutter contre la propagande du Kremlin.            La crainte d’une collusion avec l’armée russe            Aux yeux du régulateur de l’audiovisuel, la chaîne a commis des dérapages à répétition, ce qui lui a valu une amende – de 10 000 euros – et des avertissements qui sont restés lettre morte. La dernière bourde a été de trop. Elle est venue le 1er décembre de l’animateur Alexeï Korostelev qui a invité les téléspectateurs à « fournir des équipements basiques à ces Russes qui sont sur le front ». Son étrange appel a suscité un tollé ainsi qu’une enquête des services lettons, craignant une possible collusion avec l’armée russe.                 Désavoué par la chaîne, le journaliste a été licencié. « La déclaration d’Alexeï Korostelev ne reflète absolument pas la position de la chaîne. Pour cette phrase, il a été sanctionné, nous avons cessé toute collaboration avec lui », a justifié Tikhon Dziadko dans une interview publiée mardi par le média russe d’opposition en ligne, Meduza, dont la rédaction est réfugiée à Riga depuis 2014.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur les réseaux sociaux, ces comptes en français qui relaient la propagande du Kremlin                   En cause aussi, des cartes météorologiques diffusées par Dojd où la Crimée, la péninsule ukrainienne annexée par Moscou en 2014, apparaissait comme une région de la Fédération de Russie. Dernier manquement, la chaîne n’a pas sous-titré en letton ses programmes d’information, comme l’exigeait le régulateur. « Les lois lettones doivent être respectées par tous », a rappelé M. Abolins.            La diffusion de Dojd cessera sur le câble mais pas sur YouTube, « où treize millions de personnes suivent chaque mois nos émissions rien qu’en Russie », a rappelé Tikhon Dziadko, résolu à ne pas baisser les bras.                 Marie Jégo           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La dynastie saoudienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/07/la-lettonie-prive-de-licence-la-chaine-russe-d-opposition-dojd_6153325_3210.html"},"headline":"La Lettonie prive de licence la cha\u00eene russe d\u2019opposition Dojd","dateCreated":"2022-12-07T10:42:55+01:00","datePublished":"2022-12-07T10:42:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["International","Lettonie","M\u00e9dias","Russie","Europe"],"description":"Riga a estim\u00e9 que le m\u00e9dia repr\u00e9sentait une \u00ab\u00a0menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb pour avoir diffus\u00e9 des messages de soutien \u00e0 Moscou. Une sanction d\u00e9nonc\u00e9e par Reporters sans fronti\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/355/0/2724/1362/1342/671/60/0/a08b752_1670377369514-capture-da-ei-cran-2022-12-06-ai-15-30-31.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-10">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Le présentateur de « Touche pas à mon poste ! » est sous le feu des critiques alors que l’Arcom, ex-CSA, a lancé deux procédures à l’encontre de la chaîne de l’émission, C8. Que révèlent les séquences examinées par le gendarme de l’audiovisuel ? Dans ce podcast, Aude Dassonville et Sandrine Cassini, journalistes au « Monde », nous expliquent comment l’émission glisse peu à peu vers le populisme.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Podcasts       L’Heure du Monde           Affaire Lola, Louis Boyard : Cyril Hanouna est-il allé trop loin ?     podcast    Le présentateur de « Touche pas à mon poste ! » est sous le feu des critiques alors que l’Arcom, ex-CSA, a lancé deux procédures à l’encontre de la chaîne de l’émission, C8. Que révèlent les séquences examinées par le gendarme de l’audiovisuel ? Dans ce podcast, Aude Dassonville et Sandrine Cassini, journalistes au « Monde », nous expliquent comment l’émission glisse peu à peu vers le populisme.          Par Esther Michon, Adèle Ponticelli, Aude Dassonville et Sandrine Cassini         Publié le 07 décembre 2022 à 08h11    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/12/13/19-11">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Le patron de presse australo-américain n’a eu de cesse de racheter des médias pour les mettre au service de ses idées « libertariennes, néoconservatrices et puritaines », épluche, dans son livre, David Colon, spécialiste de la propagande et de la manipulation de masse.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Débats       Livres           Rupert Murdoch, « l’empereur des médias qui manipule le monde » percé à jour      Le patron de presse australo-américain n’a eu de cesse de racheter des médias pour les mettre au service de ses idées « libertariennes, néoconservatrices et puritaines », épluche, dans son livre, David Colon, spécialiste de la propagande et de la manipulation de masse.          Par Aude Dassonville         Publié le 07 décembre 2022 à 07h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 On a beau s’interdire, aussi fermement que possible, d’entrevoir Vincent Bolloré dans les épisodes de la vie de Rupert Murdoch, la tentation revient inlassablement. A chaque nouvel épisode de la construction de l’empire du magnat australo-américain, racontée par David Colon dans Rupert Murdoch. L’empereur des médias qui manipule le monde (Tallandier, 304 pages, 21 euros), l’évidence s’insinue, obstinée. Et elle n’a rien de glamour, comme la série Succession (OCS), inspirée de l’existence et des affaires de cet industriel de l’influence médiatique, n’a cessé de le montrer au fil des trois saisons déjà diffusées. Mais si le culot et le cynisme que permettent les fortunes colossales constituent une matière dramatique excitante pour scénarios addictifs, ils n’en sont pas moins, dans la réalité et dans le cas d’espèce, les puissants moteurs d’une effarante entreprise de démolition démocratique à l’échelle de la planète.          Né en 1931 d’un père alors considéré comme l’un des journalistes les plus puissants d’Australie, Rupert Murdoch n’a eu de cesse de racheter, compulsivement, des médias pour les mettre au service de ses idées « libertariennes, néoconservatrices et puritaines ». Sa propension à envoyer ses opposants au tapis et son désir d’influer sur le cours politique des événements lui ont donné le toupet de s’asseoir sur les législations (quand il ne s’est pas agi de les transformer au service de ses intérêts) et de faire le plus fructueux commerce des pires mensonges et autres informations sensationnalistes.          Qu’importe la déstabilisation, pourvu que ce soit lui qui l’organise ! Rupert Murdoch ne fume pas ? Ses journaux (The Times, The Sun, New York Post…) sont considérés comme des « alliés naturels » par le cigarettier Philip Morris. Il est l’un des premiers vaccinés au monde ? Il laisse les discours vaccino-sceptiques prospérer sur les antennes (Fox News en tête) qu’il possède.          Ne négliger aucun signal d’alerte          Ce qu’il chuchote à l’oreille des puissants, Ronald Reagan ou Margaret Thatcher hier, Donald Trump ou Boris Johnson il y a peu, il le fait revendiquer haut et fort dans les éditoriaux de « ses » journaux. « En renforçant son pouvoir d’influence à la fois sur les Etats-Unis et le Royaume-Uni, il s’est porté à la tête d’une nouvelle révolution atlantique, celle du populisme de droite », résume David Colon au terme d’une enquête qui ne s’autorise aucun raccourci.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une inoculation psychologique pour contrer les « fake news »                 Ce récit méthodique du projet murdochien de manipulation de l’information tombe à point nommé pour rappeler à quel point il a bien fonctionné et nous inciter à ne négliger aucun signal d’alerte pour nous-mêmes – aucun rachat de média ou de maison d’édition, aucune atteinte à l’intégrité des rédactions, aucune décision de justice contraire à la liberté de la presse. « Nous sommes trop habitués à considérer la presse comme un pilier de la démocratie pour envisager qu’elle puisse représenter une menace », écrit l’auteur, spécialiste de la propagande et de la manipulation de masse. Rupert Murdoch étant aux affaires depuis soixante-dix ans, il serait pourtant temps de changer de regard.        Il vous reste 3.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/07/rupert-murdoch-l-empereur-des-medias-qui-manipule-le-monde-perce-a-jour_6153292_3232.html"},"headline":"Rupert Murdoch, \u00ab\u00a0l\u2019empereur des m\u00e9dias qui manipule le monde\u00a0\u00bb perc\u00e9 \u00e0 jour","dateCreated":"2022-12-07T07:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-07T07:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["D\u00e9bats","Livres","M\u00e9dias","Livres","Culture"],"description":"Le patron de presse australo-am\u00e9ricain n\u2019a eu de cesse de racheter des m\u00e9dias pour les mettre au service de ses id\u00e9es \u00ab\u00a0libertariennes, n\u00e9oconservatrices et puritaines\u00a0\u00bb, \u00e9pluche, dans son livre, David Colon, sp\u00e9cialiste de la propagande et de la manipulation de masse.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/503/0/600/300/1342/671/60/0/777ecd9_1670254019797-9791021052246-1-75.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-12">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ Le premier mardi du mois, c’est l’heure des « Rendez-vous avec Le Monde » : posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire, à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤     mangez bougez lisez         Bonjour mangez bougez lisez,          Il n’y a aucune synergie ou passerelle entre les deux quotidiens. Le Monde dispose d’un service des sports constitué d’une dizaine de journalistes, qui assurent la couverture de l’actualité sportive. Moi qui suis un ancien journaliste de sport, il me semble quand même voir une différence entre nos articles et ceux de L’Equipe, sur le choix des angles en particulier.          Quant aux tons de nos lives, nos sessions d’actualité en direct, ils me semblent même carrément différents. Nous avons d’ailleurs de nombreux fidèles, accros au ton décalé de nos lives sport.                    Le 06/12 à 11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui tranche en cas de désaccord de point de vue ou de ton concernant un article ?    Chloe         Bonjour Chloe,          Dans un premier temps, les chefs de service ou leurs adjoints. Dans un deuxième, si c’est nécessaire, la direction de la rédaction, animée par Caroline Monnot. Et si cela doit remonter plus haut, c’est Jérôme Fenoglio, le directeur du Monde, qui tranche en dernier ressort.                    Le 06/12 à 11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous n'avez pas trop honte de jouir d'un siege ultra classe et de bloquer l'accès à 75  %  des articles pour les pauvres, alors que vous toucher des millions "d'aide" de l'Etat ?     SDF         Bonjour SDF,          Pour être précis, Le Monde a touché 1,6 million d’euros de subventions publiques en 2021, ce qui représente 0,9 % de son chiffre d’affaires. Les deux tiers de nos revenus proviennent de la diffusion de nos contenus, sur papier ou sur le numérique. Vous trouverez les informations sur notre modèle économique dans l’article ci-dessous.          Concernant nos contenus réservés aux abonnés, ils représentent environ 60 % de nos articles. Ce qui signifie que tous les jours, une quarantaine d’articles publiés sont en accès libre et gratuit.          Comme vous devez le savoir, Le Monde est une entreprise privée. Il nous faut donc trouver des revenus pour financer une rédaction de plus de 500 journalistes, qui s’efforce de mettre à disposition de ses lecteurs et lectrices tout au long de l’année une information indépendante et de qualité. Les abonnements assurent un peu plus de la moitié de ces revenus. Sans ses abonnés, Le Monde n’existerait plus. Si vous connaissez un modèle économique plus vertueux, n’hésitez pas à nous en faire part.             Lire aussi :   Les revenus du « Monde », des sources diversifiées                        Le 06/12 à 11:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour ce n'est pas une question mais je soumet une demande : celle de pouvoir offrir un article a un non abonné. Je ne parle pas de gratuité mais j'imagine la possibilité de pouvoir le faire un nombre de fois limité par mois par exemple.  Merci     Jerome L         Bonjour Jerome L,          Nous avons déjà exaucé votre souhait, sans même attendre Noël ! Depuis cet automne, chaque abonné au Monde.fr peut en effet adresser cinq articles par mois à des relations qui ne sont pas abonnées. Il vous suffit pour cela de cliquer sur l’icône en forme de paquet cadeau figurant en haut de l’article. Cette fonctionnalité n’est pas encore disponible sur l’application, mais nous y travaillons.                    Le 06/12 à 10:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans la rubrique « Le Monde & Vous », vous trouverez des articles en libre service sur Le Monde, sa rédaction, son journalisme, son modèle économique, son histoire, sa gouvernance, etc. Comme celui-ci, sur les audiences du journal sur ses différents supports, qui a été récemment mis à jour.             Lire aussi :   Les audiences du « Monde »                        Le 06/12 à 10:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Puisque un peu d’autopromotion est autorisée dans ce tchat, un petit rappel concernant l’application La Matinale du Monde : depuis le mois dernier, les vingt articles sélectionnés quotidiennement par la rédaction sont également disponibles en version audio. Emmanuelle Chevallereau, directrice adjointe de la rédaction, vous explique ici pourquoi et comment.             Lire aussi :   « Le Monde » lance la version audio de son application La Matinale                        Le 06/12 à 10:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Petit rappel : « Rendez-vous avec Le Monde », c’est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions – y compris celles qui fâchent – sur le fonctionnement du journal et de la rédaction, sur la ligne éditoriale, sur un article, sur l’actionnariat et la gouvernance du Groupe Le Monde, etc. Pour éviter les redites, petit rappel de l’épisode précédent, celui du 1er novembre.             Lire aussi :   Retrouvez les réponses du « Monde » à vos questions sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, sa gouvernance                        Le 06/12 à 10:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour,        Et bienvenue pour cette nouvelle édition des « Rendez-vous avec Le Monde ». Vous pouvez poser, dès maintenant, vos questions à Gilles van Kote, notre directeur délégué aux relations avec les lecteurs. Il y répondra à partir de 11 heures.                         Le contexte          Image de couverture :  Au service Sciences du « Monde », en mai 2022.   Christophe Caudroy          Depuis presque deux ans, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs tous les premiers mardis du mois afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… et tout ce qui leur passe par la tête. Le tchat « Rendez-vous avec Le Monde », c’est donc maintenant. Vous pouvez poser vos questions sans attendre, même si les échanges ne démarreront qu’à 11 heures.         Soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à toutes les questions. Et il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse : courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoyés à cette adresse sont lus et transmis à qui de droit, c’est promis.                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","coverageStartTime":"2022-12-06T10:48:33+00:00","coverageEndTime":"2022-12-06T11:15:13+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","description":"Le premier mardi du mois, c\u2019est l\u2019heure des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire, \u00e0 Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","M\u00e9dias","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le Monde » vous répond en direct sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, sa gouvernance","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier mardi du mois, c\u2019est l\u2019heure des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: posez vos questions sur tous les sujets que le journal vous inspire, \u00e0 Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-06T10:48:33+00:00"
,"endDate":"2022-12-06T11:15:13+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci pour vos questions tr\u00e8s nombreuses et tr\u00e8s vari\u00e9es par les sujets abord\u00e9s. Rendez-vous l\u2019ann\u00e9e prochaine pour l\u2019\u00e9pisode suivant des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: ce sera mardi 3 janvier \u00e0 11\u00a0heures. D\u2019ici l\u00e0, passez de bonnes f\u00eates et restez sobres\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T11:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T11:05:19+00:00","articleBody":"    combien de personnes de la r\u00e9daction sont encart\u00e9es dans un parti politique ?    Claire         Bonjour Claire,          Aucune id\u00e9e, c\u2019est une question que nous n\u2019avons pas \u00e0 poser \u00e0 nos journalistes. Ceci dit, la coutume veut qu\u2019aucun journaliste du Monde n\u2019occupe de responsabilit\u00e9s dans un parti politique et ni ne soit candidat \u00e0 des \u00e9lections politiques, sauf \u00e9ventuellement au niveau de tr\u00e8s petites communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T11:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T11:01:43+00:00","articleBody":"    Croyez-vous \u00eatre libre ?    Taquin         Bonjour Taquin,          S\u2019agit-il d\u2019un sujet pour l\u2019\u00e9preuve de philo du bac\u00a0? Vu l\u2019heure, je vais \u00eatre un peu court pour le traiter. Je vous renvoie vers cet article.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T11:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:58:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLa \"Une\" de votre application est-elle la m\u00eame pour tous les lecteurs et toutes les lectrices, ou comme dans YouTube, y-a-t-il des diff\u00e9rences en fonction du comportement de lecture de chacune et chacun ?    Aly.K         Bonjour Aly.K,          Nous avons pris la d\u00e9cision de maintenir une page d\u2019accueil commune \u00e0 l\u2019ensemble de nos lecteurs. Depuis quelque temps, abonn\u00e9s et non-abonn\u00e9s partagent m\u00eame la m\u00eame \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb sur Lemonde.fr.          La personnalisation des contenus est \u00e0 double tranchant\u00a0: elle permet \u00e0 chaque individu d\u2019avoir acc\u00e8s aux informations dont l\u2019algorithme imagine qu\u2019elles l\u2019int\u00e9ressent le plus (encore que marier les mots \u00ab\u00a0algorithme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0imaginer\u00a0\u00bb me semble \u00e9trange), mais elle \u00e9limine la s\u00e9rendipit\u00e9, cette capacit\u00e9 \u00e0 tomber un peu par hasard sur un article dont on ne pensait pas qu\u2019il pourrait vous int\u00e9resser.\u00a0Bref, elle nous enferme dans une bulle informative, comme le font les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T11:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:52:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAbonn\u00e9 au Monde et New York Times dont le Monde semble tant s'inspirer ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je suis assez fascin\u00e9 (...) de voir que la politique de r\u00e9tention des abonn\u00e9s du Monde est toujours aussi vicieuse. Sauf erreur, on peut s'abonner en 2 click mais un d\u00e9sabonnement demande l'envoi d'une lettre recommand\u00e9e avec accus\u00e9 de reception... Pour rappel le NYT propose de se d\u00e9sabonner par chat. Une \u00e9volution est-elle pr\u00e9vue \u00e0 court terme?\r\nMerci!    potam potam potam         Bonjour potam potam potam,          Vous faites erreur, nous avons assoupli depuis l\u2019an dernier notre processus de d\u00e9sabonnement. L\u2019envoi d\u2019une lettre recommand\u00e9e n\u2019est plus du tout n\u00e9cessaire. Mais nous esp\u00e9rons quand m\u00eame vous garder parmi nos abonn\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:42:53+00:00","articleBody":"    Pourquoi vos journalistes sont-ils pour la grande majorit\u00e9 parisiens et sortent tous de Science Po, Assas, Sorbonne ?     DavidL         Bonjour DavidL,          Si nos journalistes sont en majorit\u00e9 parisiens, c\u2019est que leur lieu de travail se situe\u2026 \u00e0 Paris. Quant \u00e0 leurs origines g\u00e9ographiques, je vous avoue que nous ne les connaissons pas, mais je suis certain qu\u2019une partie importante de nos journalistes sont n\u00e9s hors de l\u2019Ile-de-France. La question de la diversit\u00e9 se pose pour nous plus sur les origines sociales, il est vrai trop homog\u00e8nes au sein de la r\u00e9daction, que sur des crit\u00e8res g\u00e9ographiques.          Quant au cursus universitaire de nos journalistes, il n\u2019est pas du tout ce que vous affirmez (d\u2019o\u00f9 tenez-vous ces informations\u00a0?), m\u00eame si un certain nombre d\u2019entre eux sont pass\u00e9s par les Instituts d\u2019\u00e9tudes politiques. La plupart sont pass\u00e9s par les \u00e9coles de journalisme, ce qui peut para\u00eetre relativement logique mais peut aboutir \u00e0 un formatage des profils. C\u2019est pour cela que nous avons mis en place depuis plusieurs ann\u00e9es une politique de diversification de notre r\u00e9daction. Les effets commencent \u00e0 se faire sentir, mais il est vrai qu\u2019il y a du pain sur la planche.             Lire aussi :   Parit\u00e9 et diversit\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une ligne directrice          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:31:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nmerci pour ce tchat. Je me pose souvent la question de la mod\u00e9ration des contributions des lecteurs et notamment de la place laiss\u00e9e aux \"trolls\" pro-russes qui nous envoient de la d\u00e9sinformation et de la propagande par wagons entiers. Je comprends l'id\u00e9e de montrer cette propagande assez grossi\u00e8re, mais n'y a-t-il pas une sorte de bienveillance de votre part \u00e0 les diffuser sans mod\u00e9ration, voire sans mise en garde sur l'origine du commentaire ?\r\nPS : les live sports sont en effet assez d\u00e9ments !    grosso modo         Bonjour grosso modo,          Beaucoup de questions sur cette espace de contributions accessible aux abonn\u00e9s du Monde. Il me semble n\u00e9cessaire de faire une distinction entre les messages ne respectant par la charte des contributions, qui doivent normalement \u00eatre rejet\u00e9s par nos mod\u00e9rateurs, et ceux comportant une opinion peut-\u00eatre radicale et non argument\u00e9e, mais qui ne contreviennent pas \u00e0 cette charte.          Le fait d\u2019\u00eatre prorusse n\u2019est pas un motif de rejet des commentaires. De la m\u00eame fa\u00e7on qu\u2019un message critiquant l\u2019immigration n\u2019est pas contraire \u00e0 la charte tant qu\u2019il ne comporte pas de passages relevant du racisme ou de l\u2019appel \u00e0 la haine. Cet espace de contributions est un forum entre abonn\u00e9s, et nous consid\u00e9rons que nous n\u2019avons pas \u00e0 censurer les opinions qui s\u2019y expriment\u2026 y compris quand nous ne les partageons pas.             Lire aussi :   La charte de l\u2019espace des contributions du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb en 10 questions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:30:00+00:00","articleBody":"    Bonjour En ce qui concerne les commentaires, comment expliquez vous l'\u00e9pid\u00e9mie de \"quota atteint\" de ces derni\u00e8res semaines qui 1\/font que vos commentaires n'apparaissent pas m\u00eame au bout de plusieurs jours  2\/vous interdit de fait de publier un autre commentaire ?    MH         Bonjour MH,          Nous avons, en effet, rencontr\u00e9 en octobre et novembre des probl\u00e8mes techniques qui ont touch\u00e9 la mod\u00e9ration des commentaires post\u00e9s par les abonn\u00e9s sur Lemonde.fr. Non seulement, ces contributions n\u2019\u00e9taient publi\u00e9es qu\u2019au bout de plusieurs jours, quand elles \u00e9taient publi\u00e9es, mais en plus les abonn\u00e9s recevaient en effet le message \u00ab\u00a0Quota atteint\u00a0\u00bb alors m\u00eame qu\u2019aucun de leurs commentaires n\u2019avaient \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s. Ce probl\u00e8me est r\u00e9solu depuis la fin du mois de novembre. Nous nous excusons aupr\u00e8s de tous ceux qui en ont \u00e9t\u00e9 les victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:24:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nBien qu'il soit d\u00e9sormais probablement trop tard, j'aurais appr\u00e9ci\u00e9 avoir une option permettant des masquer les innombrables et ind\u00e9sirables notifications (au minimum, et voir m\u00eame actu en page d'accueil) sur la coupe du monde football. Je comprends votre choix de traiter malgr\u00e9 tout la comp\u00e9tition mais il aurait appr\u00e9ciable que vous compreniez celui de boycotter l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9galement (aussi peu nombreux soyons nous). N'h\u00e9sitez pas \u00e0 y penser pour les prochaines fois qu'un \u00e9v\u00e9nement aussi controvers\u00e9 est couvert. \r\n\r\nMerci cependant pour le reste de votre travail :)     Boycott         Bonjour Boycott,          C\u2019est une demande que nous avons re\u00e7ue de la part de plusieurs lecteurs. Malheureusement, cette fonctionnalit\u00e9 n\u2019existe pas encore et nous n\u2019avons pas eu le temps mat\u00e9riel de la d\u00e9velopper. Nous allons y travailler\u2026 peut-\u00eatre en vue des Jeux asiatiques d\u2019hiver 2029 pr\u00e9vus en Arabie saoudite\u00a0? Non, je plaisante, nous n\u2019attendrons pas si longtemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:21:21+00:00","articleBody":"    N\u2019\u00eates-vous pas g\u00ean\u00e9 de faire la promotion de croisi\u00e8res on\u00e9reuses et par ailleurs d\u2019avoir un discours \u00e9colo responsable voire anti-riches ? Autres contradictions : le mondial avec d\u2019excellents articles de vos journalistes sportifs et une critique constante du choix du Qatar ? Mais la vie n\u2019est pas lin\u00e9aire alors merci !!!     AntoineM         Bonjour AntoineM,          Cela fait, en effet, partie de nos contradictions\u00a0! On peut se passionner pour la Coupe du monde de football tout en \u00e9tant parfaitement conscient des conditions dans lesquelles cet \u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au Qatar puis pr\u00e9par\u00e9, conditions qui ont \u00e9t\u00e9 largement \u00e9voqu\u00e9es dans nos colonnes en amont de la comp\u00e9tition. Et si nos lecteurs (et nous-m\u00eames) sont bien conscients des d\u00e9g\u00e2ts environnementaux caus\u00e9s par le tourisme de masse, cela n\u2019emp\u00eache pas certains d\u2019entre eux d\u2019aimer voyager et de continuer \u00e0 le faire. Cela dit, il est certain que nous ne proposerions pas aujourd\u2019hui \u00e0 nos lecteurs certains voyages que nous avons organis\u00e9s dans le pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:20:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui saisir lorsqu'on a des remarques sur le traitement d'un sujet, lorsque les journalistes ne r\u00e9pondent pas ?     Arnaud Castex         Bonjour Arnaud Castex,          Dans ce cas, il vous faut \u00e9crire \u00e0 l\u2019adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoy\u00e9s \u00e0 cette adresse sont lus et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, transmis \u00e0 leur destinaire. Je r\u00e9ponds quotidiennnement \u00e0 plusieurs d\u2019entre eux et nous incitons les journalistes de la r\u00e9daction \u00e0 r\u00e9pondre aux messages qui leur sont adress\u00e9s. En revanche, ils n\u2019ont pas vocation \u00e0 intervenir dans l\u2019espace \u00ab\u00a0Contributions\u00a0\u00bb du monde.fr, qui est un forum de discussion entre abonn\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:16:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPetite question de curiosit\u00e9 ; les articles sont souvent sign\u00e9s par les journalistes qui les ont r\u00e9dig\u00e9s, mais je suppose que quelqu'un passe derri\u00e8re pour le mettre en forme, l'\u00e9diter, le corriger voire le fact-checker ? \r\n\r\nNe serait-il pas int\u00e9ressant de les mettre aussi \u00e0 l'honneur en mentionnant le nom de ces \"journalistes de l'ombre\" ? (je pr\u00e9cise, j'utilise exclusivement l'application, c'est peut \u00eatre diff\u00e9rent en papier)     Le financier n'est pas qu'un biscuit         Bonjour Le financier n\u2019est pas qu\u2019un biscuit,          Vous avez tout \u00e0 fait raison. Contrairement \u00e0 ce que pensent beaucoup de lecteurs, un article publi\u00e9 est le fruit d\u2019un travail collectif, m\u00eame quand il ne porte le nom que d\u2019un seul signataire. Un article du Monde est relu au moins quatre fois, par l\u2019auteur lui-m\u00eame, mais aussi par un chef de service ou un adjoint, un \u00e9diteur et un correcteur. Or, les noms de ces personnes n\u2019apparaissent jamais.          Des r\u00e9dacteurs (les fameux signataires d\u2019articles) se voient ainsi parfois reprocher un titre dont ils ne sont pas forc\u00e9ment les auteurs\u00a0! Je retiens cette id\u00e9e de consacrer un article de la rubrique \u00ab\u00a0Le Monde & Vous\u00a0\u00bb \u00e0 ces journalistes de l\u2019ombre. Ce sera fait dans les prochaines semaines. En attendant, je vous renvoie \u00e0 l\u2019article ci-dessous sur ce que nous appelons dans notre jargon le \u00ab\u00a0circuit copie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Le parcours exigeant d\u2019un article du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019\u00e9criture aux multiples relectures          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:10:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, beaucoup d'articles de la section \"sport\" semblent copi\u00e9-coll\u00e9s du journal l'\u00c9quipe. Quelle relations y-a-t'il entre les deux quotidiens?\r\n    mangez bougez lisez         Bonjour mangez bougez lisez,          Il n\u2019y a aucune synergie ou passerelle entre les deux quotidiens. Le Monde dispose d\u2019un service des sports constitu\u00e9 d\u2019une dizaine de journalistes, qui assurent la couverture de l\u2019actualit\u00e9 sportive. Moi qui suis un ancien journaliste de sport, il me semble quand m\u00eame voir une diff\u00e9rence entre nos articles et ceux de L\u2019Equipe, sur le choix des angles en particulier.          Quant aux tons de nos lives, nos sessions d\u2019actualit\u00e9 en direct, ils me semblent m\u00eame carr\u00e9ment diff\u00e9rents. Nous avons d\u2019ailleurs de nombreux fid\u00e8les, accros au ton d\u00e9cal\u00e9 de nos lives sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:06:21+00:00","articleBody":"    Qui tranche en cas de d\u00e9saccord de point de vue ou de ton concernant un article ?    Chloe         Bonjour Chloe,          Dans un premier temps, les chefs de service ou leurs adjoints. Dans un deuxi\u00e8me, si c\u2019est n\u00e9cessaire, la direction de la r\u00e9daction, anim\u00e9e par Caroline Monnot. Et si cela doit remonter plus haut, c\u2019est J\u00e9r\u00f4me Fenoglio, le directeur du Monde, qui tranche en dernier ressort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:14:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:04:25+00:00","articleBody":"    Vous n'avez pas trop honte de jouir d'un siege ultra classe et de bloquer l'acc\u00e8s \u00e0 75  %  des articles pour les pauvres, alors que vous toucher des millions \"d'aide\" de l'Etat ?     SDF         Bonjour SDF,          Pour \u00eatre pr\u00e9cis, Le Monde a touch\u00e9 1,6\u00a0million d\u2019euros de subventions publiques en\u00a02021, ce qui repr\u00e9sente 0,9\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires. Les deux tiers de nos revenus proviennent de la diffusion de nos contenus, sur papier ou sur le num\u00e9rique. Vous trouverez les informations sur notre mod\u00e8le \u00e9conomique dans l\u2019article ci-dessous.          Concernant nos contenus r\u00e9serv\u00e9s aux abonn\u00e9s, ils repr\u00e9sentent environ 60\u00a0% de nos articles. Ce qui signifie que tous les jours, une quarantaine d\u2019articles publi\u00e9s sont en acc\u00e8s libre et gratuit.          Comme vous devez le savoir, Le Monde est une entreprise priv\u00e9e. Il nous faut donc trouver des revenus pour financer une r\u00e9daction de plus de 500\u00a0journalistes, qui s\u2019efforce de mettre \u00e0 disposition de ses lecteurs et lectrices tout au long de l\u2019ann\u00e9e une information ind\u00e9pendante et de qualit\u00e9. Les abonnements assurent un peu plus de la moiti\u00e9 de ces revenus. Sans ses abonn\u00e9s, Le Monde n\u2019existerait plus. Si vous connaissez un mod\u00e8le \u00e9conomique plus vertueux, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous en faire part.             Lire aussi :   Les revenus du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des sources diversifi\u00e9es          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#776306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T10:00:01+00:00","articleBody":"    Bonjour ce n'est pas une question mais je soumet une demande : celle de pouvoir offrir un article a un non abonn\u00e9. Je ne parle pas de gratuit\u00e9 mais j'imagine la possibilit\u00e9 de pouvoir le faire un nombre de fois limit\u00e9 par mois par exemple.  Merci     Jerome L         Bonjour Jerome L,          Nous avons d\u00e9j\u00e0 exauc\u00e9 votre souhait, sans m\u00eame attendre No\u00ebl\u00a0! Depuis cet automne, chaque abonn\u00e9 au Monde.fr peut en effet adresser cinq articles par mois \u00e0 des relations qui ne sont pas abonn\u00e9es. Il vous suffit pour cela de cliquer sur l\u2019ic\u00f4ne en forme de paquet cadeau figurant en haut de l\u2019article. Cette fonctionnalit\u00e9 n\u2019est pas encore disponible sur l\u2019application, mais nous y travaillons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T10:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#774488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T09:45:03+00:00","articleBody":"     Dans la rubrique \u00ab\u00a0Le Monde & Vous\u00a0\u00bb, vous trouverez des articles en libre service sur Le Monde, sa r\u00e9daction, son journalisme, son mod\u00e8le \u00e9conomique, son histoire, sa gouvernance,\u00a0etc. Comme celui-ci, sur les audiences du journal sur ses diff\u00e9rents supports, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment mis \u00e0 jour.             Lire aussi :   Les audiences du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T09:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#774484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T09:30:00+00:00","articleBody":"     Puisque un peu d\u2019autopromotion est autoris\u00e9e dans ce tchat, un petit rappel concernant l\u2019application La Matinale du Monde\u00a0: depuis le mois dernier, les vingt articles s\u00e9lectionn\u00e9s quotidiennement par la r\u00e9daction sont \u00e9galement disponibles en version audio. Emmanuelle Chevallereau, directrice adjointe de la r\u00e9daction, vous explique ici pourquoi et comment.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lance la version audio de son application La Matinale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T09:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#774471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T09:15:00+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013\u00a0y compris celles qui f\u00e2chent\u00a0\u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du Groupe Le Monde,\u00a0etc. Pour \u00e9viter les redites,\u00a0petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 1er\u00a0novembre.             Lire aussi :   Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-12-06T09:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html#774466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/12/06/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6153142_6065879.html","datePublished":"2022-12-06T09:00:01+00:00","articleBody":"     Et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Vous pouvez poser, d\u00e8s maintenant, vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour,","dateModified":"2022-12-06T09:42:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/4d8a29e_1670242287441-hd-003-220517-zii1271.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/13/19-13">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ Dans son dernier ouvrage « L’Emprise médiatique sur le débat d’idées », l’universitaire s’est intéressé à la relation entre médias et intellectuels depuis trente ans, et l’évoque dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Débats       Médias           Rémy Rieffel, sociologue : « La vie intellectuelle dépend de plus en plus du “savoir communiquer” »      Dans son dernier ouvrage « L’Emprise médiatique sur le débat d’idées », l’universitaire s’est intéressé à la relation entre médias et intellectuels depuis trente ans, et l’évoque dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Valentine Faure         Publié le 05 décembre 2022 à 19h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  YANN LEGENDRE               Sociologue, professeur en sciences de l’information et de la communication à l’université Paris-Panthéon-Assas (IFP), Rémy Rieffel étudie notamment les rapports entre intellectuels et médias. Ainsi, dans L’Emprise médiatique sur le débat d’idées. Trente années de vie intellectuelle (1989-2019) (PUF, 288 pages, 24 euros), il se penche sur trente ans  de vie intellectuelle au prisme des médias.          Le terme « intellectuel médiatique » est un pléonasme, écrivez-vous : le média constitue la condition même de l’existence de l’intellectuel. Pourquoi ?          L’intellectuel (celui qui prend position dans le débat public sur des problèmes d’intérêt général) a besoin de supports de médiation, comme les livres, les journaux, les revues, pour diffuser ses idées et ses opinions. L’obtention d’une certaine notoriété par le biais de supports, dits médiatiques, remonte au XVIIIe siècle. Le développement d’une presse mondaine, l’essor du genre de la biographie et du portrait, conduisent certains écrivains (Rousseau, Voltaire) à devenir des vedettes adulées par un large public. De même, au moment de l’affaire Dreyfus, les partisans et les opposants s’affrontent par journaux interposés. La figure de l’intellectuel a donc, dès l’origine, partie liée avec le monde des médias.          On parle souvent d’un âge d’or de la vie intellectuelle en France quand l’émission « Apostrophes » rassemblait un large public et qu’« Histoire de la folie à l’âge classique » rencontrait un immense succès de librairie. Est-ce une vision erronée ?          Il est vrai qu’il y avait de grandes figures de la pensée française (Roland Barthes, Claude Lévi-Strauss, Jacques Lacan, etc.), dont les travaux et les prises de position intéressaient un assez large public. Les médias de l’époque, je pense notamment au Nouvel Observateur, proposaient des « unes » sur Jean-Paul Sartre, Michel Foucault, Emmanuel Le Roy Ladurie, ce que l’on ne voit plus guère aujourd’hui. Il y avait en outre une forte effervescence éditoriale. A présent, la vie des idées est davantage mise en scène sous l’angle du classement (« Les 100 penseurs qui comptent »), de l’analyse des guerres de tranchées (« Comment la gauche a perdu les intellectuels »), de clashs (« Le phénomène Onfray : penseur ou catcheur ? »). Les intellectuels sont traités par le biais de thématiques réductrices : leur omniprésence, leur usurpation de la parole, leur rapport à l’argent, leur supposé naufrage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il existe en France de vrais intellectuels méprisés par les médias »                 Un pan important de la vie intellectuelle, dites-vous, continue néanmoins à se déployer à l’abri des regards…        Il vous reste 52.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/remy-rieffel-sociologue-la-vie-intellectuelle-depend-de-plus-en-plus-du-savoir-communiquer_6153067_3232.html"},"headline":"R\u00e9my Rieffel, sociologue\u00a0: \u00ab\u00a0La vie intellectuelle d\u00e9pend de plus en plus du \u201csavoir\u00a0communiquer\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T19:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-05T19:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Livres","M\u00e9dias","Culture"],"description":"Dans son dernier ouvrage \u00ab\u00a0L\u2019Emprise m\u00e9diatique sur le d\u00e9bat d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb, l\u2019universitaire s\u2019est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la relation entre m\u00e9dias et intellectuels depuis trente ans, et l\u2019\u00e9voque dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentine Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/1114/0/2858/1429/1342/671/60/0/5b197e4_1670000001587-rei-my-rieffel-print.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-14">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ L’animateur de télévision condamné lundi voit sa peine assortie d’une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu’il comptait faire appel de la décision.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Médias       Justice           Jean-Marc Morandini condamné à un an de prison avec sursis probatoire de deux ans pour « corruption de mineurs »      L’animateur de télévision condamné lundi voit sa peine assortie d’une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu’il comptait faire appel de la décision.       Le Monde avec AFP     Publié le 05 décembre 2022 à 14h26, mis à jour le 05 décembre 2022 à 16h01    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il avait plaidé tour à tour la « maladresse », « l’humour » ou « l’imprudence ». L’animateur télé Jean-Marc Morandini a été condamné, lundi 5 décembre, par le tribunal correctionnel de Paris à un an de prison assorti d’une période de sursis probatoire de deux ans pour « corruption de mineurs » sur trois adolescents entre 2009 à 2016, lors d’échanges électroniques et d’un casting à son domicile.            « Malgré le temps écoulé aucune remise en question n’avait été amorcée » par M. Morandini sur ces « passages à l’acte transgressifs », a estimé la présidente du tribunal soulignant néanmoins qu’il « ne ressort ni du dossier ni des débats, que l’on puisse qualifier M. Morandini de prédateur ou de pédophile ».            En prononçant cette peine, le tribunal a suivi les réquisitions du ministère public à l’encontre de cette figure du PAF, aujourd’hui présentateur d’une quotidienne sur CNews.                 La cour y ajoute une obligation de soin de deux ans ainsi qu’une inscription au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes (Fijais). « Ce jugement est incompréhensible et assez sévère et nous entendons faire appel de cette décision », a réagi l’une des deux avocates de l’animateur, Corinne Dreyfus-Schmidt.                             Lire aussi :  L’animateur télé Jean-Marc Morandini jugé pour « corruption de mineurs »                   Messages à caractère sexuel            De son côté, Me Francis Szpiner, avocat d’une victime et de l’association La voix de l’enfant, s’est réjoui que « M. Morandini qui contestait les faits et était dans le déni ait été reconnu coupable par un jugement motivé. »            Jugé le 24 octobre dernier pour « corruption de mineurs », M. Morandini était absent à l’énoncé du jugement mais en direct le matin même sur CNews. Agé de 57 ans, il avait comparu fin octobre pour une série de messages envoyés à deux jeunes de 15 ans, en 2013 et en 2015-2016, qui consistaient pour l’un à évoquer des scénarios sexuels et pour le second, à lui demander d’envoyer une photo de lui dénudé. Face au tribunal correctionnel, l’animateur star de CNews a également comparu pour avoir, en 2009, fait passer un casting à un jeune de 16 ans pendant lequel il lui aurait demandé de se dénuder et de se masturber.            Renvoyé en correctionnelle pour « harcèlement sexuel »            Lors de son procès, Jean-Marc Morandini a récusé toute « attirance particulière » pour les mineurs. « On était dans l’humour », avait-il notamment tenté d’expliquer. Un argument réfuté à la barre par une de ses victimes âgée de 15 ans à l’époque des faits, qui avait dit avoir maintenu les échanges à caractère sexuel à contrecœur parce qu’il « voulait travailler dans les médias ».                Les arguments de M. Morandini n’ont pas convaincu le ministère public. « Ce n’est pas une imprudence d’avoir des échanges sexualisés avec des mineurs, c’est un délit », avait affirmé le procureur Aurélien Brouillet fin octobre, s’alarmant de l’absence de « prise de conscience » du prévenu.            Les trois plaignants dans ce dossier avaient saisi la justice après la parution, en 2016, dans le magazine Les Inrocks d’un article sur des castings dénudés organisés par M. Morandini avec des comédiens, majeurs, dans le cadre d’un projet de websérie érotique.            Pour ces faits, M. Morandini a été renvoyé en correctionnelle et sera jugé dans les prochains mois à Paris pour « harcèlement sexuel » d’un comédien, majeur, tandis que sa société de production comparaîtra pour le « travail dissimulé » de cinq plaignants.                Interrogée par l’Agence France-Presse sur le maintien à l’antenne de l’animateur, la direction de CNews a répondu qu’avec l’appel interjeté la présomption d’innocence « s’applique » et que « Jean-Marc Morandini continue de présenter son émission ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/12/05/jean-marc-morandini-condamne-a-un-an-de-prison-avec-sursis-probatoire-de-deux-ans-pour-corruption-de-mineurs_6153029_3236.html"},"headline":"Jean-Marc Morandini condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis probatoire de deux\u00a0ans pour \u00ab\u00a0corruption de mineurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T14:26:18+01:00","datePublished":"2022-12-05T14:26:18+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:01:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9dias"],"description":"L\u2019animateur de t\u00e9l\u00e9vision condamn\u00e9 lundi voit sa peine assortie d\u2019une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d\u2019infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu\u2019il comptait faire appel de la d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/349/0/4183/2091/1342/671/60/0/a26260c_5544540-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-15">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ Des journalistes de « Reporterre », média dévolu à la question écologique, ont été verbalisés à plusieurs reprises et l’un d’eux est renvoyé devant le tribunal correctionnel. Il s’agit de l’une des conséquences de la criminalisation de l’activisme environnemental, estime dans sa chronique Stéphane Foucart, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Planète         « Appartenir à un média axé sur l’environnement semble être devenu un indice de complicité ou de collusion »   Chronique            Stéphane Foucart        Des journalistes de « Reporterre », média dévolu à la question écologique, ont été verbalisés à plusieurs reprises et l’un d’eux est renvoyé devant le tribunal correctionnel. Il s’agit de l’une des conséquences de la criminalisation de l’activisme environnemental, estime dans sa chronique Stéphane Foucart, journaliste au « Monde ».   Publié le 04 décembre 2022 à 07h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Grégoire Souchay est journaliste depuis dix ans, spécialiste d’environnement, d’énergie ou d’habitat. On peut lire son travail dans le journal en ligne Reporterre ou le quotidien Libération. On pourra le rencontrer, un jour non encore fixé du printemps 2023, au tribunal judiciaire de Rodez, où il comparaîtra pour avoir, le 10 novembre 2021, « frauduleusement soustrait des sacs contenant des semences de colza » et les avoir « volontairement dégradés ou détériorés ».          Le journaliste était bien présent ce jour-là dans les entrepôts du semencier RAGT, à Calmont (Aveyron). Mais il l’était pour couvrir une action du mouvement des Faucheurs volontaires – venus éventrer des sacs de semences de cultures rendues tolérantes aux herbicides –, non pour prendre part à leur action. Son article a paru deux jours plus tard.          Des consœurs et des confrères d’autres médias étaient aussi présents ce jour-là, mais seul le journaliste de Reporterre a été inquiété. Comme l’a raconté Aude Dassonville dans Le Monde, c’est la troisième fois que les journalistes du média consacré à l’environnement sont ainsi spécifiquement ciblés. En juin et en octobre 2020, de nombreux journalistes couvraient l’occupation de pistes des aéroports d’Orly et de Roissy : seuls ceux de Reporterre ont été verbalisés et-ou placés en garde à vue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le média « Reporterre » dénonce une nouvelle entrave à la liberté d’informer                 Soit ces journalistes sont victimes d’un hasard malheureux et extraordinaire, soit il se joue autre chose dans cette succession d’entraves à la liberté d’informer. Comment ne pas voir, dans cette discrimination manifeste, un dangereux amalgame ? Le seul fait d’appartenir à un média axé sur l’environnement semble être devenu, aux yeux des forces de l’ordre et du procureur, un indice de complicité ou de collusion.          Enregistrements effacés          Ce glissement ne doit pas surprendre. Il tient, d’abord, à la criminalisation rampante de l’activisme écologiste. Depuis l’arrivée d’Emmanuel Macron au pouvoir en 2017, cette tendance n’a cessé de s’accentuer, en même temps que le spectre des actions potentiellement répréhensibles s’élargissait toujours plus. En 2019, une convention signée entre le ministère de l’intérieur et les syndicats agricoles productivistes gravait dans le marbre cette tendance, en créant la cellule de gendarmerie Demeter. Avec comme objectif non seulement de lutter contre les délits visant le monde agricole, mais aussi de prévenir « des actions de nature idéologique » pouvant n’être que de « simples actions symboliques de dénigrement ».          L’activité journalistique entre-t-elle dans cette dernière catégorie ? Il n’est en tout cas pas très étonnant que l’assignation des forces de l’ordre à de telles missions crée une sorte d’ambiance. Fin mars 2021, une journaliste allemande en reportage en Argoat, travaillant sur le modèle agricole breton, échange quelques mots désagréables avec un exploitant et enregistre. Elle voit avec stupéfaction des gendarmes débarquer le soir même à son hôtel, accompagnés de l’intéressé, lui intimer d’effacer ses enregistrements. Sous les insultes de son détracteur, elle doit s’exécuter. Cette histoire a été racontée dans Le Monde et ailleurs ; elle n’a soulevé aucun émoi particulier.        Il vous reste 45.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/04/appartenir-a-un-media-axe-sur-l-environnement-semble-etre-devenu-un-indice-de-complicite-ou-de-collusion_6152886_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Appartenir \u00e0 un m\u00e9dia ax\u00e9 sur l\u2019environnement semble \u00eatre devenu un indice de complicit\u00e9 ou de collusion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-04T07:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-04T07:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","M\u00e9dias","Plan\u00e8te"],"description":"Des journalistes de \u00ab\u00a0Reporterre\u00a0\u00bb, m\u00e9dia d\u00e9volu \u00e0 la question \u00e9cologique, ont \u00e9t\u00e9 verbalis\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises et l\u2019un d\u2019eux est renvoy\u00e9 devant le tribunal correctionnel. Il s\u2019agit de l\u2019une des cons\u00e9quences de la criminalisation de l\u2019activisme environnemental, estime dans sa chronique St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/41/0/7360/3680/1342/671/60/0/24590f6_1670002314338-opaleplus-opale56082-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-16">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Des appareils branchés sur des câbles dans les stades jusqu’au centre de traitement, l’envoi des photos à travers le monde entier est très rapide.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Argentine - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                             Économie       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : un traitement des photos en quelques secondes      Des appareils branchés sur des câbles dans les stades jusqu’au centre de traitement, l’envoi des photos à travers le monde entier est très rapide.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 03 décembre 2022 à 09h07, mis à jour le 03 décembre 2022 à 09h10    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans le centre de traitement des photos de Getty Images, à Londres, mardi 29 novembre 2022.  ERIC ALBERT / LE MONDE                 Il est 20 h 29, heure de Londres, mardi 29 novembre. Dans le stade Ahmad-Ben-Ali, au Qatar, l’Angleterre vient de marquer son troisième but contre le Pays de Galles. A 6 700 kilomètres de là, dans le centre de Getty Images de Londres, au 6e étage d’une tour de bureaux en bordure de la City, les photos de la frappe du footballeur Marcus Rashford arrivent par dizaines. Les appareils des onze photographes de l’agence présents dans le stade – ainsi que douze autres appareils déclenchés automatiquement à distance – sont connectés par des câbles Ethernet, et la transmission se fait automatiquement.            Devant son écran, un premier opérateur sélectionne la meilleure photo et lui assigne un cadre rouge, c’est-à-dire prioritaire. « But Marcus Rashford », annonce-t-il. Sur la rangée d’ordinateurs suivante, un de ses collègues réalise un léger recadrage et un ajustement des couleurs et du contraste. Puis le cliché est transmis à une troisième rangée d’ordinateurs, où un employé est chargé d’inscrire une légende.                 Au total, une trentaine de secondes se sont écoulées entre l’arrivée de la photo à Londres et son envoi aux quelque 836 000 clients de Getty Images, l’agence photo officielle de la Fédération internationale de football association (FIFA) pour cette Coupe du monde 2022. A travers la planète, sites d’information et autres réseaux sociaux commencent à la publier. « Notre record est de vingt-deux secondes », commente fièrement Paul Gilham, son directeur éditorial de la photographie.            Le métier a complètement changé            L’homme a commencé sa carrière en 2003. A l’époque, Getty Images était en train de mettre fin à l’utilisation des pellicules. « On avait des techniciens qui les développaient dans un coin du stade, puis les transmettaient par téléphone. Au mieux, on envoyait quelques clichés à la mi-temps, et peut-être une dizaine de photos au total pendant le match. »            Deux décennies plus tard, le métier a complètement changé. Outre leur connexion directe par câble, les photographes de Getty Images disposent de micros pour éventuellement expliquer le contexte de certaines photos. « Numéro 7 », annonce l’un, le maillot d’un joueur n’étant pas clairement visible sur le cliché, afin d’éviter toute erreur dans la légende. Par ailleurs, quand les photographes appuient sur le bouton de leur appareil, ils déclenchent automatiquement les appareils placés derrière le but – Getty Images en a deux au sol et un troisième fixé au sommet du filet –, afin d’offrir différentes perspectives de la même action.                Depuis la Coupe du monde en Russie, en 2018, Getty Images ne délocalise plus son centre de traitement des images sur place, comme il le faisait autrefois. L’agence a envoyé près d’une cinquantaine de photographes au Qatar, ainsi qu’une petite équipe technique et logistique, mais la gestion des photos et leur envoi se font depuis Londres, ce qui permet des économies substantielles. A chaque match, entre 3 000 et 4 000 photos sont ainsi envoyées.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquêtes : France-Qatar, une amitié pleine de ressource ; Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française ; Pour l’environnement, un événement au stade critiqueCompte-rendu :  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la PologneEditoriaux : La Coupe du monde des excès ; La FIFA au stade de l’aveuglementDécryptages : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains ;  Les raisons du malaise ; Une « Coupe des mondes » très politiqueReportages : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir ; Au Qatar, une atmosphère de festival panarabe ; A l’université de Dakar, « quand le Sénégal joue, on oublie tous nos problèmes »Tribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »Portraits : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas ; Harry Maguire, une certaine idée du football anglaisChronique : « Changer le mode de calcul du temps additionnel d’un match, c’est prendre le risque de casser le jeu » ; « Avec l’arbitrage vidéo, les buts sont conditionnels, les émotions aussi »Podcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar ; Pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                              Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 14 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/03/coupe-du-monde-2022-un-traitement-express-des-photos_6152802_3234.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: un traitement des photos en quelques secondes","dateCreated":"2022-12-03T09:07:24+01:00","datePublished":"2022-12-03T09:07:24+01:00","dateModified":"2022-12-03T09:10:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Economie","Entreprises","Royaume-Uni","International","Coupe du monde 2022","Photographie","M\u00e9dias","Football","Europe","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Des appareils branch\u00e9s sur des c\u00e2bles dans les stades jusqu\u2019au centre de traitement, l\u2019envoi des photos \u00e0 travers le monde entier est tr\u00e8s rapide.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/9f23c2a_1669903570770-img-8730.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/13/19-17">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Face à la hausse des taux, le groupe de Patrick Drahi réfléchit à plusieurs options pour alléger le poids de ses 31 milliards d’euros d’endettement.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Téléphonie mobile           Altice, la maison mère de SFR, RMC et BFM-TV, s’attaque à sa montagne de dettes      Face à la hausse des taux, le groupe de Patrick Drahi réfléchit à plusieurs options pour alléger le poids de ses 31 milliards d’euros d’endettement.          Par Olivier Pinaud         Publié le 02 décembre 2022 à 10h31, mis à jour le 02 décembre 2022 à 10h36    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Patrick Drahi, le président du groupe français de télécommunications et de médias Altice, à Paris, le 2 février 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               En juin 2016, devant les sénateurs, Patrick Drahi disait mieux dormir avec ses 50 milliards d’euros de dette qu’avec les 50 000 euros de ses débuts. La remontée des taux d’intérêt observée depuis plusieurs mois pourrait, malgré tout, troubler les nuits du propriétaire d’Altice. Sa société française, composée de l’opérateur télécoms SFR et des médias RMC et BFM-TV, porte encore 23,3 milliards d’euros de dette nette. En ajoutant celle des actifs internationaux (Portugal, Israël et République dominicaine), logés chez Altice International, le fardeau dépasse les 31 milliards. Quelques points de taux d’intérêt en plus et ce sont donc des centaines de millions d’euros supplémentaires à payer chaque année.                           Lire notre portrait :  Article réservé à nos abonnés  Chez Altice, la discrète ascension de l’héritier David Drahi                 Altice relativise l’incidence de la hausse des taux sur ses finances : plus de 90 % de la dette de SFR est à taux fixe, a rappelé Malo Corbin, le directeur financier du groupe, lors de la présentation des résultats trimestriels aux analystes financiers, le 22 novembre. Mais la part des taux fixes tombera entre 80 % et 85 % en 2023.          Résultat, les charges financières annuelles augmenteront de 80 millions d’euros en 2023, a chiffré Altice France. Face à ce surcoût, la direction affiche les liquidités importantes du groupe (1,2 milliard d’euros au 30 septembre). Elle souligne aussi que les investissements sont appelés à diminuer dans les trois ans à venir, autant dans la partie télécoms que dans les médias.          Le mariage entre TF1 et M6 étant tombé à l’eau, Altice ne va finalement pas racheter les chaînes TFX et 6ter, ce qui lui évitera d’avoir à dépenser les 150 millions d’euros prévus. Surtout, insiste le groupe, il n’a aucun emprunt à rembourser avant 2025, ce qui lui laisse le temps de voir venir avant d’avoir à souscrire de nouveaux crédits à des taux potentiellement plus élevés. « Il n’y a aucune alerte sur la dette », assure-t-on chez Altice.          Vendre les centres de données          Signe que tout le monde ne dort pas totalement sur ses deux oreilles, une grande partie des questions des analystes ont porté sur ce sujet. La dette représente 5,4 fois le résultat brut d’exploitation d’Altice France, et Malo Corbin a reconnu qu’il reste un « long chemin à parcourir » avant de la faire retomber à l’objectif de 4,5 fois. A résultats inchangés, cela supposerait plus de 3 milliards d’euros de désendettement pour atteindre cette cible. Ambitieux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi certains opérateurs télécoms comme Free et Altice se retirent de la Bourse                 Conséquence, pour y parvenir, le directeur financier a confirmé réfléchir à vendre les centres de données (data centers) de SFR, un projet révélé mi-novembre par le site L’Informé. Cette activité, pour laquelle l’opérateur se dit numéro deux en France, « suscite un fort appétit en ce moment, et nous recevons beaucoup de demandes de la part d’investisseurs financiers (…). Nous verrons si cela a du sens pour nous de faire une transaction », a expliqué Malo Corbin, en promettant que « cet argent sera utilisé pour accélérer le désendettement ».        Il vous reste 51.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/02/altice-la-maison-mere-de-sfr-rmc-et-bfm-tv-s-attaque-a-sa-montagne-de-dettes_6152652_3234.html"},"headline":"Altice, la maison m\u00e8re de SFR, RMC et BFM-TV, s\u2019attaque \u00e0 sa montagne de dettes","dateCreated":"2022-12-02T10:31:19+01:00","datePublished":"2022-12-02T10:31:19+01:00","dateModified":"2022-12-02T10:36:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 la hausse des taux, le groupe de Patrick Drahi r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 plusieurs options pour all\u00e9ger le poids de ses 31\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019endettement.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/366/0/6048/3024/1342/671/60/0/ae8c65a_1669914514974-000-9xy8af.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-18">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ Après deux années de pandémie et dans « un contexte un peu difficile » pour les Français, l’AFM-Téléthon espère faire au moins aussi bien qu’en 2021.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Santé           Téléthon : une nouvelle édition sur France Télévisions et sur le terrain ce week-end      Après deux années de pandémie et dans « un contexte un peu difficile » pour les Français, l’AFM-Téléthon espère faire au moins aussi bien qu’en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 décembre 2022 à 10h23, mis à jour le 02 décembre 2022 à 11h40    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Pour l’édition 2021, Rémi Ouvrard avait battu son record du monde en restant debout sur la montgolfière du Téléthon à 3 637 mètres d’altitude. L’altitude avait été choisie pour rappeler le numéro auquel faire ses promesses de dons, le 36-37.  GUILLAUME SOUVANT / AFP                 Après deux éditions affectées par le Covid-19, le Téléthon espère profiter ce week-end de son plein retour sur le terrain pour alimenter le compteur de dons et soutenir la recherche. La 36e édition de ce marathon caritatif, inspiré d’un concept américain, va alimenter trente heures de direct sur les chaînes de France Télévisions, de vendredi en fin de journée jusqu’à tard dans la nuit de samedi à dimanche. L’humoriste Kev Adams en est le parrain.            Le Téléthon va se déployer avec des animations et des « défis », sportifs, culinaires, festifs, dans plus de 13 000 communes, dont une course au Stade de France ou un concert de Pascal Obispo sur la plage de Lège-Cap-Ferret (Gironde). « Les animations, qui représentent environ 40 % de la collecte, reprennent sur le terrain pleinement », s’est réjouie Laurence Tiennot-Herment, présidente de l’AFM-Téléthon (Association française contre les myopathies).                 L’édition 2021, qui avait renoué avec le terrain après le confinement de 2020, avait récolté quelque 86 millions d’euros, pratiquement le niveau d’avant-Covid. Pour 2022, la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, a évoqué de « bons auspices », après deux éditions lors desquelles « il n’a pas toujours été facile d’inciter aux dons » à cause de la pandémie.            Outre les collectes de terrain, les promesses de don par téléphone (36-37), par Internet (telethon.fr) et une grande tombola sont au menu. Un marathon de gaming sera retransmis en direct à la télévision et sur Twitch. « On espère faire au moins aussi bien qu’en 2021 » pour les fonds recueillis, a déclaré Mme Tiennot-Herment. Dans « un contexte un peu difficile » pour les Français « économiquement parlant », « il n’y a pas de petit don ». Le compteur avait atteint son record en 2006, avec plus de 106 millions d’euros.                           En 2020, la 34e édition de la récolte de fonds pour la recherche contre la myopathie avait été compliquée par l’épidémie de Covid-19.  GILLES GUSTINE / AFP                 Financer la recherche et la prévention            Actuellement, 21 médicaments de thérapie génique sont homologués pour des maladies rares, mais aussi pour des pathologies plus répandues (cancers, maladies infectieuses…). Des recherches conduites, entre autres, par le Généthon, à l’origine de plusieurs avancées dans la thérapie génique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La drépanocytose, maladie génétique la plus fréquente parmi celles décelées à la naissance, sera bientôt dépistée chez tous les nouveau-nés                   Après les premières avancées, par exemple contre des déficits immunitaires, les travaux financés par le Téléthon ciblent des pathologies plus complexes, comme les maladies neuromusculaires. Il y a trois ans, un traitement de l’amyotrophie spinale, maladie qui condamnait les bébés à une mort précoce, a ainsi été mis sur le marché. Parmi les enfants qui en ont bénéficié en France, Lucie, 22 mois, l’un des « visages » du Téléthon 2022. A neuf mois, elle a reçu cette thérapie génique « en une seule injection », témoigne sa mère, Alice. « Elle bouge très bien » et « vit comme une enfant normale », même s’il y a parfois « un peu de retards, qu’on espère au maximum récupérables ».                Le défi est désormais de dépister cette maladie génétique le plus précocement, avant les premiers symptômes, pour un bénéfice maximal du traitement. D’autres pays européens le font, la France pas encore. Deux régions, le Grand-Est et la Nouvelle Aquitaine, vont expérimenter prochainement un programme de dépistage, pendant deux ans, avec un espoir d’extension à tout le pays si l’expérience est concluante.                             Lire aussi :  Mucoviscidose : la Sécurité sociale annonce le remboursement de deux traitements                   Divers essais pourraient également aboutir à de nouvelles thérapies. Un essai clinique a ainsi débuté cette année pour la dystrophie musculaire des ceintures, une maladie génétique provoquant une dégénérescence progressive des muscles du bassin et des épaules. Lancé en 2021 pour traiter la myopathie de Duchenne, la plus fréquente des maladies génétiques neuromusculaires chez l’enfant ; un autre essai a été suspendu après une réaction immunitaire indésirable d’un patient. Il a repris en 2022 avec un protocole modifié. Mais « 95 % des maladies rares restent encore sans traitement » et nécessitent de soutenir la recherche, a plaidé Frédéric Revah, directeur général du Généthon, laboratoire de la thérapie génique.            L’AFM-Téléthon explore aussi la thérapie cellulaire, la pharmacogénétique, le repositionnement de molécules existantes, ou la médecine mitochondriale, qui riposte aux dysfonctionnements de petites composantes des cellules.             

<article-nb="2022/12/13/19-19">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ A la suite d’un vote serré et contesté, la directrice adjointe n’est pas parvenue à réunir la majorité des suffrages, jeudi 1er décembre, pour prendre la suite de Fabienne Pascaud. Un nouveau vote doit être organisé en fin de semaine prochaine.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Médias           « Télérama » : la rédaction n’approuve pas, pour l’instant, la nomination de Valérie Hurier à sa tête      A la suite d’un vote serré et contesté, la directrice adjointe n’est pas parvenue à réunir la majorité des suffrages, jeudi 1er décembre, pour prendre la suite de Fabienne Pascaud. Un nouveau vote doit être organisé en fin de semaine prochaine.          Par Brice Laemle         Publié le 01 décembre 2022 à 21h12, mis à jour le 02 décembre 2022 à 14h58    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 La transition à la tête de Télérama (groupe Le Monde) était espérée sans accroc, mais elle se complique de manière inattendue. L’Association des personnels de Télérama (APT) était réunie jeudi 1er décembre pour voter et valider le fait que l’actuelle directrice adjointe, Valérie Hurier, prenne la tête de l’hebdomadaire culturel au début de l’année 2023.          Mais le dépouillement des bulletins, qui devait se terminer vers 15 heures, s’est éternisé jusqu’à la fin d’après-midi et un sentiment de flottement a parcouru la rédaction. Extrêmement serré, le vote a été contesté d’autant plus que 129 bulletins étaient présents dans l’urne, un nombre supérieur aux votants (127).          A la question, « Approuvez-vous la nomination de Valérie Hurier à la direction de la rédaction de Télérama ? », ont été comptés 59 voix pour, 57 contre, et 13 bulletins blancs. Il aurait fallu 64 voix pour que la dirigeante puisse prendre la suite de Fabienne Pascaud, directrice de la rédaction depuis dix-sept ans, dont le mandat arrive à son terme le 31 décembre 2022. Cette dernière ne quittera pas Télérama pour autant ; la journaliste de 67 ans devrait continuer d’écrire des articles pour le magazine, en parallèle de ses chroniques dans l’émission « Le Masque et la plume » sur France Inter.          « Besoin d’explications supplémentaires »          Dans un courriel envoyé aux salariés de Télérama, la présidente du directoire de l’hebdomadaire, Fleur Lavedan, a annoncé peu après 18 heures que le vote du jour était « invalidé » et qu’« un nouveau vote sera[it] organisé en fin de semaine prochaine ». Sans doute le 8 décembre. Selon elle, le vote « très partagé (…) fait apparaître un net besoin d’explications supplémentaires ». La présidente du directoire a par ailleurs expliqué que Valérie Hurier réunira ses équipes mardi pour défendre à nouveau son projet « afin qu’elle puisse préciser tous les points nécessaires, comprendre les motifs d’inquiétude, pouvoir, le cas échéant, y répondre ».          Le 16 novembre, Valérie Hurier avait été choisie pour succéder à Mme Pascaud par Mme Lavedan, mais également par le directeur du Monde, Jérôme Fenoglio, et le président du groupe, Louis Dreyfus. La journaliste, qui a intégré Télérama en 1988, avait présenté mercredi 23 novembre devant les salariés un projet qu’elle prônait « collégial » et l’équipe de direction légèrement modifiée qu’elle souhaitait voir à ses côtés. L’ex-directrice adjointe s’était déclarée candidate dès le 18 octobre et avait été la seule à l’avoir fait officiellement en interne.        Il vous reste 37.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/01/telerama-la-redaction-n-approuve-pas-pour-l-instant-la-nomination-de-valerie-hurier-a-sa-tete_6152580_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9rama\u00a0\u00bb\u00a0: la r\u00e9daction n\u2019approuve pas, pour l\u2019instant, la nomination de Val\u00e9rie Hurier \u00e0 sa t\u00eate","dateCreated":"2022-12-01T21:12:43+01:00","datePublished":"2022-12-01T21:12:43+01:00","dateModified":"2022-12-02T14:58:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"A la suite d\u2019un vote serr\u00e9 et contest\u00e9, la directrice adjointe n\u2019est pas parvenue \u00e0 r\u00e9unir la majorit\u00e9 des suffrages, jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre, pour prendre la suite de Fabienne Pascaud. Un nouveau vote doit \u00eatre organis\u00e9 en fin de semaine prochaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/832/0/5445/2723/1342/671/60/0/4e73152_1669938546921-080-hl-eberacassat-1608091.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/13/19-20">
<filnamedate="20221213"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221213"><AAMMJJHH="2022121319">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ La vice-présidente du tribunal judiciaire de Paris est revenue sur sa précédente décision du 18 novembre, dans laquelle elle interdisait au site d’investigation de publier de nouvelles informations sur le maire de Saint-Etienne.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Coupe du monde 2022    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Faillite de FTX : Sam Bankman-Fried interpellé aux Bahamas à la veille d’une audition clé au Congrès                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’information financière, Microsoft entre au cœur du réacteur de l’économie »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « En se situant à l’interface entreprise-société, la RSE place le souci de l’humain et de la planète dans le champ décisionnel des manageurs »   Frédérique Déjean Professeure en sciences de gestion                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est un sport très imprévisible                   Sport Euro 2021 : comment la peur du ridicule explique la plupart des penaltys ratés                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial « Qatargate » : au Parlement européen, l’urgence de la transparence                   Entretien  Article réservé aux abonnés « La stratégie d’invisibilisation des femmes sert à légitimer une lutte violente contre l’immigration »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « En Chine, c’est tout le commerce qui fait actuellement l’objet d’une reprise en main »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Il est temps de faire confiance à nos territoires pour accélérer le déploiement des énergies renouvelables »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Avec « Avatar. La voie de l’eau », un retour aux sources pour James Cameron                   Disparitions L’helléniste Claude Mossé a fondé une anthropologie du politique                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Nous, députés européens, voulons plus d’Europe sur France Télévisions, pas moins ! »   Collectif                     Culture  Article réservé aux abonnés Avis de tempête sur l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la BD                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Michel Fauconnet, éternel gardien du champagne Laurent-Perrier                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Quand la Champagne s’inquiète de son empreinte carbone                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Houmous, kefta et mouhallabieh : trois recettes du Liban pour des fêtes au goût d’Orient                   Enquête  Article réservé aux abonnés Chez les jeunes chercheuses, l’expérience complexe de la grossesse : « Je me sentais coupable d’être enceinte »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Médias           Enquête sur Gaël Perdriau : après une « attaque sans précédent contre la liberté de la presse », la justice tranche finalement en faveur de « Mediapart »      La vice-présidente du tribunal judiciaire de Paris est revenue sur sa précédente décision du 18 novembre, dans laquelle elle interdisait au site d’investigation de publier de nouvelles informations sur le maire de Saint-Etienne.          Par Brice Laemle         Publié le 01 décembre 2022 à 00h09, mis à jour le 01 décembre 2022 à 08h10    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Edwy Plenel, fondateur et directeur de la publication de Médiapart, à Paris, le 21 mars 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Mediapart a finalement pu publier, mercredi 30 novembre, ses dernières révélations sur les pratiques politiques du maire de Saint-Etienne, Gaël Perdriau. Dans la foulée, le président LR de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a annoncé porter plainte pour diffamation contre lui.          La vice-présidente du tribunal judiciaire de Paris, Violette Baty, est revenue sur sa première décision du vendredi 18 novembre, dans laquelle elle interdisait de publier de nouvelles informations tirées d’un enregistrement audio datant de 2017. Le directeur de la publication, Edwy Plenel, avait alors dénoncé une « censure préalable », soulignant notamment le fait que Mediapart n’avait pas eu droit au contradictoire. Entendu en référé vendredi 25 novembre, il était venu demander « de mettre fin au plus vite à une attaque sans précédent contre la liberté de la presse ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire de chantage politique à Saint-Etienne : « Mediapart » en justice contre « une censure préalable »                 Un vœu exaucé en grande partie par Mme Baty, qui, cette fois, a tranché, mercredi 30 novembre, en faveur du site d’investigation, condamnant le maire de Saint-Etienne à lui verser 9 000 euros. Dans son ordonnance, la juge reconnaît entre les lignes s’être fait manipuler par l’avocat de M. Perdriau, Me Christophe Ingrain, évoquant notamment « la rétention d’éléments » par ce dernier et « le défaut d’information du juge des requêtes sur l’état des discussions en cours avec le journaliste ».          « Le recours à la requête entraînant un traitement judiciaire exorbitant, dérogeant à un débat contradictoire immédiat, ne doit pas être dévoyé de son objet et servir à instituer un contrôle a priori de toute publication », prévient la magistrate. Contacté, l’avocat critiqué n’a pas répondu aux sollicitations du Monde.          Si Fabrice Arfi, le coresponsable du pôle enquête de Mediapart, se réjouit de cette victoire judiciaire, le journaliste espère désormais que cette « censure historique » permettra une réflexion parlementaire. « Cela éclaire la nécessité d’un changement législatif pour mettre fin au conflit entre cette procédure civile qui existe et ce que sont les exigences de la liberté d’informer dans notre République », assure-t-il.          « La presse est attaquée de toutes parts »          Réagissant à la procédure visant Mediapart, la sénatrice centriste Nathalie Goulet a déposé, lundi 21 novembre, une proposition de loi pour compléter la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, garantissant qu’une publication ne puisse « être interdite qu’en application d’une décision judiciaire rendue contradictoirement ».          En attendant, de nombreux syndicats de la profession s’inquiètent de la multiplication des « procédures-bâillons » à l’égard des journalistes. « La presse est attaquée de toutes parts, alerte Dominique Pradalié, présidente de la Fédération internationale des journalistes (FIJ), car de plus en plus de sociétés détournent la loi pour affaiblir la liberté d’informer. » La représentante de la FIJ était justement présente aux côtés du site d’information Reflets.info, dont l’audience en appel se déroulait aussi mercredi 30 novembre devant la 14e chambre de la cour d’appel de Versailles.        Il vous reste 25.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/01/enquete-sur-gael-perdriau-apres-une-attaque-sans-precedent-contre-la-liberte-de-la-presse-la-justice-tranche-finalement-en-faveur-de-mediapart_6152438_3234.html"},"headline":"Enqu\u00eate sur Ga\u00ebl Perdriau\u00a0: apr\u00e8s une \u00ab\u00a0attaque sans pr\u00e9c\u00e9dent contre la libert\u00e9 de la presse\u00a0\u00bb, la justice tranche finalement en faveur de \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-01T00:09:13+01:00","datePublished":"2022-12-01T00:09:13+01:00","dateModified":"2022-12-01T08:10:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La vice-pr\u00e9sidente du tribunal judiciaire de Paris est revenue sur sa pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9cision du 18\u00a0novembre, dans laquelle elle interdisait au site d\u2019investigation de publier de nouvelles informations sur le maire de Saint-Etienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/194/0/3922/1961/1342/671/60/0/c0944ca_1669848908647-000-326l9cg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  
