<FILE-date="2022/08/18/19">

<article-nb="2022/08/18/19-1">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La guerre en Ukraine et le processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activités du Conseil de l’Arctique sont  suspendues depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       OTAN             Baltique et Arctique, des zones maritimes « volatiles » sous surveillance      La guerre en Ukraine et le processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activités du Conseil de l’Arctique sont  suspendues depuis le début du conflit.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les Snowcats du 3e bataillon du 6e régiment de Marines américains sont déployés depuis des péniches de débarquement de la Marine royale néerlandaise, alors qu’ils participent à l’exercice militaire international Cold Response 22, à Sandstrand (Norvège), le 21 mars 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Jusqu’au déclenchement de la guerre en Ukraine, la Baltique et l’Arctique demeuraient des zones d’intérêts relativement secondaires pour la plupart des états-majors occidentaux. Mais à mesure que l’onde de choc du conflit s’étire, le Grand Nord – dont la Russie est l’une des principales riveraines – fait de plus en plus figure de région de débordement possible. Une « zone volatile » résume un officier français. En particulier depuis le début du processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, fin juin.          Lundi 15 août, la Russie a accusé un avion-espion RC-135 britannique d’avoir violé son espace aérien près de Mourmansk, où est basée la flotte du Nord de la marine militaire russe, et dépêché un intercepteur MIG-31 pour l’en chasser. Un événemement qualifié de « provocation délibérée » par Moscou mais démenti par Londres.               La vigilance avait déjà été renforcée, après la tenue, le 31 juillet, de la traditionnelle Fête de la marine russe, comme chaque année sur la Neva, à Saint-Pétersbourg, ville natale de Vladimir Poutine située sur les rives de la Baltique. Cette grande parade militaire est souvent l’occasion de démonstrations de force de la part de Moscou même si, cette année, une partie des festivités qui devaient avoir lieu à Sébastopol, en Crimée, siège de la flotte de la mer Noire, a été annulée à cause de la guerre.                           Lire aussi :  Adhésions à l’OTAN : « Pour la Finlande et la Suède, l’attaque de l’Ukraine par la Russie a provoqué une onde de choc »                 Alors que le Royaume-Uni a été le premier pays, fin mars, à annoncer une « nouvelle stratégie » pour le Grand Nord, la Royal Navy s’est exercée à suivre, les 16 et 19 juillet, deux sous-marins russes se rendant à cette parade en longeant les côtes norvégiennes. Une présence qu’elle a eue beau jeu de dévoiler au moment où ils faisaient surface, juste en face de Bergen, tout près de la principale base de la marine royale norvégienne, la plus grande des pays nordiques.          L’un de ces bâtiments, un sous-marin nucléaire lanceur d’engin (SNLE), le Severodvinsk, a été identifié comme celui ayant effectué un test en mer de Barents, à l’automne 2021, d’un nouveau missile de croisière redouté, présenté comme « hypersonique » par les Russes, et baptisé le Tsirkon. Pour le Severodvinsk et le sous-marin qui l’accompagnait, tous les deux à propulsion nucléaire et de classe Iassen, il s’agissait de leur premier périple vers la Baltique, selon le site Barents Observer.          Activités suspendues au Conseil de l’Arctique          Ce jeu du chat et de la souris entre Russes et Occidentaux est récurrent depuis plusieurs années dans les eaux froides de l’Arctique et de la Baltique. Nombre d’avions russes flirtent avec la zone d’identification aérienne des pays riverains. La Russie y effectue aussi des tests de missiles sans forcément respecter les mesures de préavis pour éviter les accidents.            Il vous reste 70.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/baltique-et-arctique-des-zones-maritimes-volatiles-sous-surveillance_6138375_3210.html"},"headline":"Baltique et Arctique, des zones maritimes \u00ab\u00a0volatiles\u00a0\u00bb sous surveillance","dateCreated":"2022-08-18T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-18T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","Russie","International","Europe","Ukraine"],"description":"La guerre en Ukraine et le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activit\u00e9s du Conseil de l\u2019Arctique sont  suspendues depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/5639/2819/1342/671/60/0/c1aeb88_1660775494508-000-326p3ez.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-2">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le président turc, qui a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine, a réagi en référence à la centrale de Zaporijia, occupée par les forces russes. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl » Le président turc, qui a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine, a réagi en référence à la centrale de Zaporijia, occupée par les forces russes. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           05:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’essentiel à 6 heures         Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.        A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, un missile a touché mercredi un immeuble résidentiel de trois étages et fait sept morts et dix-sept blessés.        La situation reste tendue autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus importante d’Europe, occupée depuis début mars par l’armée russe et visée par des bombardements répétés. Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de bombardements. L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios », a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien.        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a jugé mercredi « urgent » qu’une « inspection » de l’Agence internationale de l’énergie atomique ait lieu à la centrale.        L’opérateur public ukrainien Energoatom a dénoncé une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site mardi, en précisant toutefois que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.                  Tout le live                19:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Volodymyr Zelensky la paix avec la Russie n’est pas envisageable avant le retrait des troupes        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine. « Des gens qui tuent, violent, frappent nos villes civiles avec des missiles de croisière chaque jour ne peuvent pas vouloir la paix. Ils devraient d’abord quitter notre territoire, ensuite on verra », a déclaré M. Zelensky lors d’une conférence de presse à Lviv, redisant « ne pas faire confiance à la Russie ».                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU et la Turquie, qui a affirmé son soutien à l’Ukraine, craignent une catastrophe à la centrale nucléaire de Zaporijia        Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine et s’est alarmé du danger d’un « nouveau Tchernobyl », en référence à la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par la Russie. « Alors qu’on poursuit nos efforts pour une solution, nous avons été et continuons d’être du côté de nos amis ukrainiens », a-t-il également affirmé.          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ». « Nous devons le dire tel que c’est : tout dégât potentiel à Zaporijia serait un suicide », a-t-il déclaré lors d’une visite à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine. Se disant « gravement préoccupé » par la situation dans la plus grande centrale nucléaire d’Europe, il a appelé à ne pas l’utiliser « pour quelque opération militaire que ce soit ». « Un accord est nécessaire de toute urgence pour rétablir Zaporijjia en tant qu’infrastructure purement civile et pour assurer la sécurité de la région », a-t-il ajouté.          Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement des bombardements qui ont ciblé cette centrale nucléaire située dans le sud de l’Ukraine et occupée depuis mars par les troupes russes, faisant resurgir le spectre d’une catastrophe majeure en Europe.                    18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’ONU souhaite « intensifier » les exportations de céréales avant l’hiver          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a promis que l’organisation allait s’efforcer « d’intensifier » les exportations de céréales ukrainiennes avant l’arrivée de l’hiver, celles-ci étant cruciales pour l’approvisionnement alimentaire de nombreux pays d’Afrique.          « Nous ferons de notre mieux pour intensifier nos opérations afin de faire face aux difficultés de l’hiver à venir », a déclaré M. Guterres à l’issue d’une rencontre trilatérale à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan.                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique « prêt à mener une délégation » à la centrale de Zaporijia        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a relayé sur Twitter  la proposition du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi : « Il m’a fait savoir qu’il était prêt, à l’invitation de l’Ukraine, à mener une délégation de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia », a écrit M. Kuleba.                              17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un navire transportant des céréales ukrainiennes « volées » est arrivé en Syrie, selon l’ambassade ukrainienne au Liban        Un nouveau navire russe transportant des céréales ukrainiennes est arrivé en Syrie, alliée de Moscou, a affirmé jeudi l’ambassade d’Ukraine au Liban. « Selon nos informations, le SV KONSTANTIN a accosté en Syrie », a rapporté l’ambassade d’Ukraine à l’Agence France-Presse à Beyrouth, « avec à bord des céréales volées et transportées illégalement par les forces d’occupation russes ». Cette cargaison était initialement destinée au port libanais de Tripoli, a ajouté l’ambassade.                Une image satellite publiée par Planet Labs PBC montre le cargo « SV Konstantin », le bateau rouge sur la gauche, à l’approche du port de Tartous, en Syrie, le 17 août 2022. PLANET LABS PBC / AP           L’Ukraine, qui accuse régulièrement la Russie de saccager et piller ses entrepôts de céréales, n’a pas précisé dans quel port le cargo avait accosté. L’Associated Press a cependant montré, grâce à des images satellites, qu’il était arrivé au port de Tartous.          Un autre navire, le Razoni, a déchargé jeudi sa cargaison au port syrien de Tartous, géré par une compagnie russe, selon Samir Madani, cofondateur du site TankerTrackers.com. Le Razoni, sous pavillon sierra-léonais, transportait la première cargaison de céréales autorisée à quitter l’Ukraine grâce à l’accord avec les Nations unies et la Turquie qui a permis de lever le blocus de la Russie. Il devait lui aussi aller au Liban avant de se dérouter vers Tartous cette semaine avec ses 26 000 tonnes de maïs, a précisé sur Twitter M. Madani. Les images satellitaires l’ont montré en train de décharger sa cargaison.          Début août, un navire syrien, le Laodicée, avait été brièvement immobilisé au Liban après des allégations selon lesquelles il transportait des céréales ukrainiennes volées. Il avait finalement pu repartir vers la Syrie, au grand dam de l’Ukraine qui s’était dite « déçue » par cette décision.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                       17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La visite du président de la Turquie en Ukraine est un message puissant de soutien », estime Volodymyr Zelensky              Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du président turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre à Lviv, en Ukraine, jeudi 18 août 2022. MURAT CETINMUHURDAR/PPO / VIA REUTERS           « La visite du président de la Turquie [Recep Tayyip Erdogan] en Ukraine est un message puissant de soutien venant d’un pays aussi important », a publié sur Telegram M. Zelensky, disant avoir discuté avec son homologue des exportations de céréales et de la situation autour de la centrale nucléaire de Zaporijia.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie n’envisage le recours à l’arme nucléaire qu’en cas d’« urgence »        Le ministère des affaires étrangères russe a déclaré que la Russie n’utiliserait son arsenal nucléaire que dans « des circonstances d’urgence » et qu’elle n’avait aucun intérêt à entrer en confrontation directe avec l’OTAN et les Etats-Unis. S’exprimant lors d’un point de presse, Ivan Netchaïev, porte-parole du ministère, a ajouté que l’arme nucléaire ne serait utilisée que comme mesure de « riposte ».Mardi, le ministre de la défense russe avait assuré que Moscou n’avait « pas besoin » d’utiliser l’arme nucléaire dans le cadre de ses opérations militaires en Ukraine, qualifiant de « mensonges absolus » les informations de presse selon lesquelles son pays pourrait déployer des armes nucléaires ou chimiques dans le conflit en cours.                    16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie engagée dans une « diplomatie discrète » pour l’échange de l’Américaine Brittney Griner        Le ministère des affaires étrangères russe a déclaré qu’il était engagé dans une « diplomatie discrète » avec les Etats-Unis concernant un éventuel échange de prisonniers qui inclurait la star américaine de basket-ball Brittney Griner.          Le 4 août dernier, la basketteuse a été condamnée à neuf ans de prison en Russie pour possession et trafic de stupéfiants, un verdict que le président américain a qualifié d’« inacceptable ». Joe Biden s’est engagé à obtenir le plus rapidement possible la libération de la joueuse.          Washington, qui a fait valoir que Brittney Griner était détenue à tort, a proposé de l’échanger contre Viktor Bout, un marchand d’armes russe purgeant une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                       16:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des proches se rassemblent autour de trois hommes blessés par un tir de missile, dans un hôpital de Mykolaïv, le 18 août 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des pompiers interviennent dans les décombres du Palais de la culture, détruit par un tir de missile russe dans la deuxième ville d’Ukraine, Kharkiv, le 18 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky demande à l’ONU d’« assurer la sécurité » de la centrale nucléaire de Zaporijia        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé l’ONU à « assurer la sécurité » de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par la Russie et visée par plusieurs bombardements, alors qu’il recevait le secrétaire général de l’organisation, Antonio Guterres.          Il a, par ailleurs, dénoncé sur Telegram la « terreur délibérée » provoquée par la Russie, qui « peut avoir des conséquences catastrophiques majeures pour le monde entier ». « L’ONU doit donc assurer la sécurité de ce site stratégique, sa démilitarisation et sa libération complète des troupes russes », a-t-il ajouté.                         15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie déploie des missiles hypersoniques à Kaliningrad        L’armée russe a annoncé avoir déployé jeudi des avions équipés de missiles hypersoniques dernier cri à Kaliningrad, dans un contexte de vives tensions autour de cette enclave russe entourée de pays de l’OTAN.          « Dans le cadre de la mise en place de mesures stratégiques de dissuasion supplémentaire, trois MiG-31 avec des missiles hypersoniques Kinjal ont été redéployés sur l’aérodrome de Tchkalovsk, dans la région de Kaliningrad », a déclaré le ministère russe de la défense dans un message posté sur Telegram. Les appareils formeront une unité de combat « opérationnelle vingt-quatre heures sur vingt-quatre », a-t-il ajouté.          Les missiles balistiques hypersoniques Kinjal (« poignard », en russe) et ceux de croisière Zircon appartiennent à une famille de nouvelles armes mises au point par la Russie, que son président, Vladimir Poutine, qualifie d’« invincibles », car censées pouvoir échapper aux systèmes de défense adverses. La Russie a plusieurs fois annoncé qu’elle avait utilisé des missiles hypersoniques en conditions réelles en Ukraine dans le cadre de l’offensive de grande ampleur qu’elle mène depuis février.          Le déploiement de ces missiles à Kaliningrad, un territoire déjà très militarisé, intervient sur fond de bras de fer entre l’Union européenne (UE) et Moscou depuis ces dernières semaines au sujet de cette enclave située sur la Baltique. En application des sanctions de l’UE décidées en réponse à l’attaque russe contre l’Ukraine, la Lituanie avait cessé en juin d’autoriser le transit par son territoire de certaines marchandises en direction de Kaliningrad. Après des protestations et des menaces de Moscou, l’UE a fini par demander à Vilnius d’autoriser le transit par rail de biens russes, hors matériel militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                       15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux avions de chasse russes soupçonnés d’avoir violé l’espace aérien finlandais         Deux avions de chasse russes MIG-31 sont soupçonnés d’avoir violé l’espace aérien finlandais jeudi, a déclaré le ministère de la défense du pays nordique. Ils seraient passés « dans le golfe de Finlande au large de Porvoo », a précisé le ministère dans un communiqué.          L’incident s’est déroulé à 9 h 40 du matin (8 h 40 à Paris) et a duré environ deux minutes, alors que les chasseurs volaient vers l’ouest, sur environ un kilomètre, a rapporté un porte-parole du ministère de la défense à l’Agence France-Presse.          L’armée de l’air finlandaise a fait décoller un appareil pour identifier les avions, dit le ministère, ajoutant que les gardes-frontières finlandais ont ouvert « une enquête préliminaire ».          Partageant 1 300 kilomètres de frontière avec la Russie et traditionnellement non alignée militairement, la Finlande s’est engagée dans un tournant historique au mois de mai en se portant candidate pour intégrer l’OTAN, après l’invasion de l’Ukraine par Moscou au mois de février.                    13:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des membres du service d’Etat pour les situations d’urgence participent à des exercices de simulation d’une catastrophe nucléaire lors du bombardement de la centrale nucléaire, à Zaporijia, en Ukraine, le 17 août 2022. STRINGER / REUTERS                     12:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie avertit d’une possible mise à l’arrêt de la centrale nucléaire de Zaporijia        Depuis plusieurs jours, le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans l’est de l’Ukraine, est visé par des bombardements dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilité. Une « évolution négative de la situation liée au bombardement de la centrale » pourrait déclencher, selon un message du ministère de la défense russe publié jeudi sur Telegram, « la mise en réserve froide [de] groupes électrogènes (…), ce qui conduira à l’arrêt de la centrale nucléaire ».          Dans son message, Igor Kirillov, chef de la force de protection radiologique, chimique et biologique des forces armées russes, met également en garde contre les conséquences d’un accident nucléaire et le risque de « libération de substances radioactives dans l’atmosphère à des centaines de kilomètres ». Le message est accompagné d’une carte faisant apparaître les pays, dont la Pologne et l’Allemagne, qui pourraient être touchés par des contaminations en cas d’accident nucléaire à Zaporijia.                    11:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dommages causés par un missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022. STRINGER / REUTERS                     11:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Wagner, Mozart, ... Savez-vous pourquoi les groupes armés semblent aimer autant les musiciens plutôt que des noms plus guerriers ? ...    Jean-Pierre R.C.         Bonjour,          La société paramilitaire russe a été nommée en référence au pseudo de son responsable et fondateur, Dmitri Outkine, un ancien officier du GRU, le service de renseignement militaire de la Fédération de Russie. Il aurait lui-même adopté ce nom de code, selon le New York Times notamment, en hommage à Richard Wagner, compositeur préféré d’Adolf Hitler.          Pour ce qui est du Groupe Mozart, ce nom a été choisi en lien direct avec celui de Wagner. Il se voulait, comme l’explique Florence Aubenas dans son reportage, une référence ironique. Le clin d’œil était tentant, Mozart contre Wagner.          Le fondateur du Groupe Mozart explique cependant presque regretter son choix par l’ambiguïté qu’il pourrait supposer. Il établit un parallèle avec le Groupe Wagner, baptisé « l’armée secrète de Poutine » avec ses mercenaires ultraviolents qui participent au combat, alors que Mozart revendique des missions strictement humanitaires et de formation.                    Lire aussi :  « Groupe Wagner » dans « Le Monde », du conflit en Syrie à l’invasion de l’Ukraine                       10:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans une petite ville – dont nous tairons le nom par sécurité – de la région de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, un bombardement fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoyés spéciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite équipe décide d’apporter les premiers secours : le Groupe Mozart, une société militaire privée (SMP) américaine d’une trentaine de volontaires. Tous vétérans de troupes d’élite.          « Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se dédouane en disant qu’il n’a rien à voir avec nous. Il a d’ailleurs raison : c’est la stricte vérité », explique Andy Milburn, colonel américain à la retraite après trente et un ans de service chez les marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les sociétés militaires privées se sont multipliées dans les pays à risques, de l’Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se révéler encore plus risqué.          Anglo-saxons pour la plupart, les « Mozart » ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Français, un Breton qui a passé trois ans dans les forces spéciales. Il avait d’abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, à l’appel du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a hésité : beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint le Groupe Mozart, des contrats plus souples et des collègues qui lui ressemblent. « J’ai la santé et les capacités : je n’aurais pas pu me regarder dans la glace si j’étais resté dans mon canapé », dit-il. Un autre volontaire explique vouloir « aider des gens qui ont le même ennemi que [lui] : les Russes ». Aucun ne souhaite donner son identité.          Vous pouvez lire le reportage de Florence Aubenas en entier :                    Lire aussi :  « Mozart », la société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass                       09:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des secouristes interviennent sur le site d’une auberge détruite par un tir de missile, à Kharkiv, le 17 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:37   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des secouristes inspectent le site d’une auberge détruite à la suite d’un tir de missile, à Kharkiv, le 17 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense russe affirme qu’aucune « arme lourde » n’a été déployée dans l’enceinte ou aux alentours de la centrale de Zaporijia        L’armée russe a assuré jeudi ne pas avoir déployé d’ « armes lourdes » dans la centrale nucléaire de Zaporijia ou autour, zone sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine et touchée récemment par des frappes.          « Nous soulignons que les troupes russes n’ont pas d’armes lourdes dans l’enceinte de la centrale et dans les zones avoisinantes. Seules des unités assurant la sécurité se trouvent là-bas », a fait savoir le ministère de la défense russe dans un communiqué. « Les forces armées russes prennent toutes les mesures nécessaires pour assurer la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia », a poursuivi le ministère.          Il accuse également Kiev de vouloir préparer jeudi « une provocation retentissante » sur place à l’occasion de la visite en Ukraine du secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres. Selon Moscou, des unités d’artillerie ukrainiennes prévoient de tirer sur la centrale, pour ensuite accuser la Russie d’avoir causé un accident nucléaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                                        L’essentiel à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi      Image de couverture :  Les présidents ukrainien Volodymyr Zelensky (au centre), turc Recep Tayyip Erdogan (à gauche) et le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres, à Lviv, dans l’ouets de l’Ukraine, le 18 août 2022.    Evgeniy Maloletka / AP          Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, un missile a touché mercredi un immeuble résidentiel de trois étages et fait sept morts et dix-sept blessés.La situation reste tendue autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée depuis début mars par l’armée russe et visée par des bombardements répétés. Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de bombardements. L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios », a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien.Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a jugé mercredi « urgent » qu’une « inspection » de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) ait lieu à la centrale.L’opérateur public ukrainien Energoatom a dénoncé une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site mardi, en précisant toutefois que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’essentiel à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-18T17:07:57+00:00","coverageEndTime":"2022-08-19T05:07:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","description":"Le pr\u00e9sident turc, qui a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident turc, qui a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/8629/5711/1342/888/3/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi"
,"startDate":"2022-08-18T17:07:57+00:00"
,"endDate":"2022-08-19T05:07:57+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a exclu toute n\u00e9gociation de paix avec Moscou sans le retrait pr\u00e9alable des troupes russes du territoire de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des gens qui tuent, violent, frappent nos villes civiles avec des missiles de croisi\u00e8re chaque jour ne peuvent pas vouloir la paix. Ils devraient d\u2019abord quitter notre territoire, ensuite on verra\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lviv, redisant \u00ab\u00a0ne pas faire confiance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Volodymyr Zelensky la paix avec la Russie n\u2019est pas envisageable avant le retrait des troupes","dateModified":"2022-08-18T17:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:36:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine et s\u2019est alarm\u00e9 du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Alors qu\u2019on poursuit nos efforts pour une solution, nous avons \u00e9t\u00e9 et continuons d\u2019\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de nos amis ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons le dire tel que c\u2019est\u00a0: tout d\u00e9g\u00e2t potentiel \u00e0 Zaporijia serait un suicide\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une visite \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Se disant \u00ab\u00a0gravement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, il a appel\u00e9 \u00e0 ne pas l\u2019utiliser \u00ab\u00a0pour quelque op\u00e9ration militaire que ce soit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un accord est n\u00e9cessaire de toute urgence pour r\u00e9tablir Zaporijjia en tant qu\u2019infrastructure purement civile et pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement des bombardements qui ont cibl\u00e9 cette centrale nucl\u00e9aire situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, faisant resurgir le spectre d\u2019une catastrophe majeure en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU et la Turquie, qui a affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, craignent une catastrophe \u00e0 la centrale...","dateModified":"2022-08-18T16:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:22:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU souhaite \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales avant l\u2019hiver          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a promis que l\u2019organisation allait s\u2019efforcer \u00ab\u00a0d\u2019intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes avant l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, celles-ci \u00e9tant cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Nous ferons de notre mieux pour intensifier nos op\u00e9rations afin de faire face aux difficult\u00e9s de l\u2019hiver \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Guterres \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre trilat\u00e9rale \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:13:04+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a relay\u00e9 sur Twitter  la proposition du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi\u00a0: \u00ab\u00a0Il m\u2019a fait savoir qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat, \u00e0 l\u2019invitation de l\u2019Ukraine, \u00e0 mener une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Kuleba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 mener une d\u00e9l\u00e9ga...","dateModified":"2022-08-18T16:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T15:54:19+00:00","articleBody":"     Un nouveau navire russe transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est arriv\u00e9 en Syrie, alli\u00e9e de Moscou, a affirm\u00e9 jeudi l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban. \u00ab\u00a0Selon nos informations, le SV KONSTANTIN a accost\u00e9 en Syrie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 Beyrouth, \u00ab\u00a0avec \u00e0 bord des c\u00e9r\u00e9ales vol\u00e9es et transport\u00e9es ill\u00e9galement par les forces d\u2019occupation russes\u00a0\u00bb. Cette cargaison \u00e9tait initialement destin\u00e9e au port libanais de Tripoli, a ajout\u00e9 l\u2019ambassade.                Une image satellite publi\u00e9e par Planet Labs PBC montre le cargo \u00ab\u00a0SV Konstantin\u00a0\u00bb, le bateau rouge sur la gauche, \u00e0 l\u2019approche du port de Tartous, en Syrie, le 17 ao\u00fbt 2022. PLANET LABS PBC \/ AP           L\u2019Ukraine, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement la Russie de saccager et piller ses entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quel port le cargo avait accost\u00e9. L\u2019Associated Press a cependant montr\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des images satellites, qu\u2019il \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tartous.          Un autre navire, le Razoni, a d\u00e9charg\u00e9 jeudi sa cargaison au port syrien de Tartous, g\u00e9r\u00e9 par une compagnie russe, selon Samir Madani, cofondateur du site TankerTrackers.com. Le Razoni, sous pavillon sierra-l\u00e9onais, transportait la premi\u00e8re cargaison de c\u00e9r\u00e9ales autoris\u00e9e \u00e0 quitter l\u2019Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord avec les Nations unies et la Turquie qui a permis de lever le blocus de la Russie. Il devait lui aussi aller au Liban avant de se d\u00e9router vers Tartous cette semaine avec ses 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter M. Madani. Les images satellitaires l\u2019ont montr\u00e9 en train de d\u00e9charger sa cargaison.          D\u00e9but ao\u00fbt, un navire syrien, le Laodic\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement immobilis\u00e9 au Liban apr\u00e8s des all\u00e9gations selon lesquelles il transportait des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es. Il avait finalement pu repartir vers la Syrie, au grand dam de l\u2019Ukraine qui s\u2019\u00e9tait dite \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb par cette d\u00e9cision.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/77c75b5_e7a7cf5d93964c5c9dea87de1ade097a-e7a7cf5d93964c5c9dea87de1ade097a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb est arriv\u00e9 en Syrie, selon l\u2019ambassa...","dateModified":"2022-08-18T16:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T15:06:55+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre \u00e0 Lviv, en Ukraine, jeudi 18 ao\u00fbt 2022. MURAT CETINMUHURDAR\/PPO \/ VIA REUTERS           \u00ab\u00a0La visite du pr\u00e9sident de la Turquie [Recep Tayyip Erdogan] en Ukraine est un message puissant de soutien venant d\u2019un pays aussi important\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 sur Telegram M. Zelensky, disant avoir discut\u00e9 avec son homologue des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et de la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/1e65922_1660836130698-2022-08-18t125053z-1958840560-rc20zv9d6fja-rtrmadp-3-ukraine-crisis-erdogan-zelenskiy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La visite du pr\u00e9sident de la Turquie en Ukraine est un message puissant de soutien\u00a0\u00bb, estime Volody...","dateModified":"2022-08-18T15:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:18:51+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie n\u2019utiliserait son arsenal nucl\u00e9aire que dans \u00ab\u00a0des circonstances d\u2019urgence\u00a0\u00bb et qu\u2019elle n\u2019avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 entrer en confrontation directe avec l\u2019OTAN et les Etats-Unis. S\u2019exprimant lors d\u2019un point de presse, Ivan Netcha\u00efev, porte-parole du minist\u00e8re, a ajout\u00e9 que l\u2019arme nucl\u00e9aire ne serait utilis\u00e9e que comme mesure de \u00ab\u00a0riposte\u00a0\u00bb.Mardi, le ministre de la d\u00e9fense russe avait assur\u00e9 que Moscou n\u2019avait \u00ab\u00a0pas besoin\u00a0\u00bb d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire dans le cadre de ses op\u00e9rations militaires en Ukraine, qualifiant de \u00ab\u00a0mensonges absolus\u00a0\u00bb les informations de presse selon lesquelles son pays pourrait d\u00e9ployer des armes nucl\u00e9aires ou chimiques dans le conflit en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019envisage le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire qu\u2019en cas d\u2019\u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:11:37+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait engag\u00e9 dans une \u00ab\u00a0diplomatie discr\u00e8te\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis concernant un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers qui inclurait la star am\u00e9ricaine de basket-ball Brittney Griner.          Le 4\u00a0ao\u00fbt dernier, la basketteuse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison en Russie pour possession et trafic de stup\u00e9fiants, un verdict que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb. Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 obtenir le plus rapidement possible la lib\u00e9ration de la joueuse.          Washington, qui a fait valoir que Brittney Griner \u00e9tait d\u00e9tenue \u00e0 tort, a propos\u00e9 de l\u2019\u00e9changer contre Viktor Bout, un marchand d\u2019armes russe purgeant une peine de vingt-cinq\u00a0ans de prison aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie engag\u00e9e dans une \u00ab diplomatie\u00a0discr\u00e8te\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9change de l\u2019Am\u00e9ricaine Brittney Gri...","dateModified":"2022-08-18T14:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:03:35+00:00","articleBody":"                     Des proches se rassemblent autour de trois hommes bless\u00e9s par un tir de missile, dans un h\u00f4pital de Mykola\u00efv, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des pompiers interviennent dans les d\u00e9combres du Palais de la culture, d\u00e9truit par un tir de missile russe dans la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/7078d29_1660831270556-000-32gq2jv.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T14:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:02:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 l\u2019ONU \u00e0 \u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e par plusieurs bombardements, alors qu\u2019il recevait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres.          Il a, par ailleurs, d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram la \u00ab\u00a0terreur d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par la Russie, qui \u00ab\u00a0peut avoir des cons\u00e9quences catastrophiques majeures pour le monde entier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019ONU doit donc assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce site strat\u00e9gique, sa d\u00e9militarisation et sa lib\u00e9ration compl\u00e8te des troupes russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019ONU d\u2019\u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zapor...","dateModified":"2022-08-18T14:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T13:52:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9ploy\u00e9 jeudi des avions \u00e9quip\u00e9s de missiles hypersoniques dernier cri \u00e0 Kaliningrad, dans un contexte de vives tensions autour de cette enclave russe entour\u00e9e de pays de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Dans le cadre de la mise en place de mesures strat\u00e9giques de dissuasion suppl\u00e9mentaire, trois MiG-31 avec des missiles hypersoniques Kinjal ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9ploy\u00e9s sur l\u2019a\u00e9rodrome de Tchkalovsk, dans la r\u00e9gion de Kaliningrad\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un message post\u00e9 sur Telegram. Les appareils formeront une unit\u00e9 de combat \u00ab\u00a0op\u00e9rationnelle vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les missiles balistiques hypersoniques Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb, en russe) et ceux de croisi\u00e8re Zircon appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes mises au point par la Russie, que son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, car cens\u00e9es pouvoir \u00e9chapper aux syst\u00e8mes de d\u00e9fense adverses. La Russie a plusieurs fois annonc\u00e9 qu\u2019elle avait utilis\u00e9 des missiles hypersoniques en conditions r\u00e9elles en Ukraine dans le cadre de l\u2019offensive de grande ampleur qu\u2019elle m\u00e8ne depuis f\u00e9vrier.          Le d\u00e9ploiement de ces missiles \u00e0 Kaliningrad, un territoire d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s militaris\u00e9, intervient sur fond de bras de fer entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et Moscou depuis ces derni\u00e8res semaines au sujet de cette enclave situ\u00e9e sur la Baltique. En application des sanctions de l\u2019UE d\u00e9cid\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, la Lituanie avait cess\u00e9 en juin d\u2019autoriser le transit par son territoire de certaines marchandises en direction de Kaliningrad. Apr\u00e8s des protestations et des menaces de Moscou, l\u2019UE a fini par demander \u00e0 Vilnius d\u2019autoriser le transit par rail de biens russes, hors mat\u00e9riel militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ploie des missiles hypersoniques \u00e0 Kaliningrad","dateModified":"2022-08-18T14:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T13:44:56+00:00","articleBody":"     Deux avions de chasse russes MIG-31 sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais jeudi, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du pays nordique. Ils seraient pass\u00e9s \u00ab\u00a0dans le golfe de Finlande au large de Porvoo\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          L\u2019incident s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 9\u00a0h\u00a040 du matin (8\u00a0h\u00a040 \u00e0 Paris) et a dur\u00e9 environ deux minutes, alors que les chasseurs volaient vers l\u2019ouest, sur environ un kilom\u00e8tre, a rapport\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air finlandaise a fait d\u00e9coller un appareil pour identifier les avions, dit le minist\u00e8re, ajoutant que les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont ouvert \u00ab\u00a0une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb.          Partageant 1\u00a0300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie et traditionnellement non align\u00e9e militairement, la Finlande s\u2019est engag\u00e9e dans un tournant historique au mois de mai en se portant candidate pour int\u00e9grer l\u2019OTAN, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou au mois de f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux avions de chasse russes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais ","dateModified":"2022-08-18T13:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T11:00:02+00:00","articleBody":"                     Des membres du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence participent \u00e0 des exercices de simulation d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire lors du bombardement de la centrale nucl\u00e9aire, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 17 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/c6809c6_1660815794746-2022-08-17t141426z-1237243514-rc2ayv9kfsax-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-drills.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T11:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T10:18:07+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs jours, le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est vis\u00e9 par des bombardements dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9. Une \u00ab\u00a0\u00e9volution n\u00e9gative de la situation li\u00e9e au bombardement de la centrale\u00a0\u00bb pourrait d\u00e9clencher, selon un message du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe publi\u00e9 jeudi sur Telegram, \u00ab\u00a0la mise en r\u00e9serve froide [de] groupes \u00e9lectrog\u00e8nes (\u2026), ce qui conduira \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Dans son message, Igor Kirillov, chef de la force de protection radiologique, chimique et biologique des forces arm\u00e9es russes, met \u00e9galement en garde contre les cons\u00e9quences d\u2019un accident nucl\u00e9aire et le risque de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de substances radioactives dans l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb. Le message est accompagn\u00e9 d\u2019une carte faisant appara\u00eetre les pays, dont la Pologne et l\u2019Allemagne, qui pourraient \u00eatre touch\u00e9s par des contaminations en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie avertit d\u2019une possible mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-18T11:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T09:38:19+00:00","articleBody":"                     Dommages caus\u00e9s par un missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/5f6d245_1660815368811-2022-08-18t084640z-1484758211-rc2uyv97izp3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T09:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T09:13:05+00:00","articleBody":"    Wagner, Mozart, ... Savez-vous pourquoi les groupes arm\u00e9s semblent aimer autant les musiciens plut\u00f4t que des noms plus guerriers ? ...    Jean-Pierre R.C.         Bonjour,          La soci\u00e9t\u00e9 paramilitaire russe a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rence au pseudo de son responsable et fondateur, Dmitri Outkine, un ancien officier du GRU, le service de renseignement militaire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Il aurait lui-m\u00eame adopt\u00e9 ce nom de code, selon le New York Times notamment, en hommage \u00e0 Richard Wagner, compositeur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u2019Adolf Hitler.          Pour ce qui est du Groupe Mozart, ce nom a \u00e9t\u00e9 choisi en lien direct avec celui de Wagner. Il se voulait, comme l\u2019explique Florence Aubenas dans son reportage, une r\u00e9f\u00e9rence ironique. Le clin d\u2019\u0153il \u00e9tait tentant, Mozart contre Wagner.          Le fondateur du Groupe Mozart explique cependant presque regretter son choix par l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 qu\u2019il pourrait supposer. Il \u00e9tablit un parall\u00e8le avec le Groupe Wagner, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine\u00a0\u00bb avec ses mercenaires ultraviolents qui participent au combat, alors que Mozart revendique des missions strictement humanitaires et de formation.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T09:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T08:13:03+00:00","articleBody":"     Dans une petite ville \u2013 dont nous tairons le nom par s\u00e9curit\u00e9 \u2013 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, un bombardement fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite \u00e9quipe d\u00e9cide d\u2019apporter les premiers secours\u00a0: le Groupe Mozart, une soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e (SMP) am\u00e9ricaine d\u2019une trentaine de volontaires. Tous v\u00e9t\u00e9rans de troupes d\u2019\u00e9lite.          \u00ab\u00a0Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se d\u00e9douane en disant qu\u2019il n\u2019a rien \u00e0 voir avec nous. Il a d\u2019ailleurs raison\u00a0: c\u2019est la stricte v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, explique Andy Milburn, colonel am\u00e9ricain \u00e0 la retraite apr\u00e8s trente et un ans de service chez les marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es se sont multipli\u00e9es dans les pays \u00e0 risques, de l\u2019Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se r\u00e9v\u00e9ler encore plus risqu\u00e9.          Anglo-saxons pour la plupart, les \u00ab\u00a0Mozart\u00a0\u00bb ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Fran\u00e7ais, un Breton qui a pass\u00e9 trois ans dans les forces sp\u00e9ciales. Il avait d\u2019abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, \u00e0 l\u2019appel du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a h\u00e9sit\u00e9\u00a0: beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint le Groupe Mozart, des contrats plus souples et des coll\u00e8gues qui lui ressemblent. \u00ab\u00a0J\u2019ai la sant\u00e9 et les capacit\u00e9s\u00a0: je n\u2019aurais pas pu me regarder dans la glace si j\u2019\u00e9tais rest\u00e9 dans mon canap\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. Un autre volontaire explique vouloir \u00ab\u00a0aider des gens qui ont le m\u00eame ennemi que [lui]\u00a0: les Russes\u00a0\u00bb. Aucun ne souhaite donner son identit\u00e9.          Vous pouvez lire le reportage de Florence Aubenas en entier\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mozart\u00a0\u00bb, la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T08:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:45:27+00:00","articleBody":"                     Des secouristes interviennent sur le site d\u2019une auberge d\u00e9truite par un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/2031c75_1660808646337-000-32gp4f2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T07:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:37:47+00:00","articleBody":"           Des secouristes inspectent le site d\u2019une auberge d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/57c2888_1660808183212-939040.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T07:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:04:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 jeudi ne pas avoir d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019 \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ou autour, zone sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine et touch\u00e9e r\u00e9cemment par des frappes.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que les troupes russes n\u2019ont pas d\u2019armes lourdes dans l\u2019enceinte de la centrale et dans les zones avoisinantes. Seules des unit\u00e9s assurant la s\u00e9curit\u00e9 se trouvent l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes prennent toutes les mesures n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a poursuivi le minist\u00e8re.          Il accuse \u00e9galement Kiev de vouloir pr\u00e9parer jeudi \u00ab\u00a0une provocation retentissante\u00a0\u00bb sur place \u00e0 l\u2019occasion de la visite en Ukraine du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres. Selon Moscou, des unit\u00e9s d\u2019artillerie ukrainiennes pr\u00e9voient de tirer sur la centrale, pour ensuite accuser la Russie d\u2019avoir caus\u00e9 un accident nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme qu\u2019aucune \u00ab\u00a0arme lourde\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e dans l\u2019e...","dateModified":"2022-08-18T09:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T06:23:01+00:00","articleBody":"     Un nouveau bombardement sur Kharkiv, jeudi, peu avant l\u2019aube, a fait quatre morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, sur Telegram. \u00ab\u00a0Autour de 4\u00a0h\u00a030 [3 h 30, \u00e0 Paris], l\u2019ennemi a lanc\u00e9 huit missiles de la ville de Belgorod (en Russie) vers Kharkiv\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, pr\u00e9cisant que ces missiles s\u2019\u00e9taient abattus sur plusieurs quartiers de la ville.          Quelques heures auparavant, mercredi, sept personnes \u00e9taient mortes et dix-sept autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 cause d\u2019un missile ayant touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie dans le nord-est de l\u2019Ukraine, Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, est r\u00e9guli\u00e8rement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 prendre la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bombardement sur Kharkiv provoque la mort de quatre personnes et fait vingt bless\u00e9s","dateModified":"2022-08-18T08:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T06:00:03+00:00","articleBody":"     Le pont de Crim\u00e9e, qui relie la p\u00e9ninsule annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et la Russie, doit \u00eatre \u00ab\u00a0d\u00e9mantel\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Mikha\u00eflo Podoliak, sur Twitter.          Le pont sur le d\u00e9troit de Kertch \u00ab\u00a0est ill\u00e9gal, un permis de construire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019Ukraine. Il est mauvais pour l\u2019\u00e9cologie de la p\u00e9ninsule et doit, en cons\u00e9quence, \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9. Peu importe comment \u2013 de mani\u00e8re volontaire ou non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Podoliak. Un message qui implique que le pont de Crim\u00e9e pourrait devenir un objectif militaire des forces ukrainiennes.          L\u2019ouvrage a \u00e9t\u00e9 construit en\u00a02016, deux ans apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule par Moscou. Long de 19 kilom\u00e8tres, il est un couloir terrestre-cl\u00e9 reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie. Apr\u00e8s plusieurs explosions dans des bases militaires russes en Crim\u00e9e, le pont a \u00e9t\u00e9 largement emprunt\u00e9 par des touristes qui fuyaient la p\u00e9ninsule, cr\u00e9ant d\u2019importants bouchons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e \u00ab\u00a0doit \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9, peu importe comment\u00a0\u00bb, affirme un conseiller \u00e0 la pr\u00e9si...","dateModified":"2022-08-18T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T05:22:31+00:00","articleBody":"     P\u00e9kin va envoyer des troupes en Russie pour participer \u00e0 des exercices militaires conjoints \u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt afin d\u2019\u00ab\u00a0approfondir la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre les deux arm\u00e9es, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense chinois.          La Chine et la Russie entretiennent des liens \u00e9troits en mati\u00e8re de d\u00e9fense, et P\u00e9kin a d\u00e9clar\u00e9 vouloir porter les relations bilat\u00e9rales \u00ab\u00a0\u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les condamnations internationales suscit\u00e9es par la guerre en Ukraine. Selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi, la Chine va participer aux exercices annuels baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Vostok\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Est\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais \u2013 pr\u00e9vus pour se tenir du 30\u00a0ao\u00fbt au 5\u00a0septembre, selon Moscou \u2013 dans le cadre de sa coop\u00e9ration avec la Russie.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif est d\u2019approfondir la coop\u00e9ration pratique et amicale avec les arm\u00e9es des pays participants, d\u2019accro\u00eetre le niveau de collaboration strat\u00e9gique entre les parties participantes et de renforcer la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux diverses menaces pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans le communiqu\u00e9.          L\u2019Inde, la Bi\u00e9lorussie, la Mongolie, le Tadjikistan, entre autres, participeront aussi \u00e0 ces exercices. La Chine et l\u2019Inde ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es ces derniers mois de couvrir diplomatiquement la Russie en s\u2019opposant aux sanctions occidentales et aux ventes d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais P\u00e9kin assure que sa participation aux exercices militaires est \u00ab\u00a0sans aucun rapport avec la situation actuelle au niveau r\u00e9gional et international\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit des deuxi\u00e8mes exercices men\u00e9s conjointement par la Chine et la Russie cette ann\u00e9e. En mai, les deux pays avaient organis\u00e9 pendant treize heures des man\u0153uvres pr\u00e8s du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud, for\u00e7ant ces derniers \u00e0 lancer des avions de chasse en dissuasion, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, se trouvait \u00e0 Tokyo.          Interrog\u00e9 sur la participation chinoise \u00e0 ces exercices conjoints, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a dit que les Etats-Unis n\u2019avaient pas d\u2019\u00ab\u00a0interpr\u00e9tation particuli\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 ces exercices. \u00ab\u00a0La plupart des pays concern\u00e9s participent aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un large \u00e9ventail d\u2019exercices et d\u2019\u00e9changes militaires avec les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine va participer \u00e0 des exercices militaires conjoints en Russie","dateModified":"2022-08-18T06:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T04:02:52+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies Antonio Guterres doit rencontrer jeudi les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          Les trois hommes discuteront du r\u00e9cent accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes mais aussi \u00ab\u00a0du besoin d\u2019une solution politique \u00e0 ce conflit\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019ONU Stephane Dujarric. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucl\u00e9aire [de Zaporijia] et d\u2019autres seront \u00e9galement abord\u00e9es.\u00a0\u00bb          Dans sa traditionnelle d\u00e9claration du soir, M.\u00a0Zelensky a fait savoir mercredi que M.\u00a0Guterres \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en Ukraine. Nous travaillerons ensemble pour parvenir aux r\u00e9sultats n\u00e9cessaires pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral doit \u00e9galement s\u2019entretenir en bilat\u00e9ral avec M. Zelensky. Il a ensuite pr\u00e9vu de se rendre vendredi \u00e0 Odessa, un des trois ports utilis\u00e9s dans le cadre de l\u2019accord d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, avant de partir pour la Turquie afin d\u2019y visiter le centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 de superviser cet accord.          Selon les Nations unies, entre le 1er et le 15\u00a0ao\u00fbt, 21\u00a0vraquiers ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 prendre la mer. Ils transportaient au total 563\u00a0317\u00a0tonnes de mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, dont 451\u00a0481\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Mais le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ONU, charg\u00e9 de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9, a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine seulement mardi en direction de l\u2019Ethiopie dans le cadre de cet accord conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres est arriv\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-08-18T05:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T03:56:13+00:00","articleBody":"      Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, un missile a touch\u00e9 mercredi un immeuble r\u00e9sidentiel de trois \u00e9tages et fait sept morts et dix-sept bless\u00e9s.          La situation reste tendue autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par l\u2019arm\u00e9e russe et vis\u00e9e par des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement de bombardements. L\u2019Ukraine doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, a averti mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb qu\u2019une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique ait lieu \u00e0 la centrale.          L\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Energoatom a d\u00e9nonc\u00e9 une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site mardi, en pr\u00e9cisant toutefois que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-08-18T06:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T03:56:06+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-18T03:56:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/8629/5711/1342/888/3/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/18/19-3">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Des enregistrements audio, postés principalement sur WhatsApp, invitent les populations « autochtones » à s’en prendre par le meurtre aux Peuls de leur région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso             Au Burkina Faso, mise en garde officielle contre des appels à « l’épuration » visant les Peuls      Des enregistrements audio, postés principalement sur WhatsApp, invitent les populations « autochtones » à s’en prendre par le meurtre aux Peuls de leur région.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des élèves d’une école primaire bilingue (français et peul) dans le village de Nongana de Ziniare, au nord de Ouagadougou, en novembre 2004.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Le gouvernement du Burkina Faso a vivement condamné et mis en garde jeudi 18 août contre des appels « au meurtre » et « à l’épuration ethnique » relayés récemment sur les réseaux sociaux, visant la minorité peule du pays.            Ces appels, sous forme d’enregistrements audio postés principalement sur le réseau WhatsApp, invitaient les populations « autochtones » à s’en prendre par le meurtre et les exactions aux Peuls de leur région, en particulier dans le sud-ouest du pays frontalier de la Côte d’Ivoire.                             Lire aussi :  Au Burkina, des ONG dénoncent l’exécution « extrajudiciaire de plus de 40 personnes »                   « Ce sont des propos d’une extrême gravité qui n’ont d’équivalence que les dérives de la radio Mille collines qui ont conduit au génocide rwandais [en 1994], une des pires tragédies de l’humanité et de laquelle nous devons savoir tirer des leçons », écrit Lionel Bilgo, porte-parole du gouvernement burkinabé, dans une déclaration adoptée par le conseil des ministres.                 « Il est question d’appels directs et actifs au meurtre, à des tueries de masse, à l’épuration ethnique et à la sédition : le ton et les mots utilisés donnent froid dans le dos et témoignent de la gravité de la situation », ajoute-t-il.            « Le risque d’une vraie guerre civile »            Selon M. Bilgo, « il s’agit bien de discours haineux, subversifs, dangereux et inacceptables dans un pays riche et diversifié comme le Burkina Faso », qui imposent « d’agir résolument et fermement avant que l’irréparable ne se produise ». Ils appellent à « une condamnation sans réserve et sans ambiguïté ».            Des Peuls ayant rejoint des groupes djihadistes qui ensanglantent le Burkina Faso depuis sept ans, l’amalgame « Peul égal terroriste » est régulièrement établi, ce qui attise les tensions entre communautés.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, les habitants d’une ville sous blocus djihadiste menacés de famine                   Dans une tribune publiée mardi, Alpha Barry, ancien ministre des affaires étrangères du président Roch Marc Christian Kaboré, renversé en janvier par un putsch militaire, alertait lui sur « le risque d’une vraie guerre civile », après la diffusion de ces enregistrements.                Pour l’éviter, il a appelé les politiques, religieux, intellectuels, chefs coutumiers et autres leaders à « aller sur le terrain, rencontrer les populations, mener des actions fortes pour prôner la cohésion et le vivre-ensemble qui sont le ciment de notre nation ».            Le 1er janvier 2019, des individus armés non identifiés avaient attaqué le village de Yirgou, dans le nord du Burkina Faso, tuant 6 personnes, dont le chef du village. Cette attaque avait immédiatement été suivie d’actions de représailles visant les Peuls qui avaient fait 50 morts selon le bilan officiel, au moins 146 selon des organisations de la société civile.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/18/au-burkina-faso-mise-en-garde-officielle-contre-des-appels-a-l-epuration-visant-les-peuls_6138374_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, mise en garde officielle contre des appels \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9puration\u00a0\u00bb visant les Peuls","dateCreated":"2022-08-18T15:55:05+02:00","datePublished":"2022-08-18T15:55:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Sahel","Burkina Faso"],"description":"Des enregistrements audio, post\u00e9s principalement sur WhatsApp, invitent les populations \u00ab\u00a0autochtones\u00a0\u00bb \u00e0 s\u2019en prendre par le meurtre aux Peuls de leur r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/184/0/3104/1552/1342/671/60/0/4ac54a6_1660830136859-000-1aw3zq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-4">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le pays, qui a mis du temps à se relever après l’explosion de la bulle immobilière de 2008, a enregistré des ventes de logements élevées ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             En Espagne, l’euphorie immobilière continue      Le pays, qui a mis du temps à se relever après l’explosion de la bulle immobilière de 2008, a enregistré des ventes de logements élevées ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une rue d’El Masnou, près de Barcelone (Espagne), le 13 juin 2022.  ALBERT GEA / REUTERS               L’inflation n’a pour l’instant pas refroidi l’appétit des Espagnols pour la pierre. Selon les données publiées le 5 août par l’Institut national de la statistique (INE), près de 331 000 logements ont été vendus dans le premier trimestre de cette année, le chiffre le plus élevé depuis 2007. Il fait suite à une année record : 565 523 logements vendus en 2021, une hausse de 34,6 % par rapport à 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                 La longue convalescence entamée au lendemain de l’éclatement de la bulle immobilière de 2008, qui plongea le pays dans une grave crise bancaire et financière, semble donc appartenir au passé. « L’année 2022 est très intense et les chiffres sont meilleurs que l’année dernière, estime Maria Matos, directrice de la recherche du site immobilier Fotocasa. A ce rythme, nous pourrions dépasser les 600 000 ventes. »          « Ralentissement »          Le marché espagnol avait déjà connu un début d’embellie à la fin des années 2010, dans un contexte de forte croissance économique. Cette dynamique avait été enrayée en 2020 par la crise sanitaire, mais le redémarrage s’est fait assez rapidement. « Depuis mi-2021, l’épargne des ménages, les nouvelles demandes en matière de logement créées par le confinement, et des taux d’intérêt bas ont fait décoller les ventes », explique Cristina Arias, du portail immobilier Tinsa.           La hausse des ventes ne s’est pas accompagnée de mises en chantier : moins d’une vente sur cinq entre janvier et juin correspond à des logements neufs          Comment se présente le second semestre de 2022 ? « Tout semble se ralentir », estime Francisco Iñareta, du site de ventes immobilières Idealista. « Le relèvement des taux d’intérêt et le durcissement des conditions d’octroi des crédits immobiliers pourraient augurer un ralentissement de la hausse des prix et du volume des ventes », confirme Mme Matos. L’inflation, qui en Espagne s’est accélérée au mois de juillet pour atteindre 10,8 % sur un an, « va commencer à peser sur les ménages espagnols et diminuer leur capacité d’épargne », ajoute l’analyste.               Autre défi pour l’immobilier espagnol : la pénurie de biens à vendre. Contrairement à l’engouement pour le béton, qui s’était emparé de la péninsule il y a quinze ans (le secteur de la construction représentait plus de 10 % du PIB en 2007), la hausse des ventes ne s’est pas accompagnée de nouvelles mises en chantier : moins d’une vente sur cinq entre janvier et juin correspond à des logements neufs.          Risque de surchauffe          « La forte demande enregistrée l’année dernière a réduit le nombre de logements anciens, et les nouveaux permis de construire progressent très lentement, en raison des longues procédures administratives et du coût élevé des matériaux et de la main-d’œuvre », explique M. Iñareta. « Cela implique que les prix se resserrent lentement, surtout dans certaines villes comme Madrid et Malaga et dans les deux archipels des Canaries et des Baléares. »        Il vous reste 15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/en-espagne-l-euphorie-immobiliere-continue_6138363_3234.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019euphorie immobili\u00e8re continue","dateCreated":"2022-08-18T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-18T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-18T15:26:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Le pays, qui a mis du temps \u00e0 se relever apr\u00e8s l\u2019explosion de la bulle immobili\u00e8re de 2008, a enregistr\u00e9 des ventes de logements \u00e9lev\u00e9es ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/227/0/5000/2500/1342/671/60/0/50e92db_1660741907423-2022-06-16t060424z-1409593365-rc27ru90lwas-rtrmadp-3-europe-mortgage-rate-banks.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-5">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le romancier et député a créé un groupe au Parlement pour encourager la délation des artistes opposés à la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             L’écrivain nationaliste Zakhar Prilepine réclame une purge de la culture russe      Le romancier et député a créé un groupe au Parlement pour encourager la délation des artistes opposés à la guerre.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Zakhar Prilepine, à Paris, en mars 2018.  JOEL SAGET / AFP               Sale temps pour les artistes russes. Tiraillés entre la fuite à l’étranger et l’« exil intérieur » (le silence), les voilà désormais cible d’une chasse aux sorcières menée par un petit groupe de leurs pairs. L’écrivain et homme politique ultranationaliste Zakhar Prilepine a formé, début août, un groupe de réflexion au Parlement russe visant à exclure de la vie culturelle les artistes ne soutenant pas la guerre, « l’opération militaire spéciale » selon la terminologie officielle, en Ukraine. Le collectif s’est baptisé « GRAD », pour Groupe d’enquête sur les activités antirusses dans le domaine de la culture. L’acronyme signifie « grêle » en russe, mais évoque avant tout aujourd’hui les fameux lance-roquettes multiples de l’armée russe qui ravagent les villes du sud et de l’est de l’Ukraine.          La première réunion du GRAD s’est tenue le 3 août à la Douma, la Chambre basse du Parlement. A l’ordre du jour : « purger l’espace culturel » de tous les individus qui, activement ou passivement, n’ont pas soutenu l’invasion militaire de l’Ukraine par la Russie depuis le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la culture sommée de marcher au pas                 L’initiative a largement été diffusée par les médias russes, parce qu’elle vise des figures très populaires, comme l’humoriste Ivan Ourgant et le groupe rock Bi-2, mais aussi le directeur du Théâtre Bolchoï, Vladimir Ourine. Le site Internet du GRAD indique que son principal objectif est « d’identifier les principaux mécanismes de mise en œuvre de l’influence étrangère et des activités antiétatiques dans le domaine de la culture ». Concrètement, il a, pendant plusieurs jours, invité à la délation en ligne des « agents [antirusses] et leurs complices ».          Liste de « 150 agents »          Finalement, le groupe a publié une liste d’environ cent cinquante « agents », parmi lesquels figurent de nombreuses personnalités de la littérature et du cinéma, ainsi que quelques journalistes et des hauts fonctionnaires. GRAD ne propose qu’une porte de sortie à ses cibles : « les professionnels qui souhaitent être effacés de la liste peuvent le faire en exprimant publiquement leur soutien » à l’armée russe et à la guerre en Ukraine.               A la suite de l’écho médiatique provoqué par cette offensive sur le monde culturel russe, le quotidien Vedomosti a affirmé, le 14 août, que Zakhar Prilepine souhaitait se présenter à l’élection présidentielle de 2024. Le journal cite des sources au sein de l’administration présidentielle, connue pour contrôler étroitement le système politique russe. L’intéressé dément, affirmant que ses objectifs actuels sont « le retour de Kiev dans le giron russe » et la « désoccupation de la culture russe ».        Il vous reste 61.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/l-ecrivain-nationaliste-zakhar-prilepine-reclame-une-purge-de-la-culture-russe_6138362_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain nationaliste Zakhar Prilepine r\u00e9clame une purge de la culture russe","dateCreated":"2022-08-18T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-18T14:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le romancier et d\u00e9put\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 un groupe au Parlement pour encourager la d\u00e9lation des artistes oppos\u00e9s \u00e0 la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/299/327/3088/1544/1342/671/60/0/5e42ca8_1660784900202-000-12p7es.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-6">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Des lois étaient supposées avoir mis fin à ces détentions arbitraires. Une ONG montre que ce système perdure : elle a identifié 99 victimes, hospitalisées entre 2013 et 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             La Chine continue d’envoyer des opposants en hôpitaux psychiatriques contre leur gré      Des lois étaient supposées avoir mis fin à ces détentions arbitraires. Une ONG montre que ce système perdure : elle a identifié 99 victimes, hospitalisées entre 2013 et 2021.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans la Chine maoïste, les opposants envoyés par l’Etat en hôpital psychiatrique portaient un nom : « ceux que l’on rend mentalement malades ». Le système avait même été institutionnalisé en 1988 avec la création des « ankang », des hôpitaux psychiatriques directement gérés par le ministère de la sécurité publique. Toutefois, des lois promulguées en 2012 et en 2013 sur les droits des malades étaient supposées avoir mis fin à ces détentions arbitraires. Il n’en est rien.          Un rapport de l’ONG Safeguard Defenders, publié le 16 août, montre non seulement que ces enfermements d’opposants en dehors de toute procédure judiciaire existent toujours, mais que nombre d’hôpitaux psychiatriques gérés par le ministère de la santé participent à ce système contraire au droit chinois et international. L’ONG, installée à Madrid, a identifié 99 victimes, hospitalisées contre leur gré entre 2013 et 2021 dans 109 hôpitaux répartis dans plus de 20 provinces. Elles ne sont que « la partie émergée de l’iceberg », affirme l’ONG.                           Lire aussi (2002) :  Article réservé à nos abonnés  La Chine s'inspire de l'URSS en psychiatrie à caractère politique                                                                                                                                                                                                                Parmi les victimes identifiées, 14 sont des militants politiques et 80 de simples pétitionnaires : des Chinois sans engagement politique, mais qui ont un jour osé se plaindre d’une injustice ou d’un fait de corruption. Soixante-dix n’ont subi qu’une seule hospitalisation et, dans la majorité des cas, celle-ci a duré moins de six mois. Mais certains sont des « multihospitalisés » et restent enfermés plusieurs années. Ainsi, le cauchemar de Jiang Tianlu a débuté en 2004, quand cet homme a dénoncé les officiels qui avaient battu son père à mort – et en public – après que celui-ci eut dénoncé leur corruption. Depuis, Jiang Tianlu ne sait même plus exactement combien d’hospitalisations il a subies. Sans doute sept. La dernière est intervenue en janvier 2021. Il a été arrêté alors qu’il accompagnait sa fille de 7 ans à l’école. Jiang Tianlu affirme avoir été attaché à son lit, battu et drogué à son insu.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Il est temps de comprendre que la dictature chinoise représente une menace pour la paix dans le monde »                 « Aucune date de sortie »          Le record d’hospitalisations revient sans doute à Gu Xianghong, une femme internée à une vingtaine de reprises depuis 1999 après avoir été battue par la police. Plusieurs témoignages font état d’électrochocs et d’autres formes de torture. C’est ce qu’aurait subi Dong Yaoqiong ; cette jeune fille vivant à Shanghaï a, en juillet 2018, jeté de l’encre sur un portrait du président Xi Jinping et dénoncé la « dictature » chinoise sur les réseaux sociaux. Arrêtée, elle restera enfermée dans un hôpital psychiatrique jusqu’en novembre 2019. Selon son père, elle en est ressortie souffrant d’une forme de démence due aux médicaments antipsychotiques prescrits par l’hôpital. De nouveau hospitalisée en mai 2020, elle en sort deux mois plus tard, encore plus malade, ayant perdu le contrôle de son système urinaire et souffrant de terreurs nocturnes. Selon Safeguard Defenders, son père a indiqué en février 2021 que la jeune femme a de nouveau été hospitalisée et le serait encore aujourd’hui.        Il vous reste 29.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/la-chine-continue-d-envoyer-des-opposants-en-hopitaux-psychiatriques_6138360_3210.html"},"headline":"La Chine continue d\u2019envoyer des opposants en h\u00f4pitaux psychiatriques contre leur gr\u00e9","dateCreated":"2022-08-18T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-18T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-18T13:48:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Droits humains","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Des lois \u00e9taient suppos\u00e9es avoir mis fin \u00e0 ces d\u00e9tentions arbitraires. Une ONG montre que ce syst\u00e8me perdure\u00a0: elle a identifi\u00e9 99 victimes, hospitalis\u00e9es entre 2013 et 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/285/0/3468/1734/1342/671/60/0/0cdff40_1660810440066-2010-10-09t000000z-1313767870-gm1e6a91dc501-rtrmadp-3-china.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-7">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Sur la question de la prolongation des centrales nucléaires ou de l’augmentation du budget de la défense, une solide culture du compromis en Allemagne a permis de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Nucléaire         Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand   Éditorial   Le Monde    Sur la question de la prolongation des centrales nucléaires ou de l’augmentation du budget de la défense, une solide culture du compromis en Allemagne a permis de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Censées fermer à la fin de l’année, les trois dernières centrales nucléaires encore en activité en Allemagne pourraient voir leur durée de vie prolongée du fait des tensions énergétiques liées à la guerre en Ukraine. Même si le nucléaire ne représente que 6 % de la production d’électricité outre-Rhin (contre environ 25 % à l’échelle de l’Union européenne et 70 % en France), exploiter ces centrales au-delà du 31 décembre « peut être pertinent », a déclaré le chancelier Olaf Scholz, le 3 août, précisant que le gouvernement trancherait dans les prochaines semaines à partir des résultats d’une expertise en cours.            Cette prolongation serait évidemment préférable à un recours encore plus important au charbon pour remplacer le gaz russe. Politiquement, le geste serait très fort, venant d’une coalition dirigée par un social-démocrate (SPD) et dont le vice-chancelier, Robert Habeck, chargé de l’économie et de l’énergie, est membre des Verts. En 2000, c’est un gouvernement rassemblant ces deux partis qui, sous la houlette de Gerhard Schröder, avait décidé de faire sortir l’Allemagne du nucléaire civil. Une décision que la conservatrice Angela Merkel (CDU) commença par remettre en cause, en 2010, avant de changer d’avis, moins d’un an plus tard, au lendemain de la catastrophe de Fukushima, au Japon.            « Un faux sentiment de sécurité »            « La politique commence par la contemplation de la réalité. Surtout quand celle-ci ne nous plaît pas », écrivait M. Scholz dans une tribune au Monde (le 22 juillet), avant de reconnaître : « L’état de notre Bundeswehr et des structures de défense civiles mais également notre dépendance trop forte vis-à-vis de l’énergie russe indiquent que nous nous sommes laissé berner par un faux sentiment de sécurité. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »                   Le 27 février, trois jours après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, M. Scholz a proposé la création d’un « fonds spécial » de 100 milliards d’euros pour moderniser son armée. A l’exception des extrêmes, de droite et de gauche, tous les partis allemands ont voté pour, qu’il s’agisse des sociaux-démocrates et des écologistes, malgré leur culture pacifiste, ou des conservateurs, bien que dans l’opposition.                 S’agissant des centrales nucléaires, la décision de les prolonger, si elle est adoptée, risque de provoquer de vifs débats, notamment chez les Verts. Mais plusieurs de leurs responsables ont déjà laissé entendre qu’ils ne s’y opposeraient pas par principe. Comme sur les 100 milliards d’euros pour la Bundeswehr, le gouvernement pourrait par ailleurs compter, une fois de plus, sur le soutien de la droite conservatrice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite                   Que ce soit sur l’énergie ou sur la défense, l’Allemagne paie cher ses erreurs passées, crûment mises en évidence par la guerre en Ukraine. Le pragmatisme de ses dirigeants ainsi qu’une solide culture du compromis lui ont toutefois permis, depuis le début de la crise, de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques et les affrontements de postures qui, in fine, décrédibilisent l’action publique et font le jeu des populistes.            Les prochains mois seront certes difficiles pour une Allemagne dont l’économie est au bord de la récession et qui pourrait redevenir l’« homme malade de l’Europe », comme au tournant des années 1990-2000. Mais, si un certain modèle allemand est aujourd’hui remis en cause, d’un point de vue économique ou géostratégique, son modèle politique, lui, pourrait à bien des égards rester exemplaire. D’autres démocraties européennes, à commencer par la France, semblent bien moins armées en la matière face aux tempêtes qui s’annoncent.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/18/nucleaire-un-souhaitable-pragmatisme-allemand_6138348_3232.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: un souhaitable pragmatisme allemand","dateCreated":"2022-08-18T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-18T11:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Sur la question de la prolongation des centrales nucl\u00e9aires ou de l\u2019augmentation du budget de la d\u00e9fense, une solide culture du compromis en Allemagne a permis de prendre des d\u00e9cisions douloureuses en \u00e9vitant les surench\u00e8res d\u00e9magogiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/342/0/7686/3843/1342/671/60/0/675949a_1660806697120-892633.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-8">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le chanteur du célèbre groupe DDT a été condamné à une amende pour avoir dénoncé l’offensive russe contre l’Ukraine lors d’un concert. Il n’en est pas à son premier coup d’essai.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Iouri Chevtchouk, la légende du rock russe qui irrite le Kremlin      Le chanteur du célèbre groupe DDT a été condamné à une amende pour avoir dénoncé l’offensive russe contre l’Ukraine lors d’un concert. Il n’en est pas à son premier coup d’essai.          Par Lucas Rojouan         Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 13h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chanteur de rock russe Iouri Chevtchouk, lors d’un rassemblement de protestation dans le centre de Moscou, le 22 août 2010.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                 Un esprit libre mis à l’index par Moscou. Considéré comme l’un des plus grands auteurs-compositeurs russes contemporains, Iouri Chevtchouk, 65 ans, a été condamné, mardi 16 août, à une amende pour ses propos jugés critiques contre le Kremlin. Le chanteur du célèbre groupe de rock DDT est accusé par la justice d’avoir discrédité l’armée russe, après avoir dénoncé l’invasion de l’Ukraine et désavoué le président Vladimir Poutine lors d’un concert.            « La patrie, ce n’est pas être le lèche-cul en permanence du président », avait-il martelé devant son public, lors d’un concert organisé le 18 mai à Oufa, petite ville de l’ouest de la Russie, sous les applaudissements de la salle. « Maintenant, on tue des gens en Ukraine, pourquoi ? Nos gars meurent en Ukraine, pourquoi ? (…) A cause des plans napoléoniens de notre César », a-t-il déploré. Le concert terminé, les policiers venus l’interpeller dans sa loge lui avaient dressé un procès-verbal, avait alors rapporté son producteur sur Instagram.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la culture sommée de marcher au pas                   « Je n’ai jamais trahi la patrie ni mes convictions sur la paix »            Reconnu coupable d’« action publique destinée à discréditer le recours aux forces armées russes », le pionnier du rock russe a donc été condamné à une amende de 50 000 roubles (800 euros) par un tribunal d’Oufa, sa ville d’origine qu’il avait quittée dans les années 1980 pour Léningrad (Saint-Pétersbourg), formant alors le groupe DDT.                 L’amende infligée semble faire office d’avertissement, car la loi pénale russe prévoit dans ce cas de figure des peines pouvant aller jusqu’à quinze ans de prison, notamment en cas de récidive.  Or, en la matière, le rockeur n’en est pas à son coup d’essai.             Le 27 février, « tous les morceaux joyeux » avaient été retirés de la programmation            Peu avant le déclenchement de l’invasion russe en Ukraine, le chanteur disait déjà craindre pour « la paix dans le monde ». Trois jours après le début du conflit, Iouri Chevtchouk était monté sur scène, le 27 février, pour faire entendre sa voix à Toula, une ville industrielle russe. « Vous me connaissez depuis quarante ans… Je ne me suis jamais écrasé devant les supérieurs, je n’ai jamais trahi la patrie ni mes convictions sur la paix et l’amour… Mais qu’est-ce que je peux faire ? Il faut se parler les uns aux autres, de personne à personne… Non à la guerre ! » Lors de ce concert, « tous les morceaux joyeux » avaient été retirés de la programmation.            Deux mois plus tard, le 21 avril, son groupe de rock DDT refusait de se produire dans une salle à Tiounmen, en raison de la présence de la lettre « Z », emblème d’un patriotisme russe exacerbé. « La situation a empiré en Russie, à tel point qu’on ne peut plus rester neutre. On doit impérativement soutenir » la Russie dans ce conflit, explique Anna Zaytseva, maîtresse de conférences en langue et civilisation russe à l’université Toulouse-II Jean-Jaurès. « Plus d’une trentaine d’artistes et de groupes, de tous styles confondus, figurent aujourd’hui sur des listes dont les concerts ont été interdits. De façon officieuse, mais les salles s’y plient », affirme-t-elle.            Une « conscience morale » du rock russe            A l’instar des concerts d’Akvarium, le groupe de rock phare de Boris Grebenchtchikov − qui vit à Londres mais dont les autres membres sont restés en Russie −, et de ceux de Machina Vremeni, le premier groupe de rock russe fondé par Andreï Makarevitch − aujourd’hui installé en Israël −, toutes les dates de DDT ont été déprogrammées en Russie. Selon Anna Zaytseva :            « Tous les trois font partie de la même génération des rockeurs ayant percé sur les grandes scènes pendant la Perestroïka et la Glasnost (…) et ayant pris des positions ouvertes contre la guerre. »            Une période au cours de laquelle leurs chansons profondément antisystème font un tabac.                Ce n’est qu’en 1991, à la chute de l’URSS, que Iouri Chevtchouk s’affirme toutefois comme une icône du rock en Russie. D’un point de vue musical, l’artiste se réfère lui-même au chanteur, « barde » soviétique Vladimir Vyssotski, avec des textes décrivant la société de manière satirique et abordant le patriotisme, l’opposition à la guerre et le rejet de toute violence, notamment. « Il fait partie du panthéon du rock russe », dont il est « la conscience morale », estime la chercheuse Anna Zaytseva, autrice d’un article sur la légitimation du rock russe en URSS dans les années 1970-1980.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                   Concernant ses textes, « il faut toujours lire entre les lignes », conseille Olga Shabelnikova, historienne spécialiste de la Russie et rattachée à l’université de Strasbourg. « Il a toujours eu des choses à dire et l’a toujours fait, notamment par ses chansons », se souvient-elle. Apprécié pour son rock aux accents folks, l’auteur des titres Nié streliaï (« Ne tire pas », 1980, écrit à la suite du retour au pays des premiers cercueils russes durant la guerre en Afghanistan et qui deviendra rapidement un slogan pacifiste), mais aussi d’Automne (1992) et du hit Lioubov (« L’Amour », 1996), reste à ce jour « célèbre », ainsi qu’« aimé et écouté » en Russie.            En raison de la guerre en Ukraine, alors que beaucoup d’artistes russes ont dû quitter leur pays, Iouri Chevtchouk demeure encore et toujours un objecteur de conscience. « Il vit cela comme un devoir citoyen », souligne Anna Zaytseva. Un devoir qui l’a déjà conduit par le passé à s’engager contre la première guerre en Tchétchénie au début des années 2000, à donner en 2008 un concert « antiguerre » en hommages aux victimes du conflit en Géorgie et à appeler à la libération des opposants emprisonnés en Biélorussie. Il fut également, entre autres, l’un des meneurs d’un vaste mouvement de contestation durement réprimé en Russie, contre le retour de Vladimir Poutine au Kremlin à l’hiver 2011-2012.                Le rockeur, qui n’a pas assisté à son audience, mardi, en raison du Covid-19, a transmis une déclaration écrite par l’intermédiaire de son avocat Alexandre Peredrouk. Dans celle-ci, il souligne avoir « toujours été contre la guerre, dans n’importe quel pays et à n’importe quelle époque ».                 Lucas Rojouan           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/russie-iouri-chevtchouk-le-veteran-du-rock-qui-irrite-le-kremlin_6138346_3210.html"},"headline":"Iouri Chevtchouk, la l\u00e9gende du rock russe qui irrite le Kremlin","dateCreated":"2022-08-18T10:55:06+02:00","datePublished":"2022-08-18T10:55:06+02:00","dateModified":"2022-08-18T13:04:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Culture","Musiques","Bi\u00e9lorussie","Europe","Russie","International"],"description":"Le chanteur du c\u00e9l\u00e8bre groupe DDT a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine lors d\u2019un concert. Il n\u2019en est pas \u00e0 son premier coup d\u2019essai.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Rojouan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/539/0/3000/1500/1342/671/60/0/3f58d43_1660652948609-000-par3406602.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-9">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les six millions de personnes vivant dans cette région, en guerre avec le gouvernement éthiopien, subissent une « cruauté inimaginable » depuis près de deux ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Ethiopie             « La pire catastrophe dans le monde » a actuellement lieu au Tigré, en Ethiopie, rappelle l’OMS      Les six millions de personnes vivant dans cette région, en guerre avec le gouvernement éthiopien, subissent une « cruauté inimaginable » depuis près de deux ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 13h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes déplacées près d’un camp de fortune à Erebti, en région Afar, le 9 juin 2022. Elle est le seul passage pour les convois humanitaires à destination du Tigré.  EDUARDO SOTERAS / AFP                 L’OMS a lancé mercredi 17 août un cri d’alarme concernant la situation humanitaire au Tigré, « la pire catastrophe dans le monde », reprochant aux dirigeants des pays développés d’avoir négligé la crise dans cette région d’Ethiopie théâtre d’un conflit meurtrier entre gouvernement et rebelles.            Le directeur général de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, a dénoncé une « cruauté inimaginable » infligée aux six millions de personnes vivant dans cette région du nord de l’Ethiopie dont les autorités sont en conflit avec le gouvernement fédéral.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Ethiopie, une politique de nettoyage ethnique marqué par les atrocités se poursuit à bas bruit dans le Tigré »                   Le conflit a débuté en novembre 2020 quand le premier ministre éthiopien Abiy Ahmed a lancé une opération militaire dans la région pour renverser les autorités rebelles du Tigré issues du Front de libération du peuple du Tigré (TPLF), les accusant d’avoir attaqué des camps de l’armée fédérale.                 Depuis le début du conflit, la région a subi des pénuries de produits alimentaires et l’accès à des services essentiels comme l’électricité, les télécommunications et les banques a été drastiquement réduit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Tigré est revenu quarante ans en arrière » : comment la guerre en Ethiopie a mis la région à genoux                   Une « cruauté inimaginable »                           Un membre d’une milice opposée au gouvernement éthiopien, le 5 décembre 2021.  AMANUEL SILESHI / AFP                 « Résultat : la population du Tigré est confrontée à de multiples épidémies de malaria, anthrax, choléra, diarrhées et autres » maladies, a déploré M. Tedros, lui-même originaire du Tigré, lors d’une conférence de presse à Genève.            Cette situation d’une « cruauté inimaginable doit prendre fin. La seule solution est la paix », a souligné le chef de l’OMS, appelant le gouvernement éthiopien à résoudre le conflit « d’une manière pacifique ». Les combats ont connu une accalmie depuis qu’une trêve humanitaire a été déclarée fin mars, permettant la reprise des convois d’aide internationale vers le Tigré.                Mais selon M. Tedros, les produits alimentaires et les médicaments n’arrivent dans la région qu’au compte-goutte. Les services essentiels doivent être rétablis pour restaurer la confiance en vue de négociations de paix, a-t-il estimé.            Le directeur général de l’OMS a également suggéré que la discrimination et le racisme pouvaient expliquer le fait que la situation au Tigré s’éternise dans l’indifférence, même s’il s’agit de « la pire crise humanitaire dans le monde ».            « Peut-être que la raison est la couleur de la peau des Tigréens. Au cours des derniers mois, je n’ai entendu nulle part un chef d’Etat évoquer la situation au Tigré, notamment dans le monde développé. Pourquoi ? Je pense que nous le savons. C’est la pire catastrophe dans le monde au moment où je vous parle (…). C’est la pure vérité », a-t-il souligné. La sécheresse qui affecte la Corne de l’Afrique aggrave la crise, a-t-il ajouté.                                    Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/18/ethiopie-le-chef-de-l-oms-denonce-la-situation-au-tigre-la-pire-catastrophe-dans-le-monde_6138344_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La pire catastrophe dans le monde\u00a0\u00bb a actuellement lieu au Tigr\u00e9, en Ethiopie, rappelle l\u2019OMS","dateCreated":"2022-08-18T10:24:32+02:00","datePublished":"2022-08-18T10:24:32+02:00","dateModified":"2022-08-18T13:56:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Les six millions de personnes vivant dans cette r\u00e9gion, en guerre avec le gouvernement \u00e9thiopien, subissent une \u00ab\u00a0cruaut\u00e9 inimaginable\u00a0\u00bb depuis pr\u00e8s de deux ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/56e5a5f_227001718-000-9u27hy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-10">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Hadi Matar a affirmé avoir lu « quelques pages » du roman de Salman Rushdie et avoir « de l’estime pour l’ayatollah » Khomeyni, à l’origine de la fatwa contre l’auteur. Il doit comparaître à nouveau jeudi devant un tribunal.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             L’homme qui a poignardé Salman Rushdie s’est dit « étonné » que l’écrivain ait survécu      Hadi Matar a affirmé avoir lu « quelques pages » du roman de Salman Rushdie et avoir « de l’estime pour l’ayatollah » Khomeyni, à l’origine de la fatwa contre l’auteur. Il doit comparaître à nouveau jeudi devant un tribunal.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h01, mis à jour à 09h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Hadi Matar, 24 ans, entendu au tribunal de Chautauqua, le 13 août 2022.  GENE J. PUSKAR / AP                 L’homme accusé d’avoir poignardé Salman Rushdie a déclaré, mercredi 17 août, dans un entretien au New York Post, être « étonné » que l’auteur ait survécu à l’attaque, perpétrée il y a une semaine lors d’une conférence dans l’Etat de New York.            « Quand j’ai entendu qu’il avait survécu, j’étais étonné », a dit Hadi Matar au quotidien américain, qui déclare l’avoir contacté en prison. Le suspect, arrêté immédiatement après l’agression, a plaidé non coupable, samedi, de tentative de meurtre et doit comparaître à nouveau jeudi devant un tribunal.                 M. Matar, 24 ans, n’a pas dit s’il avait été inspiré par la fatwa lancée par l’ayatollah Khomeyni en 1989, appelant à la mort de l’auteur des Versets sataniques. « J’ai de l’estime pour l’ayatollah. Je pense que c’est quelqu’un de remarquable. C’est tout ce que je dirais à ce propos », a-t-il assuré au tabloïd new-yorkais, qui écrit que les avocats de M. Matar lui avaient conseillé de ne pas parler de ce sujet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’homme qui a poignardé Salman Rushdie, un Américain d’origine libanaise obsédé par la révolution iranienne                   Hadi Matar a dit au journal avoir lu « quelques pages » du roman de Salman Rushdie. L’auteur britannique de 75 ans, poignardé une dizaine de fois et évacué en hélicoptère vers un hôpital, a été brièvement placé sous respirateur avant que son état s’améliore. « La voie du rétablissement a commencé », avait souligné son agent dimanche.            Revenu « changé » d’un voyage au Liban, selon sa mère            « Je n’aime pas cette personne. Je ne pense pas qu’il soit un homme bien », a lancé le suspect au New York Post à propos de l’intellectuel. « Je ne l’aime pas, je ne l’aime vraiment pas », a-t-il encore insisté. « C’est quelqu’un qui a attaqué l’Islam », a-t-il ajouté.                En regardant des vidéos de l’auteur sur YouTube, il l’a trouvé « hypocrite », a-t-il poursuivi. Il a assuré ne pas être en contact avec les gardiens de la révolution iraniens et avoir appris la présence de M. Rushdie à une conférence d’un centre culturel à Chautauqua, dans le nord-ouest de l’Etat de New York, par Twitter.            Originaire de l’Etat du New Jersey, il a raconté au média américain avoir pris le bus jusqu’à la ville de Buffalo, puis un VTC pour se rendre à Chautauqua. « Je ne faisais rien de particulier, je me baladais, a-t-il détaillé. J’étais juste dehors tout le temps. »            Alors que Salman Rushdie montait sur la scène d’un amphithéâtre, un homme s’est précipité sur l’estrade avant de le poignarder plusieurs fois, notamment au cou et à l’abdomen. Hadi Matar était revenu, en 2018, « changé » et plus religieux d’un voyage au Liban, pays d’origine de sa famille, avait affirmé sa mère lundi au site Internet du Daily Mail.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/le-suspect-de-l-attaque-contre-salman-rushdie-s-est-dit-etonne-que-l-auteur-ait-survecu_6138340_3210.html"},"headline":"L\u2019homme qui a poignard\u00e9 Salman Rushdie s\u2019est dit \u00ab\u00a0\u00e9tonn\u00e9\u00a0\u00bb que l\u2019\u00e9crivain ait surv\u00e9cu","dateCreated":"2022-08-18T09:01:19+02:00","datePublished":"2022-08-18T09:01:19+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:08:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Hadi Matar a affirm\u00e9 avoir lu \u00ab\u00a0quelques pages\u00a0\u00bb du roman de Salman Rushdie et avoir \u00ab\u00a0de l\u2019estime pour l\u2019ayatollah\u00a0\u00bb Khomeyni, \u00e0 l\u2019origine de la fatwa contre l\u2019auteur. Il doit compara\u00eetre \u00e0 nouveau jeudi devant un tribunal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/118/0/2100/1050/1342/671/60/0/4ae5299_1f745ca8e31846f6b4438958596c53c6-1f745ca8e31846f6b4438958596c53c6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-11">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station régionale berlinoise, a été licenciée pour abus de privilèges. Le scandale survient en pleine réforme de ce système aux structures complexes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Allemagne             Un scandale ébranle l’audiovisuel public en Allemagne      Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station régionale berlinoise, a été licenciée pour abus de privilèges. Le scandale survient en pleine réforme de ce système aux structures complexes.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h53, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Patricia Schlesinger, à Leipzig (Allemagne), le 2 juin 2022.  HENDRIK SCHMIDT/DPA/REUTERS                 Ce n’était encore jamais arrivé dans l’audiovisuel public allemand. Lundi 15 août, Patricia Schlesinger, intendante depuis 2016 de la chaîne publique régionale berlinoise RBB, a été démise immédiatement de ses fonctions, après un vote presque à l’unanimité du conseil d’administration. Eclaboussée dans plusieurs affaires révélées fin juin par le site Business Insider, elle avait démissionné, quelques jours plus tôt, de son poste de directrice de l’ARD, l’association des neuf stations régionales du pays – un des trois piliers, avec la chaîne ZDF et la radio Deutschlandfunk, de l’audiovisuel public allemand. Le scandale survient au plus mauvais moment, alors que ce système aux structures complexes est en pleine réforme.            Patricia Schlesinger se voit reprocher d’avoir abusé des privilèges que lui donnaient ses fonctions, sans que les instances de contrôle soient intervenues. La presse a révélé que, en plus de son salaire de plus de 300 000 euros par an, l’ancienne journaliste d’investigation avait bénéficié de copieuses « primes sur objectifs » accordées dans des conditions peu transparentes.            Dîners privés            Elle est, en outre, accusée d’avoir donné des dîners privés chez elle aux frais de son employeur, d’avoir ordonné des travaux d’un montant de 1,4 million d’euros à l’étage de son bureau à Berlin, ou encore d’avoir profité d’une luxueuse berline de fonction, équipée de sièges massants. Son mari, un ancien journaliste reconverti, aurait, de son côté, obtenu, grâce à son entremise, des missions de conseil pour le palais des congrès de Berlin, une entreprise publique codirigée par le président du conseil de surveillance de la chaîne régionale RBB, Wolf-Dieter Wolf, qui a, lui, démissionné le 9 août. Le parquet de Berlin a ouvert une enquête.             La redevance allemande s’élève actuellement à 18,36 euros par mois par foyer, soit 220,32 euros par an            L’affaire a pris de telles proportions que Friedrich Merz, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), premier parti d’opposition, a publiquement dénoncé les dysfonctionnements de l’audiovisuel public révélés par le scandale. « L’affaire Schlesinger a le potentiel de priver définitivement le service public audiovisuel de sa légitimité et de son acceptation par le public », a-t-il averti dans une tribune parue le 13 août. Un sérieux coup de semonce pour les chaînes et les radios publiques allemandes, critiquées depuis plusieurs années pour leurs structures souvent vues comme redondantes, trop coûteuses ou mal adaptées au paysage médiatique actuel.                 Les stations, qui doivent financer leur transition vers le numérique alors que les audiences traditionnelles baissent, sont, depuis quelques années, sur la défensive. En témoigne le récent débat sur l’augmentation de la redevance, qui avait pris des proportions inédites en 2020, quand le président de la région Saxe-Anhalt, Reiner Haseloff, avait bloqué la hausse de 86 centimes par mois. Ce n’est qu’après une décision de la Cour constitutionnelle que la réforme avait finalement été avalisée.                             Lire aussi :  Suppression de la redevance : un risque de régression démocratique                   La redevance allemande s’élève actuellement à 18,36 euros par mois par foyer, soit 220,32 euros par an (contre 136 euros en France, avant sa suppression). En août 2021, quelques semaines avant sa prise de fonctions à la tête de l’ARD, Patricia Schlesinger avait justifié la hausse de la contribution à l’audiovisuel public en expliquant au magazine Der Spiegel : « Faire des économies, c’est notre quotidien. »                 Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/un-scandale-ebranle-la-reputation-de-l-audiovisuel-public-allemand_6138338_3234.html"},"headline":"Un scandale \u00e9branle l\u2019audiovisuel public en Allemagne","dateCreated":"2022-08-18T07:53:37+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:53:37+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias","International","Europe","Allemagne"],"description":"Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station r\u00e9gionale berlinoise, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e pour abus de privil\u00e8ges. Le scandale survient en pleine r\u00e9forme de ce syst\u00e8me aux structures complexes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/197/0/5489/2744/1342/671/60/0/f7f8862_1660747917495-2022-06-01t100904z-1654078140-dpaf220601x99x506562-rtrfipp-4-media-congress.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-12">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Nommée par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, formé d’une trentaine de vétérans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-mêmes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass   Par Florence Aubenas (région de Donetsk (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 07h49, mis à jour à 14h17     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageNommée par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, formé d’une trentaine de vétérans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-mêmes.                Une poussière blanche tourbillonne dans la rue vide, si droite qu’elle semble tracée à la règle. Malgré la nuit, la chaleur écrase tout, on se croirait dans un western. En fait, c’est une petite ville – dont nous tairons le nom par sécurité – de la région de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, pas loin de la ligne de front avec les troupes russes. Au milieu des immeubles bas se tient un hôtel, le genre d’établissement familial avec des rideaux à fronces auquel la guerre confère un air étrangement décalé.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl »                 Un bombardement tout proche fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoyés spéciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite équipe décide d’apporter les premiers secours : le Groupe Mozart, une société militaire privée (SMP) américaine d’une trentaine de volontaires. Tous vétérans de troupes d’élite.               « Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se dédouane en disant qu’il n’a rien à voir avec nous. Il a d’ailleurs raison : c’est la stricte vérité », explique Andy Milburn, colonel américain à la retraite après trente et un ans dans les Marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les sociétés militaires privées se sont multipliées dans les pays à risques, de l’Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se révéler encore plus risqué.                              Andy Millburn, fondateur de la société américaine privée Groupe Mozart, lors d’une distribution de nourriture et de médicaments dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Le lendemain de l’alerte, Andy Milburn et son équipe partent en mission à Zaïtseve, un village au milieu des combats, où s’accrochent encore quelques habitants. A chaque checkpoint, les Mozart distribuent deux canettes de soda, c’est leur style. Ce jour-là, ils sont six répartis à bord de deux 4 × 4, « histoire de ne pas mettre tous les responsables dans la même voiture au cas où elle serait touchée ».          Référence ironique à Wagner          Anglo-saxons pour la plupart, les Mozart ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Français, un Breton qui a passé trois ans dans les forces spéciales. Il avait d’abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, à l’appel du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a hésité : beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint Mozart, des contrats plus souples et des collègues qui lui ressemblent. « J’ai la santé et les capacités : je n’aurais pas pu me regarder dans la glace si j’étais resté dans mon canapé », dit-il. Un autre volontaire explique vouloir « aider des gens qui ont le même ennemi que moi : les Russes ». Aucun ne souhaite donner son identité.        Il vous reste 68.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/ukraine-dans-le-donbass-mozart-joue-une-petite-musique-de-guerre_6138304_3211.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Groupe Mozart, soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass","dateCreated":"2022-08-18T07:49:59+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:49:59+02:00","dateModified":"2022-08-18T14:17:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Nomm\u00e9e par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, form\u00e9 d\u2019une trentaine de v\u00e9t\u00e9rans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-m\u00eames.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"r\u00e9gion de Donetsk (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/297/0/3543/1771/1342/671/60/0/d29acce_1660747156387-donbass-gratacap-17.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-13">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le pouvoir iranien mise sur une division du travail entre l’Etat visible et l’Etat profond afin de duper les Occidentaux, sans jamais renoncer à ses objectifs fondamentaux de leadership sur le monde musulman, analyse le chercheur Clément Therme, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Iran         « La tentative d’assassinat de Salman Rushdie nous rappelle la véritable nature de l’idéologie khomeyniste transnationale »   Tribune        Clément Therme  Chercheur        Le pouvoir iranien mise sur une division du travail entre l’Etat visible et l’Etat profond afin de duper les Occidentaux, sans jamais renoncer à ses objectifs fondamentaux de leadership sur le monde musulman, analyse le chercheur Clément Therme, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 07h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Plus de trente-trois ans après la fatwa de l’ayatollah Khomeyni, la tentative d’assassinat de l’écrivain Salman Rushdie met en lumière la réalité du visage de la République islamique. Tout en niant toute responsabilité directe, le régime iranien tente de préserver le bénéfice idéologique de l’acte criminel. Autrement dit, il cherche à amplifier son aura révolutionnaire en ne condamnant pas cette agression, sans en assumer la responsabilité directe en tant qu’Etat. De plus, en mettant l’accent sur la responsabilité personnelle de l’écrivain considéré comme un « apostat » par la théocratie islamiste, le gouvernement de la République islamique rejette la faute morale sur l’agressé afin de mieux valoriser l’action de l’agresseur.          Cette tentative d’assassinat contre Salman Rushdie s’inscrit d’ailleurs dans une série d’actes criminels perpétrés par des soutiens du régime iranien aux Etats-Unis depuis la fin du mois de juillet 2022 : tentative d’élimination de la journaliste Masih Alinejad dans le quartier de Brooklyn, à New York, et celle de l’ancien conseiller à la sécurité nationale de Donald Trump John Bolton, pour venger la mort de Ghassem Soleimani. Ces actions violentes pourraient compliquer les échanges diplomatiques entre Téhéran et Washington, alors que les négociations sur le nucléaire iranien se trouvent dans une phase finale. Ce contexte n’est pas sans rappeler celui de l’émission de la fatwa de 1989, rendue publique au moment où le fondateur de la République islamique, l’ayatollah Khomeyni, venait de « boire la coupe de poison » du cessez-le-feu qui mettait fin à huit années de guerre avec l’Irak.          Il y a une confusion permanente et entretenue par la République islamique entre la fonction religieuse d’ayatollah et la fonction politique de chef de l’Etat iranien et de Guide suprême. Les pouvoirs du président iranien sont très limités. Déjà en 1998, c’est le président Khatami, un « réformateur », que l’Occident espérait être un « ayatollah Gorbatchev », qui affirme que la fatwa n’est plus d’actualité pour le gouvernement iranien, alors que la stature religieuse de Khomeyni et sa disparition [le 3 juin 1989] empêchent sa révocation effective sur le plan théologique.          Etat visible et Etat profond          Depuis l’élection d’Ebrahim Raissi à la présidence de la République islamique, le jeu interne au pouvoir iranien se construit autour d’une division du travail entre l’Etat visible et l’Etat profond. La jubilation mortifère des journaux reflétant les préférences de l’Etat profond iranien confirme ce jeu politique interne. En effet, le journal Kayhan, dont le rédacteur en chef est directement nommé par le Guide suprême, se félicite de la tentative de meurtre, alors que les organes de presse plus modérés évoquent des théories du complot ou gardent un profil bas sur cette question Rushdie.        Il vous reste 47.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/18/la-tentative-d-assassinat-de-salman-rushdie-nous-rappelle-la-veritable-nature-de-l-ideologie-khomeyniste-transnationale_6138337_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La tentative d\u2019assassinat de Salman Rushdie nous rappelle la v\u00e9ritable nature de l\u2019id\u00e9ologie khomeyniste transnationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-18T07:30:10+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:30:10+02:00","dateModified":"2022-08-18T07:30:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Iran"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Le pouvoir iranien mise sur une division du travail entre l\u2019Etat visible et l\u2019Etat profond afin de duper les Occidentaux, sans jamais renoncer \u00e0 ses objectifs fondamentaux de leadership sur le monde musulman, analyse le chercheur Cl\u00e9ment Therme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Therme","description":"Chercheur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/24/668/0/8020/4010/1342/671/60/0/81feb55_30a8682fcb07435db07a2d2155df7c52-30a8682fcb07435db07a2d2155df7c52-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-14">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Pour la première fois depuis 2018, les deux pays vont échanger des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces dernières années.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Diplomatie             La Turquie et Israël scellent leur réconciliation après des années de brouille      Pour la première fois depuis 2018, les deux pays vont échanger des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces dernières années.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h27, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu (à droite), et son homologue israélien, Yaïr Lapid (premier ministre depuis le 1er juillet), lors d’une conférence de presse tenue à Ankara, le 23 juin 2022.  OZAN KOSE / AFP               Tirant un trait sur leurs litiges, la Turquie et Israël ont annoncé, mercredi 17 août, la restauration complète de leurs relations diplomatiques. « L’amélioration des relations contribuera à approfondir les liens entre les deux peuples, à élargir les liens économiques, commerciaux et culturels et à renforcer la stabilité régionale », a souligné le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, dans un communiqué publié après l’entretien téléphonique qu’il a eu avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan.          En réalité, le rapprochement était à l’œuvre depuis un peu plus d’un an déjà. Ankara avait profité de l’arrivée au pouvoir, en juin 2021, d’une nouvelle coalition en Israël pour adoucir le ton face à l’Etat hébreu.          Rapports houleux          Premier acte concret de ce rapprochement, la visite d’Etat en mars du président israélien, Isaac Herzog, à Ankara, inédite à ce niveau depuis quatorze ans. En mai, le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, a été accueilli en Israël et en juin, son homologue d’alors, Yaïr Lapid, a visité Ankara afin de remercier les Turcs de leur coopération, laquelle avait permis, selon lui, de déjouer des attaques iraniennes programmées contre des touristes israéliens à Istanbul.               Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux qu’entretiennent Israël et la Turquie ces dernières années. Autrefois allié musulman phare de l’Etat hébreu dans la région, Ankara a rompu une première fois ses relations avec Tel-Aviv après l’assaut israélien, en 2010, du navire humanitaire turc Mavi-Marmara qui cherchait à briser le blocus israélien à Gaza, l’enclave palestinienne, et au cours duquel dix militants turcs avaient été tués.          Organisée par IHH, une ONG islamique proche du gouvernement islamo-conservateur, l’opération humanitaire était soutenue au plus haut niveau de l’Etat turc. L’année suivante, la Turquie expulsait l’ambassadeur israélien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                 Les excuses du premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou, en 2013, n’y changeront rien. En 2016, les deux pays trouvent finalement un accord : la Turquie abandonne les poursuites judiciaires contre les militaires israéliens responsables et l’Etat hébreu verse 20 millions de dollars (19,7 millions d’euros) à Ankara.              La réconciliation fut de courte durée. En mai 2018, lors du déménagement de l’ambassade américaine de Tel-Aviv à Jérusalem, qui marque la reconnaissance par les Etats-Unis de l’annexion, illégale aux yeux du droit international, de la partie palestinienne de la ville par l’Etat hébreu, l’armée israélienne tue plus de cinquante Gazaouis lors d’une manifestation de protestation.        Il vous reste 62.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/la-turquie-et-israel-scellent-leur-reconciliation-apres-quatre-ans-de-brouille_6138334_3210.html"},"headline":"La Turquie et Isra\u00ebl scellent leur r\u00e9conciliation apr\u00e8s des ann\u00e9es de brouille","dateCreated":"2022-08-18T06:27:30+02:00","datePublished":"2022-08-18T06:27:30+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:16:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl","Europe","Turquie","International","Diplomatie"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis 2018, les deux pays vont \u00e9changer des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l\u2019ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/a6e80f8_1660782736477-000-32d34za.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-15">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Kosoul Chanthakoummane avait été reconnu coupable du meurtre d’une agente immobilière. Trois autres exécutions sont prévues cette année.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Le Texas a exécuté son deuxième détenu de l’année      Kosoul Chanthakoummane avait été reconnu coupable du meurtre d’une agente immobilière. Trois autres exécutions sont prévues cette année.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h13, mis à jour à 07h56        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un détenu, condamné à la peine capitale pour le meurtre d’une agente immobilière, a été exécuté, mercredi 17 août, au Texas, ont annoncé les autorités, ce qui constitue la deuxième exécution de l’Etat cette année.            Kosoul Chanthakoummane, 41 ans, avait été reconnu coupable du meurtre de Sarah Walker, 40 ans, battue et poignardée dans une maison témoin en 2006. Bien que son ADN ait été retrouvé sous les ongles de la victime et en dépit des témoignages le liant à la scène du crime, M. Chanthakoummane a toujours clamé son innocence.            Trois autres exécutions prévues cette année            « A la famille de Sarah Walker, j’espère que ma mort vous apportera la paix », furent ses dernières paroles, selon les autorités texanes.                 M. Chanthakoummane avait tenté plusieurs fois de faire appel de sa condamnation, arguant que les preuves le liant aux crimes n’étaient pas scientifiques, mais une cour d’appel a statué que celles-ci étaient suffisantes pour que l’exécution ait lieu.            Le Texas, grand Etat du Sud conservateur qui exécute le plus de détenus aux Etats-Unis, a mis à mort trois prisonniers en 2021 et trois autres exécutions sont prévues cette année, selon le site du ministère de la justice pénale du Texas.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, le Texas a exécuté son plus vieux condamné à mort                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/le-texas-a-execute-son-deuxieme-detenu-de-l-annee-2022_6138324_3210.html"},"headline":"Le Texas a ex\u00e9cut\u00e9 son deuxi\u00e8me d\u00e9tenu de l\u2019ann\u00e9e","dateCreated":"2022-08-18T05:13:47+02:00","datePublished":"2022-08-18T05:13:47+02:00","dateModified":"2022-08-18T07:56:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","\u00c9tats-Unis","Am\u00e9riques"],"description":"Kosoul Chanthakoummane avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du meurtre d\u2019une agente immobili\u00e8re. Trois autres ex\u00e9cutions sont pr\u00e9vues cette ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/228/0/3156/1578/1342/671/60/0/adcb7a5_1660802169946-000-32c66af.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-16">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, l’ex-président russe enchaîne les diatribes violentes et haineuses contre Kiev et ses alliés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, les outrances de Dmitri Medvedev, le faucon de Poutine      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, l’ex-président russe enchaîne les diatribes violentes et haineuses contre Kiev et ses alliés.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 05h01, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/18/19-17">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les pharmacies des enseignes avaient massivement vendus des antalgiques très addictifs dans l’Ohio. Walmart a annoncé faire appel du jugement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Les groupes Walmart, Walgreens et CVS devront verser 650 millions de dollars pour avoir massivement vendus des opiacés aux Etats-Unis      Les pharmacies des enseignes avaient massivement vendus des antalgiques très addictifs dans l’Ohio. Walmart a annoncé faire appel du jugement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h55, mis à jour à 08h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un montage photo des trois enseignes américaines, Walmart, Walgreens et CVS, condamnées dans l’Ohio pour avoir distribué des opiacés, responsables de la mort de milliers de personnes.  AP                 Les pharmacies Walmart, Walgreens et CVS ont été condamnées, mercredi 17 août, par un juge de l’Ohio, dans le nord-est des Etats-Unis, à verser 650,6 millions de dollars (638,8 millions d’euros) à deux comtés de cet Etat pour leur rôle dans la crise des opiacés.            « Un juge fédéral a condamné [ces trois entreprises américaines] à payer 650,6 millions de dollars » au total, aux comtés de Lake et de Trumbull, dans l’Ohio, a annoncé dans un communiqué le cabinet d’avocats qui les a défendus, The Lanier Law Firm. Cette somme permettra de « financer des programmes d’éducation et de prévention et de rembourser les agences et organisations pour les frais destinés à gérer la crise », a-t-il ajouté.                 Walmart a annoncé dans un communiqué son intention de faire appel, dénonçant un procès « truffé d’erreurs juridiques et factuelles ». Les trois grands groupes spécialisés dans la distribution aux Etats-Unis, qui avaient distribué massivement des antalgiques dans ces deux comtés, avaient été jugés coupables en novembre 2021.            Les avocats des deux comtés étaient parvenus à convaincre le jury que la présence importante d’opiacés constituait bien une nuisance publique et que les pharmacies y avaient participé en ignorant pendant des années des signaux d’alarme sur des prescriptions suspectes.                             Lire aussi :  Avec 107 000 morts par overdose en 2021, les Etats-Unis enregistrent une nouvelle hausse inquiétante                   Plus de 500 000 morts en vingt ans            Les responsables des comtés de Lake et de Trumbull « voulaient simplement être dédommagés du fardeau d’une épidémie de drogue soutenue par la cupidité des entreprises, la négligence et le manque de responsabilité de ces chaînes pharmaceutiques », a commenté un de leurs avocats, Mark Lanier, cité dans le communiqué.                Les chaînes de pharmacies estiment que les pharmaciens ne font que respecter des ordonnances légales rédigées par des médecins, qui prescrivent des substances approuvées par les autorités sanitaires. Certaines parties avaient conclu des accords avec les comtés de Lake et de Trumbull pour mettre fin aux poursuites en échange de versements financiers ; c’est le cas des chaînes Rite Aid et Giant Eagle.            C’était la première fois que des distributeurs de médicaments, et non pas des producteurs, étaient jugés responsables dans cette crise sanitaire à l’origine de plus de 500 000 morts par overdose en vingt ans aux Etats-Unis, et qui a donné lieu à une myriade de procédures lancées par des collectivités. La condamnation de producteurs d’opiacés en vertu de lois sur les nuisances publiques a cependant connu des revers, en Californie et en Oklahoma.            A l’été 2021, CVS, Walgreens, Rite Aid et Walmart avaient accepté de verser 26 millions de dollars au total à deux comtés de l’Etat de New York.                             Lire aussi :  Crise des opiacés aux Etats-Unis : un tribunal remet en cause l’immunité de la famille Sackler                                    Vidéo :  Qu’est-ce que le fentanyl, médicament qui tue plus que l’héroïne aux Etats-Unis ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/etats-unis-des-geants-de-la-distribution-condamnes-a-verser-650-millions-de-dollars-pour-leur-role-dans-la-crise-des-opiaces_6138315_3210.html"},"headline":"Les groupes Walmart, Walgreens et CVS devront verser 650 millions de dollars pour avoir massivement vendus des opiac\u00e9s aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-08-18T01:55:52+02:00","datePublished":"2022-08-18T01:55:52+02:00","dateModified":"2022-08-18T08:40:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les pharmacies des enseignes avaient massivement vendus des antalgiques tr\u00e8s addictifs dans l\u2019Ohio. Walmart a annonc\u00e9 faire appel du jugement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/91/0/1010/505/1342/671/60/0/791b199_0f194d8060ed4d5d82cc1713d29d32b6-0f194d8060ed4d5d82cc1713d29d32b6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-18">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ En un an, le pays a dégagé un surplus budgétaire de 3,4 milliards d’euros, grâce notamment à l’impôt sur les sociétés. C’est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Irlande             En Irlande, les multinationales font déborder les caisses de l’Etat      En un an, le pays a dégagé un surplus budgétaire de 3,4 milliards d’euros, grâce notamment à l’impôt sur les sociétés. C’est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 09h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un ballon représentant le logo de la société Apple lors d’une manifestation exhortant le gouvernement irlandais à accepter la décision fiscale de la Commission européenne concernant Apple, à Dublin, le 17 septembre 2016.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS               Vingt-six mille mètres carrés de nouveaux bureaux pour le cabinet d’audit KPMG, 20 000 mètres carrés pour le réseau social chinois TikTok, 43 000 mètres carrés pour l’éditeur de logiciels américain Salesforce… Keith O’Neill égrène les récentes expansions annoncées par des entreprises à Dublin, et doit presque se pincer pour y croire. « Ces entreprises ne se contentent plus de simples agrandissements. Elles occupent à chaque fois de véritables campus », observe le patron de l’agence irlandaise d’immobilier commercial de BNP Paribas. Il n’avait pas vu ça depuis la période du « Tigre celtique », avant la grande crise financière de 2008 : « En matière de prix, on retrouve le pic de 2007. »          L’Irlande a un problème de riches. Son économie traverse une période de croissance spectaculaire : 13,4 % en 2021, grâce au rebond post-Covid-19, et encore 7 % prévus en 2022. Le pays est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession. Cela se traduit par une pluie de recettes fiscales, qui va permettre à l’Irlande de dégager cette année un surplus budgétaire. Sur douze mois (d’août 2021 à juillet 2022), celui-ci atteint 3,4 milliards d’euros. L’explication du phénomène se trouve avant tout dans les entreprises étrangères, qui multiplient les investissements dans l’île. Meta (maison mère de Facebook), LinkedIn ou encore Amazon sont parmi les géants américains qui s’y développent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le Brexit, un lent découplage économique entre l’Irlande et le Royaume-Uni                 En conséquence, les recettes de l’impôt sur les sociétés ont fait un bond de 51 % sur les sept premiers mois de l’année, à 9 milliards d’euros. « [Elles] sont en route pour atteindre près de 20 milliards d’euros en 2022 », estime l’IBEC, l’organisation patronale irlandaise. Du jamais-vu : entre 2008 et 2014, au pire de la crise, les recettes oscillaient entre 3,5 milliards et 5 milliards d’euros par an, quatre à cinq fois moins. Depuis les années 1980, Dublin parie sur les investissements étrangers. Le pays s’est reposé pour cela sur son statut de quasi-paradis fiscal : il offre un impôt sur les sociétés de 12,5 %, mais surtout de très nombreuses possibilités de le contourner.          Géants du numérique          Un symbole de cette générosité fiscale est Apple. En 1991, l’île a offert à la multinationale américaine un accord spécial sur ses impôts. A tel point que, d’après la Commission européenne, Apple ne payait que 0,005 % d’impôt en 2014. De façon abusive, a-t-elle tranché : en 2016, l’Union européenne a condamné le groupe cofondé par Steve Jobs à verser 13 milliards d’euros au gouvernement irlandais. Mais celui-ci a… refusé l’argent – qui représentait alors 23 % de son budget – et a fait appel de la décision (l’affaire n’est pas définitivement close).             Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/en-irlande-les-multinationales-font-deborder-les-caisses-de-l-etat_6138314_3234.html"},"headline":"En Irlande, les multinationales font d\u00e9border les caisses de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-08-18T00:49:33+02:00","datePublished":"2022-08-18T00:49:33+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:45:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Irlande"],"keywords":["International","Europe","Irlande","\u00c9conomie"],"description":"En un an, le pays a d\u00e9gag\u00e9 un surplus budg\u00e9taire de 3,4 milliards d\u2019euros, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. C\u2019est l\u2019un des seuls \u00e0 avoir travers\u00e9 la pand\u00e9mie sans r\u00e9cession.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/286/0/4500/2250/1342/671/60/0/6dbf471_1660743590694-2016-09-17t120000z-188273178-lr1ec9h18e5xv-rtrmadp-3-ireland-protest-water-charges.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-19">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’Espagne fait face à deux incendies d’ampleur dans la région de Valence, tandis que le feu de Serra da Estrela, qui a brûlé 25 000 hectares au Portugal, a été maîtrisé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                             Planète       Incendies             Incendies : dans l’est de l’Espagne et le nord du Portugal, des dizaines de milliers d’hectares ravagés par les flammes      L’Espagne fait face à deux incendies d’ampleur dans la région de Valence, tandis que le feu de Serra da Estrela, qui a brûlé 25 000 hectares au Portugal, a été maîtrisé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h09, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Espagne et le Portugal luttaient, mercredi 17 août, contre plusieurs feux de forêt qui ont ravagé des milliers d’hectares, mobilisant des centaines de pompiers.            L’Espagne est confrontée à une vague de feux de forêt depuis ces dernières semaines, favorisés par la hausse des températures, notamment dans la province de Valence, dans l’est du pays. Le feu qui sévit depuis lundi à Bejis, à 70 kilomètres au nord-ouest de Valence, a connu une progression rapide, ravageant plus de 10 000 hectares, et a entraîné l’évacuation de 1 500 personnes, selon les responsables régionaux. Les pompiers de la province de Castellon ont publié sur Twitter une vidéo témoignant de la violence des flammes :            Seguro que habrás oído hablar de incendios que, puntualmente, 

<article-nb="2022/08/18/19-20">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Une nouvelle tentative de concertation aura lieu jeudi à Bruxelles dans le cadre du dialogue Belgrade-Pristina. Jens Stoltenberg a appelé les dirigeants des deux pays à être « constructifs » mais ces derniers s’attendent à des « discussions difficiles ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Kosovo             Tensions entre la Serbie et le Kosovo : l’OTAN appelle à la « retenue » et se dit prête à intervenir      Une nouvelle tentative de concertation aura lieu jeudi à Bruxelles dans le cadre du dialogue Belgrade-Pristina. Jens Stoltenberg a appelé les dirigeants des deux pays à être « constructifs » mais ces derniers s’attendent à des « discussions difficiles ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chef de l’OTAN, Jens Stoltenberg, après ses entretiens avec le premier ministre kosovar et le président serbe à Bruxelles, le 17 août 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP                 Les tensions diplomatiques entre la Serbie et le Kosovo ne redescendent pas. Après les violences qui ont éclaté à la frontière fin juillet, une nouvelle tentative de concertation aura lieu jeudi à Bruxelles dans le cadre du dialogue Belgrade-Pristina facilité par l’Union européenne depuis 2011. Avant la rencontre, le chef de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé les dirigeant serbe et kosovar à « empêcher une nouvelle escalade ».            « J’appelle toutes les parties à faire preuve de retenue et à éviter la violence », a déclaré M. Stoltenberg devant la presse. Il a averti que la force de maintien de la paix de l’OTAN au Kosovo (KFOR) était « prête à intervenir si la stabilité était menacée », afin d’assurer « la liberté de mouvement pour tous les habitants » de l’ancienne province serbe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie garde le souvenir vivace des frappes de l’OTAN                   Le secrétaire général de l’Alliance s’est entretenu avec le président serbe, Aleksandar Vucic, puis avec le premier ministre kosovar, Albin Kurti, à deux semaines de l’entrée en vigueur de nouvelles règles administratives et frontalières imposées par Pristina.                 Invoquant un principe de « réciprocité », le Kosovo prévoit d’imposer des permis de séjour temporaires aux personnes entrant dans le pays avec une carte d’identité serbe, et d’exiger que les Serbes présents dans le pays remplacent les plaques d’immatriculation serbes de leurs véhicules par des plaques de la République du Kosovo. Sous pression américaine, le Kosovo avait accepté de reporter la mise en œuvre de ces mesures au 1er septembre.            Ces nouvelles règles ont entraîné un nouvel épisode de fortes tensions fin juillet dans le nord du Kosovo, où la minorité serbe les qualifie de vexatoires.            « D’accord sur pratiquement aucun point »            A la veille des nouvelles concertations, Jens Stoltenberg a appelé les deux dirigeants « à faire preuve de souplesse et à être constructif ». M. Vucic a cependant dit à la presse s’attendre à des « discussions difficiles ». « Nous ne sommes d’accord sur pratiquement aucun point », a-t-il prévenu.                « Cela ne dépend pas de moi (…). Il y a une nouvelle génération de jeunes [Serbes] au Kosovo qui ne toléreront pas cette situation, qui ne voudront pas endurer la terreur, qui ne voient pas le Kosovo comme un Etat indépendant mais comme un territoire de Serbie, en accord avec le droit international », a-t-il argumenté.                             Lire la chronique de Sylvie Kauffmann :  Article réservé à nos abonnés  « Dans les Balkans, le spectre des années 1990 rôde, insidieux, poussé par la Serbie et la Russie »                   Belgrade n’a jamais reconnu l’indépendance proclamée par le Kosovo en 2008, une décennie après une guerre sanglante qui a fait 13 000 morts, en majorité des Kosovars albanais. Depuis, la région est le théâtre de frictions épisodiques. Les quelque 120 000 Serbes du Kosovo, dont un tiers vivent dans le nord du territoire, ne reconnaissent pas l’autorité de Pristina et restent fidèles à Belgrade.            « La police et l’armée serbes n’ont à aucun moment franchi » la frontière avec le Kosovo lors des incidents de juillet, a assuré Aleksandar Vucic, accusant Pristina d’« avoir menti sur ce point comme sur tout le reste depuis cent quatre-vingts jours, en invoquant une attaque (…) qui n’a et n’aura jamais lieu ».                Pristina s’était dit convaincu que la Serbie profiterait du contexte de l’invasion russe de l’Ukraine pour lancer une offensive contre le Kosovo. Belgrade, qui entretient de bonnes relations avec Moscou, a démenti farouchement, se déclarant « un pays militairement neutre, ne s’alignant sur aucun bloc ».                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Albin Kurti : « La Russie pourrait étendre sa guerre dans les Balkans »                   « Les Kosovars ont toutes les raisons de se montrer vigilants face à l’attitude destructrice de notre voisin », a répliqué Albin Kurti lors d’une conférence de presse distincte. « D’un côté, vous avez l’Etat démocratique du Kosovo, avec sa police professionnelle. De l’autre, des structures serbes illégales transformées en gangs criminels, qui érigent des barricades » dans le nord du pays, a dénoncé le premier ministre kosovar.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/tensions-entre-la-serbie-et-le-kosovo-l-otan-appelle-a-la-retenue-et-se-dit-prete-a-intervenir_6138308_3210.html"},"headline":"Tensions entre la Serbie et le Kosovo\u00a0: l\u2019OTAN appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0retenue\u00a0\u00bb et se dit pr\u00eate \u00e0 intervenir","dateCreated":"2022-08-17T20:44:55+02:00","datePublished":"2022-08-17T20:44:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["International","Europe","OTAN","Serbie","Kosovo"],"description":"Une nouvelle tentative de concertation aura lieu jeudi \u00e0 Bruxelles dans le cadre du dialogue Belgrade-Pristina. Jens Stoltenberg a appel\u00e9 les dirigeants des deux pays \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb mais ces derniers s\u2019attendent \u00e0 des \u00ab\u00a0discussions difficiles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/125/0/4102/2051/1342/671/60/0/0369549_de84d92f820147e795580f810cabae0d-de84d92f820147e795580f810cabae0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       

        
  
