<FILE-date="2022/08/18/19">

<article-nb="2022/08/18/19-1">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La guerre en Ukraine et le processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activités du Conseil de l’Arctique sont  suspendues depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       OTAN             Baltique et Arctique, des zones maritimes « volatiles » sous surveillance      La guerre en Ukraine et le processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activités du Conseil de l’Arctique sont  suspendues depuis le début du conflit.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les Snowcats du 3e bataillon du 6e régiment de Marines américains sont déployés depuis des péniches de débarquement de la Marine royale néerlandaise, alors qu’ils participent à l’exercice militaire international Cold Response 22, à Sandstrand (Norvège), le 21 mars 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Jusqu’au déclenchement de la guerre en Ukraine, la Baltique et l’Arctique demeuraient des zones d’intérêts relativement secondaires pour la plupart des états-majors occidentaux. Mais à mesure que l’onde de choc du conflit s’étire, le Grand Nord – dont la Russie est l’une des principales riveraines – fait de plus en plus figure de région de débordement possible. Une « zone volatile » résume un officier français. En particulier depuis le début du processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, fin juin.          Lundi 15 août, la Russie a accusé un avion-espion RC-135 britannique d’avoir violé son espace aérien près de Mourmansk, où est basée la flotte du Nord de la marine militaire russe, et dépêché un intercepteur MIG-31 pour l’en chasser. Un événemement qualifié de « provocation délibérée » par Moscou mais démenti par Londres.               La vigilance avait déjà été renforcée, après la tenue, le 31 juillet, de la traditionnelle Fête de la marine russe, comme chaque année sur la Neva, à Saint-Pétersbourg, ville natale de Vladimir Poutine située sur les rives de la Baltique. Cette grande parade militaire est souvent l’occasion de démonstrations de force de la part de Moscou même si, cette année, une partie des festivités qui devaient avoir lieu à Sébastopol, en Crimée, siège de la flotte de la mer Noire, a été annulée à cause de la guerre.                           Lire aussi :  Adhésions à l’OTAN : « Pour la Finlande et la Suède, l’attaque de l’Ukraine par la Russie a provoqué une onde de choc »                 Alors que le Royaume-Uni a été le premier pays, fin mars, à annoncer une « nouvelle stratégie » pour le Grand Nord, la Royal Navy s’est exercée à suivre, les 16 et 19 juillet, deux sous-marins russes se rendant à cette parade en longeant les côtes norvégiennes. Une présence qu’elle a eue beau jeu de dévoiler au moment où ils faisaient surface, juste en face de Bergen, tout près de la principale base de la marine royale norvégienne, la plus grande des pays nordiques.          L’un de ces bâtiments, un sous-marin nucléaire lanceur d’engin (SNLE), le Severodvinsk, a été identifié comme celui ayant effectué un test en mer de Barents, à l’automne 2021, d’un nouveau missile de croisière redouté, présenté comme « hypersonique » par les Russes, et baptisé le Tsirkon. Pour le Severodvinsk et le sous-marin qui l’accompagnait, tous les deux à propulsion nucléaire et de classe Iassen, il s’agissait de leur premier périple vers la Baltique, selon le site Barents Observer.          Activités suspendues au Conseil de l’Arctique          Ce jeu du chat et de la souris entre Russes et Occidentaux est récurrent depuis plusieurs années dans les eaux froides de l’Arctique et de la Baltique. Nombre d’avions russes flirtent avec la zone d’identification aérienne des pays riverains. La Russie y effectue aussi des tests de missiles sans forcément respecter les mesures de préavis pour éviter les accidents.            Il vous reste 70.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/baltique-et-arctique-des-zones-maritimes-volatiles-sous-surveillance_6138375_3210.html"},"headline":"Baltique et Arctique, des zones maritimes \u00ab\u00a0volatiles\u00a0\u00bb sous surveillance","dateCreated":"2022-08-18T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-18T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","Russie","International","Europe","Ukraine"],"description":"La guerre en Ukraine et le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activit\u00e9s du Conseil de l\u2019Arctique sont  suspendues depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/5639/2819/1342/671/60/0/c1aeb88_1660775494508-000-326p3ez.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-2">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le président turc, qui a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine, a réagi en référence à la centrale de Zaporijia, occupée par les forces russes. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl » Le président turc, qui a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine, a réagi en référence à la centrale de Zaporijia, occupée par les forces russes. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           05:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’essentiel à 6 heures         Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.        A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, un missile a touché mercredi un immeuble résidentiel de trois étages et fait sept morts et dix-sept blessés.        La situation reste tendue autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus importante d’Europe, occupée depuis début mars par l’armée russe et visée par des bombardements répétés. Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de bombardements. L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios », a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien.        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a jugé mercredi « urgent » qu’une « inspection » de l’Agence internationale de l’énergie atomique ait lieu à la centrale.        L’opérateur public ukrainien Energoatom a dénoncé une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site mardi, en précisant toutefois que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.                  Tout le live                19:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Volodymyr Zelensky la paix avec la Russie n’est pas envisageable avant le retrait des troupes        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine. « Des gens qui tuent, violent, frappent nos villes civiles avec des missiles de croisière chaque jour ne peuvent pas vouloir la paix. Ils devraient d’abord quitter notre territoire, ensuite on verra », a déclaré M. Zelensky lors d’une conférence de presse à Lviv, redisant « ne pas faire confiance à la Russie ».                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU et la Turquie, qui a affirmé son soutien à l’Ukraine, craignent une catastrophe à la centrale nucléaire de Zaporijia        Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine et s’est alarmé du danger d’un « nouveau Tchernobyl », en référence à la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par la Russie. « Alors qu’on poursuit nos efforts pour une solution, nous avons été et continuons d’être du côté de nos amis ukrainiens », a-t-il également affirmé.          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ». « Nous devons le dire tel que c’est : tout dégât potentiel à Zaporijia serait un suicide », a-t-il déclaré lors d’une visite à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine. Se disant « gravement préoccupé » par la situation dans la plus grande centrale nucléaire d’Europe, il a appelé à ne pas l’utiliser « pour quelque opération militaire que ce soit ». « Un accord est nécessaire de toute urgence pour rétablir Zaporijjia en tant qu’infrastructure purement civile et pour assurer la sécurité de la région », a-t-il ajouté.          Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement des bombardements qui ont ciblé cette centrale nucléaire située dans le sud de l’Ukraine et occupée depuis mars par les troupes russes, faisant resurgir le spectre d’une catastrophe majeure en Europe.                    18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’ONU souhaite « intensifier » les exportations de céréales avant l’hiver          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a promis que l’organisation allait s’efforcer « d’intensifier » les exportations de céréales ukrainiennes avant l’arrivée de l’hiver, celles-ci étant cruciales pour l’approvisionnement alimentaire de nombreux pays d’Afrique.          « Nous ferons de notre mieux pour intensifier nos opérations afin de faire face aux difficultés de l’hiver à venir », a déclaré M. Guterres à l’issue d’une rencontre trilatérale à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan.                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique « prêt à mener une délégation » à la centrale de Zaporijia        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a relayé sur Twitter  la proposition du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi : « Il m’a fait savoir qu’il était prêt, à l’invitation de l’Ukraine, à mener une délégation de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia », a écrit M. Kuleba.                              17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un navire transportant des céréales ukrainiennes « volées » est arrivé en Syrie, selon l’ambassade ukrainienne au Liban        Un nouveau navire russe transportant des céréales ukrainiennes est arrivé en Syrie, alliée de Moscou, a affirmé jeudi l’ambassade d’Ukraine au Liban. « Selon nos informations, le SV KONSTANTIN a accosté en Syrie », a rapporté l’ambassade d’Ukraine à l’Agence France-Presse à Beyrouth, « avec à bord des céréales volées et transportées illégalement par les forces d’occupation russes ». Cette cargaison était initialement destinée au port libanais de Tripoli, a ajouté l’ambassade.                Une image satellite publiée par Planet Labs PBC montre le cargo « SV Konstantin », le bateau rouge sur la gauche, à l’approche du port de Tartous, en Syrie, le 17 août 2022. PLANET LABS PBC / AP           L’Ukraine, qui accuse régulièrement la Russie de saccager et piller ses entrepôts de céréales, n’a pas précisé dans quel port le cargo avait accosté. L’Associated Press a cependant montré, grâce à des images satellites, qu’il était arrivé au port de Tartous.          Un autre navire, le Razoni, a déchargé jeudi sa cargaison au port syrien de Tartous, géré par une compagnie russe, selon Samir Madani, cofondateur du site TankerTrackers.com. Le Razoni, sous pavillon sierra-léonais, transportait la première cargaison de céréales autorisée à quitter l’Ukraine grâce à l’accord avec les Nations unies et la Turquie qui a permis de lever le blocus de la Russie. Il devait lui aussi aller au Liban avant de se dérouter vers Tartous cette semaine avec ses 26 000 tonnes de maïs, a précisé sur Twitter M. Madani. Les images satellitaires l’ont montré en train de décharger sa cargaison.          Début août, un navire syrien, le Laodicée, avait été brièvement immobilisé au Liban après des allégations selon lesquelles il transportait des céréales ukrainiennes volées. Il avait finalement pu repartir vers la Syrie, au grand dam de l’Ukraine qui s’était dite « déçue » par cette décision.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                       17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La visite du président de la Turquie en Ukraine est un message puissant de soutien », estime Volodymyr Zelensky              Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du président turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre à Lviv, en Ukraine, jeudi 18 août 2022. MURAT CETINMUHURDAR/PPO / VIA REUTERS           « La visite du président de la Turquie [Recep Tayyip Erdogan] en Ukraine est un message puissant de soutien venant d’un pays aussi important », a publié sur Telegram M. Zelensky, disant avoir discuté avec son homologue des exportations de céréales et de la situation autour de la centrale nucléaire de Zaporijia.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie n’envisage le recours à l’arme nucléaire qu’en cas d’« urgence »        Le ministère des affaires étrangères russe a déclaré que la Russie n’utiliserait son arsenal nucléaire que dans « des circonstances d’urgence » et qu’elle n’avait aucun intérêt à entrer en confrontation directe avec l’OTAN et les Etats-Unis. S’exprimant lors d’un point de presse, Ivan Netchaïev, porte-parole du ministère, a ajouté que l’arme nucléaire ne serait utilisée que comme mesure de « riposte ».Mardi, le ministre de la défense russe avait assuré que Moscou n’avait « pas besoin » d’utiliser l’arme nucléaire dans le cadre de ses opérations militaires en Ukraine, qualifiant de « mensonges absolus » les informations de presse selon lesquelles son pays pourrait déployer des armes nucléaires ou chimiques dans le conflit en cours.                    16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie engagée dans une « diplomatie discrète » pour l’échange de l’Américaine Brittney Griner        Le ministère des affaires étrangères russe a déclaré qu’il était engagé dans une « diplomatie discrète » avec les Etats-Unis concernant un éventuel échange de prisonniers qui inclurait la star américaine de basket-ball Brittney Griner.          Le 4 août dernier, la basketteuse a été condamnée à neuf ans de prison en Russie pour possession et trafic de stupéfiants, un verdict que le président américain a qualifié d’« inacceptable ». Joe Biden s’est engagé à obtenir le plus rapidement possible la libération de la joueuse.          Washington, qui a fait valoir que Brittney Griner était détenue à tort, a proposé de l’échanger contre Viktor Bout, un marchand d’armes russe purgeant une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                       16:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des proches se rassemblent autour de trois hommes blessés par un tir de missile, dans un hôpital de Mykolaïv, le 18 août 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des pompiers interviennent dans les décombres du Palais de la culture, détruit par un tir de missile russe dans la deuxième ville d’Ukraine, Kharkiv, le 18 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky demande à l’ONU d’« assurer la sécurité » de la centrale nucléaire de Zaporijia        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé l’ONU à « assurer la sécurité » de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par la Russie et visée par plusieurs bombardements, alors qu’il recevait le secrétaire général de l’organisation, Antonio Guterres.          Il a, par ailleurs, dénoncé sur Telegram la « terreur délibérée » provoquée par la Russie, qui « peut avoir des conséquences catastrophiques majeures pour le monde entier ». « L’ONU doit donc assurer la sécurité de ce site stratégique, sa démilitarisation et sa libération complète des troupes russes », a-t-il ajouté.                         15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie déploie des missiles hypersoniques à Kaliningrad        L’armée russe a annoncé avoir déployé jeudi des avions équipés de missiles hypersoniques dernier cri à Kaliningrad, dans un contexte de vives tensions autour de cette enclave russe entourée de pays de l’OTAN.          « Dans le cadre de la mise en place de mesures stratégiques de dissuasion supplémentaire, trois MiG-31 avec des missiles hypersoniques Kinjal ont été redéployés sur l’aérodrome de Tchkalovsk, dans la région de Kaliningrad », a déclaré le ministère russe de la défense dans un message posté sur Telegram. Les appareils formeront une unité de combat « opérationnelle vingt-quatre heures sur vingt-quatre », a-t-il ajouté.          Les missiles balistiques hypersoniques Kinjal (« poignard », en russe) et ceux de croisière Zircon appartiennent à une famille de nouvelles armes mises au point par la Russie, que son président, Vladimir Poutine, qualifie d’« invincibles », car censées pouvoir échapper aux systèmes de défense adverses. La Russie a plusieurs fois annoncé qu’elle avait utilisé des missiles hypersoniques en conditions réelles en Ukraine dans le cadre de l’offensive de grande ampleur qu’elle mène depuis février.          Le déploiement de ces missiles à Kaliningrad, un territoire déjà très militarisé, intervient sur fond de bras de fer entre l’Union européenne (UE) et Moscou depuis ces dernières semaines au sujet de cette enclave située sur la Baltique. En application des sanctions de l’UE décidées en réponse à l’attaque russe contre l’Ukraine, la Lituanie avait cessé en juin d’autoriser le transit par son territoire de certaines marchandises en direction de Kaliningrad. Après des protestations et des menaces de Moscou, l’UE a fini par demander à Vilnius d’autoriser le transit par rail de biens russes, hors matériel militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                       15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux avions de chasse russes soupçonnés d’avoir violé l’espace aérien finlandais         Deux avions de chasse russes MIG-31 sont soupçonnés d’avoir violé l’espace aérien finlandais jeudi, a déclaré le ministère de la défense du pays nordique. Ils seraient passés « dans le golfe de Finlande au large de Porvoo », a précisé le ministère dans un communiqué.          L’incident s’est déroulé à 9 h 40 du matin (8 h 40 à Paris) et a duré environ deux minutes, alors que les chasseurs volaient vers l’ouest, sur environ un kilomètre, a rapporté un porte-parole du ministère de la défense à l’Agence France-Presse.          L’armée de l’air finlandaise a fait décoller un appareil pour identifier les avions, dit le ministère, ajoutant que les gardes-frontières finlandais ont ouvert « une enquête préliminaire ».          Partageant 1 300 kilomètres de frontière avec la Russie et traditionnellement non alignée militairement, la Finlande s’est engagée dans un tournant historique au mois de mai en se portant candidate pour intégrer l’OTAN, après l’invasion de l’Ukraine par Moscou au mois de février.                    13:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des membres du service d’Etat pour les situations d’urgence participent à des exercices de simulation d’une catastrophe nucléaire lors du bombardement de la centrale nucléaire, à Zaporijia, en Ukraine, le 17 août 2022. STRINGER / REUTERS                     12:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie avertit d’une possible mise à l’arrêt de la centrale nucléaire de Zaporijia        Depuis plusieurs jours, le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans l’est de l’Ukraine, est visé par des bombardements dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilité. Une « évolution négative de la situation liée au bombardement de la centrale » pourrait déclencher, selon un message du ministère de la défense russe publié jeudi sur Telegram, « la mise en réserve froide [de] groupes électrogènes (…), ce qui conduira à l’arrêt de la centrale nucléaire ».          Dans son message, Igor Kirillov, chef de la force de protection radiologique, chimique et biologique des forces armées russes, met également en garde contre les conséquences d’un accident nucléaire et le risque de « libération de substances radioactives dans l’atmosphère à des centaines de kilomètres ». Le message est accompagné d’une carte faisant apparaître les pays, dont la Pologne et l’Allemagne, qui pourraient être touchés par des contaminations en cas d’accident nucléaire à Zaporijia.                    11:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dommages causés par un missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022. STRINGER / REUTERS                     11:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Wagner, Mozart, ... Savez-vous pourquoi les groupes armés semblent aimer autant les musiciens plutôt que des noms plus guerriers ? ...    Jean-Pierre R.C.         Bonjour,          La société paramilitaire russe a été nommée en référence au pseudo de son responsable et fondateur, Dmitri Outkine, un ancien officier du GRU, le service de renseignement militaire de la Fédération de Russie. Il aurait lui-même adopté ce nom de code, selon le New York Times notamment, en hommage à Richard Wagner, compositeur préféré d’Adolf Hitler.          Pour ce qui est du Groupe Mozart, ce nom a été choisi en lien direct avec celui de Wagner. Il se voulait, comme l’explique Florence Aubenas dans son reportage, une référence ironique. Le clin d’œil était tentant, Mozart contre Wagner.          Le fondateur du Groupe Mozart explique cependant presque regretter son choix par l’ambiguïté qu’il pourrait supposer. Il établit un parallèle avec le Groupe Wagner, baptisé « l’armée secrète de Poutine » avec ses mercenaires ultraviolents qui participent au combat, alors que Mozart revendique des missions strictement humanitaires et de formation.                    Lire aussi :  « Groupe Wagner » dans « Le Monde », du conflit en Syrie à l’invasion de l’Ukraine                       10:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans une petite ville – dont nous tairons le nom par sécurité – de la région de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, un bombardement fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoyés spéciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite équipe décide d’apporter les premiers secours : le Groupe Mozart, une société militaire privée (SMP) américaine d’une trentaine de volontaires. Tous vétérans de troupes d’élite.          « Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se dédouane en disant qu’il n’a rien à voir avec nous. Il a d’ailleurs raison : c’est la stricte vérité », explique Andy Milburn, colonel américain à la retraite après trente et un ans de service chez les marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les sociétés militaires privées se sont multipliées dans les pays à risques, de l’Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se révéler encore plus risqué.          Anglo-saxons pour la plupart, les « Mozart » ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Français, un Breton qui a passé trois ans dans les forces spéciales. Il avait d’abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, à l’appel du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a hésité : beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint le Groupe Mozart, des contrats plus souples et des collègues qui lui ressemblent. « J’ai la santé et les capacités : je n’aurais pas pu me regarder dans la glace si j’étais resté dans mon canapé », dit-il. Un autre volontaire explique vouloir « aider des gens qui ont le même ennemi que [lui] : les Russes ». Aucun ne souhaite donner son identité.          Vous pouvez lire le reportage de Florence Aubenas en entier :                    Lire aussi :  « Mozart », la société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass                       09:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des secouristes interviennent sur le site d’une auberge détruite par un tir de missile, à Kharkiv, le 17 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:37   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des secouristes inspectent le site d’une auberge détruite à la suite d’un tir de missile, à Kharkiv, le 17 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense russe affirme qu’aucune « arme lourde » n’a été déployée dans l’enceinte ou aux alentours de la centrale de Zaporijia        L’armée russe a assuré jeudi ne pas avoir déployé d’ « armes lourdes » dans la centrale nucléaire de Zaporijia ou autour, zone sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine et touchée récemment par des frappes.          « Nous soulignons que les troupes russes n’ont pas d’armes lourdes dans l’enceinte de la centrale et dans les zones avoisinantes. Seules des unités assurant la sécurité se trouvent là-bas », a fait savoir le ministère de la défense russe dans un communiqué. « Les forces armées russes prennent toutes les mesures nécessaires pour assurer la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia », a poursuivi le ministère.          Il accuse également Kiev de vouloir préparer jeudi « une provocation retentissante » sur place à l’occasion de la visite en Ukraine du secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres. Selon Moscou, des unités d’artillerie ukrainiennes prévoient de tirer sur la centrale, pour ensuite accuser la Russie d’avoir causé un accident nucléaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                                        L’essentiel à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi      Image de couverture :  Les présidents ukrainien Volodymyr Zelensky (au centre), turc Recep Tayyip Erdogan (à gauche) et le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres, à Lviv, dans l’ouets de l’Ukraine, le 18 août 2022.    Evgeniy Maloletka / AP          Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, un missile a touché mercredi un immeuble résidentiel de trois étages et fait sept morts et dix-sept blessés.La situation reste tendue autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée depuis début mars par l’armée russe et visée par des bombardements répétés. Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de bombardements. L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios », a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien.Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a jugé mercredi « urgent » qu’une « inspection » de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) ait lieu à la centrale.L’opérateur public ukrainien Energoatom a dénoncé une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site mardi, en précisant toutefois que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’essentiel à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-18T17:07:57+00:00","coverageEndTime":"2022-08-19T05:07:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","description":"Le pr\u00e9sident turc, qui a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident turc, qui a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/8629/5711/1342/888/3/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi"
,"startDate":"2022-08-18T17:07:57+00:00"
,"endDate":"2022-08-19T05:07:57+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a exclu toute n\u00e9gociation de paix avec Moscou sans le retrait pr\u00e9alable des troupes russes du territoire de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des gens qui tuent, violent, frappent nos villes civiles avec des missiles de croisi\u00e8re chaque jour ne peuvent pas vouloir la paix. Ils devraient d\u2019abord quitter notre territoire, ensuite on verra\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lviv, redisant \u00ab\u00a0ne pas faire confiance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Volodymyr Zelensky la paix avec la Russie n\u2019est pas envisageable avant le retrait des troupes","dateModified":"2022-08-18T17:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:36:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine et s\u2019est alarm\u00e9 du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Alors qu\u2019on poursuit nos efforts pour une solution, nous avons \u00e9t\u00e9 et continuons d\u2019\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de nos amis ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons le dire tel que c\u2019est\u00a0: tout d\u00e9g\u00e2t potentiel \u00e0 Zaporijia serait un suicide\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une visite \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Se disant \u00ab\u00a0gravement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, il a appel\u00e9 \u00e0 ne pas l\u2019utiliser \u00ab\u00a0pour quelque op\u00e9ration militaire que ce soit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un accord est n\u00e9cessaire de toute urgence pour r\u00e9tablir Zaporijjia en tant qu\u2019infrastructure purement civile et pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement des bombardements qui ont cibl\u00e9 cette centrale nucl\u00e9aire situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, faisant resurgir le spectre d\u2019une catastrophe majeure en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU et la Turquie, qui a affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, craignent une catastrophe \u00e0 la centrale...","dateModified":"2022-08-18T16:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:22:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU souhaite \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales avant l\u2019hiver          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a promis que l\u2019organisation allait s\u2019efforcer \u00ab\u00a0d\u2019intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes avant l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, celles-ci \u00e9tant cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Nous ferons de notre mieux pour intensifier nos op\u00e9rations afin de faire face aux difficult\u00e9s de l\u2019hiver \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Guterres \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre trilat\u00e9rale \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:13:04+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a relay\u00e9 sur Twitter  la proposition du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi\u00a0: \u00ab\u00a0Il m\u2019a fait savoir qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat, \u00e0 l\u2019invitation de l\u2019Ukraine, \u00e0 mener une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Kuleba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 mener une d\u00e9l\u00e9ga...","dateModified":"2022-08-18T16:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T15:54:19+00:00","articleBody":"     Un nouveau navire russe transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est arriv\u00e9 en Syrie, alli\u00e9e de Moscou, a affirm\u00e9 jeudi l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban. \u00ab\u00a0Selon nos informations, le SV KONSTANTIN a accost\u00e9 en Syrie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 Beyrouth, \u00ab\u00a0avec \u00e0 bord des c\u00e9r\u00e9ales vol\u00e9es et transport\u00e9es ill\u00e9galement par les forces d\u2019occupation russes\u00a0\u00bb. Cette cargaison \u00e9tait initialement destin\u00e9e au port libanais de Tripoli, a ajout\u00e9 l\u2019ambassade.                Une image satellite publi\u00e9e par Planet Labs PBC montre le cargo \u00ab\u00a0SV Konstantin\u00a0\u00bb, le bateau rouge sur la gauche, \u00e0 l\u2019approche du port de Tartous, en Syrie, le 17 ao\u00fbt 2022. PLANET LABS PBC \/ AP           L\u2019Ukraine, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement la Russie de saccager et piller ses entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quel port le cargo avait accost\u00e9. L\u2019Associated Press a cependant montr\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des images satellites, qu\u2019il \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tartous.          Un autre navire, le Razoni, a d\u00e9charg\u00e9 jeudi sa cargaison au port syrien de Tartous, g\u00e9r\u00e9 par une compagnie russe, selon Samir Madani, cofondateur du site TankerTrackers.com. Le Razoni, sous pavillon sierra-l\u00e9onais, transportait la premi\u00e8re cargaison de c\u00e9r\u00e9ales autoris\u00e9e \u00e0 quitter l\u2019Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord avec les Nations unies et la Turquie qui a permis de lever le blocus de la Russie. Il devait lui aussi aller au Liban avant de se d\u00e9router vers Tartous cette semaine avec ses 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter M. Madani. Les images satellitaires l\u2019ont montr\u00e9 en train de d\u00e9charger sa cargaison.          D\u00e9but ao\u00fbt, un navire syrien, le Laodic\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement immobilis\u00e9 au Liban apr\u00e8s des all\u00e9gations selon lesquelles il transportait des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es. Il avait finalement pu repartir vers la Syrie, au grand dam de l\u2019Ukraine qui s\u2019\u00e9tait dite \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb par cette d\u00e9cision.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/77c75b5_e7a7cf5d93964c5c9dea87de1ade097a-e7a7cf5d93964c5c9dea87de1ade097a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb est arriv\u00e9 en Syrie, selon l\u2019ambassa...","dateModified":"2022-08-18T16:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T15:06:55+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre \u00e0 Lviv, en Ukraine, jeudi 18 ao\u00fbt 2022. MURAT CETINMUHURDAR\/PPO \/ VIA REUTERS           \u00ab\u00a0La visite du pr\u00e9sident de la Turquie [Recep Tayyip Erdogan] en Ukraine est un message puissant de soutien venant d\u2019un pays aussi important\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 sur Telegram M. Zelensky, disant avoir discut\u00e9 avec son homologue des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et de la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/1e65922_1660836130698-2022-08-18t125053z-1958840560-rc20zv9d6fja-rtrmadp-3-ukraine-crisis-erdogan-zelenskiy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La visite du pr\u00e9sident de la Turquie en Ukraine est un message puissant de soutien\u00a0\u00bb, estime Volody...","dateModified":"2022-08-18T15:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:18:51+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie n\u2019utiliserait son arsenal nucl\u00e9aire que dans \u00ab\u00a0des circonstances d\u2019urgence\u00a0\u00bb et qu\u2019elle n\u2019avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 entrer en confrontation directe avec l\u2019OTAN et les Etats-Unis. S\u2019exprimant lors d\u2019un point de presse, Ivan Netcha\u00efev, porte-parole du minist\u00e8re, a ajout\u00e9 que l\u2019arme nucl\u00e9aire ne serait utilis\u00e9e que comme mesure de \u00ab\u00a0riposte\u00a0\u00bb.Mardi, le ministre de la d\u00e9fense russe avait assur\u00e9 que Moscou n\u2019avait \u00ab\u00a0pas besoin\u00a0\u00bb d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire dans le cadre de ses op\u00e9rations militaires en Ukraine, qualifiant de \u00ab\u00a0mensonges absolus\u00a0\u00bb les informations de presse selon lesquelles son pays pourrait d\u00e9ployer des armes nucl\u00e9aires ou chimiques dans le conflit en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019envisage le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire qu\u2019en cas d\u2019\u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:11:37+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait engag\u00e9 dans une \u00ab\u00a0diplomatie discr\u00e8te\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis concernant un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers qui inclurait la star am\u00e9ricaine de basket-ball Brittney Griner.          Le 4\u00a0ao\u00fbt dernier, la basketteuse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison en Russie pour possession et trafic de stup\u00e9fiants, un verdict que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb. Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 obtenir le plus rapidement possible la lib\u00e9ration de la joueuse.          Washington, qui a fait valoir que Brittney Griner \u00e9tait d\u00e9tenue \u00e0 tort, a propos\u00e9 de l\u2019\u00e9changer contre Viktor Bout, un marchand d\u2019armes russe purgeant une peine de vingt-cinq\u00a0ans de prison aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie engag\u00e9e dans une \u00ab diplomatie\u00a0discr\u00e8te\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9change de l\u2019Am\u00e9ricaine Brittney Gri...","dateModified":"2022-08-18T14:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:03:35+00:00","articleBody":"                     Des proches se rassemblent autour de trois hommes bless\u00e9s par un tir de missile, dans un h\u00f4pital de Mykola\u00efv, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des pompiers interviennent dans les d\u00e9combres du Palais de la culture, d\u00e9truit par un tir de missile russe dans la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/7078d29_1660831270556-000-32gq2jv.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T14:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:02:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 l\u2019ONU \u00e0 \u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e par plusieurs bombardements, alors qu\u2019il recevait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres.          Il a, par ailleurs, d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram la \u00ab\u00a0terreur d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par la Russie, qui \u00ab\u00a0peut avoir des cons\u00e9quences catastrophiques majeures pour le monde entier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019ONU doit donc assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce site strat\u00e9gique, sa d\u00e9militarisation et sa lib\u00e9ration compl\u00e8te des troupes russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019ONU d\u2019\u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zapor...","dateModified":"2022-08-18T14:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T13:52:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9ploy\u00e9 jeudi des avions \u00e9quip\u00e9s de missiles hypersoniques dernier cri \u00e0 Kaliningrad, dans un contexte de vives tensions autour de cette enclave russe entour\u00e9e de pays de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Dans le cadre de la mise en place de mesures strat\u00e9giques de dissuasion suppl\u00e9mentaire, trois MiG-31 avec des missiles hypersoniques Kinjal ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9ploy\u00e9s sur l\u2019a\u00e9rodrome de Tchkalovsk, dans la r\u00e9gion de Kaliningrad\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un message post\u00e9 sur Telegram. Les appareils formeront une unit\u00e9 de combat \u00ab\u00a0op\u00e9rationnelle vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les missiles balistiques hypersoniques Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb, en russe) et ceux de croisi\u00e8re Zircon appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes mises au point par la Russie, que son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, car cens\u00e9es pouvoir \u00e9chapper aux syst\u00e8mes de d\u00e9fense adverses. La Russie a plusieurs fois annonc\u00e9 qu\u2019elle avait utilis\u00e9 des missiles hypersoniques en conditions r\u00e9elles en Ukraine dans le cadre de l\u2019offensive de grande ampleur qu\u2019elle m\u00e8ne depuis f\u00e9vrier.          Le d\u00e9ploiement de ces missiles \u00e0 Kaliningrad, un territoire d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s militaris\u00e9, intervient sur fond de bras de fer entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et Moscou depuis ces derni\u00e8res semaines au sujet de cette enclave situ\u00e9e sur la Baltique. En application des sanctions de l\u2019UE d\u00e9cid\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, la Lituanie avait cess\u00e9 en juin d\u2019autoriser le transit par son territoire de certaines marchandises en direction de Kaliningrad. Apr\u00e8s des protestations et des menaces de Moscou, l\u2019UE a fini par demander \u00e0 Vilnius d\u2019autoriser le transit par rail de biens russes, hors mat\u00e9riel militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ploie des missiles hypersoniques \u00e0 Kaliningrad","dateModified":"2022-08-18T14:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T13:44:56+00:00","articleBody":"     Deux avions de chasse russes MIG-31 sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais jeudi, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du pays nordique. Ils seraient pass\u00e9s \u00ab\u00a0dans le golfe de Finlande au large de Porvoo\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          L\u2019incident s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 9\u00a0h\u00a040 du matin (8\u00a0h\u00a040 \u00e0 Paris) et a dur\u00e9 environ deux minutes, alors que les chasseurs volaient vers l\u2019ouest, sur environ un kilom\u00e8tre, a rapport\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air finlandaise a fait d\u00e9coller un appareil pour identifier les avions, dit le minist\u00e8re, ajoutant que les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont ouvert \u00ab\u00a0une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb.          Partageant 1\u00a0300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie et traditionnellement non align\u00e9e militairement, la Finlande s\u2019est engag\u00e9e dans un tournant historique au mois de mai en se portant candidate pour int\u00e9grer l\u2019OTAN, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou au mois de f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux avions de chasse russes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais ","dateModified":"2022-08-18T13:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T11:00:02+00:00","articleBody":"                     Des membres du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence participent \u00e0 des exercices de simulation d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire lors du bombardement de la centrale nucl\u00e9aire, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 17 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/c6809c6_1660815794746-2022-08-17t141426z-1237243514-rc2ayv9kfsax-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-drills.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T11:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T10:18:07+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs jours, le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est vis\u00e9 par des bombardements dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9. Une \u00ab\u00a0\u00e9volution n\u00e9gative de la situation li\u00e9e au bombardement de la centrale\u00a0\u00bb pourrait d\u00e9clencher, selon un message du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe publi\u00e9 jeudi sur Telegram, \u00ab\u00a0la mise en r\u00e9serve froide [de] groupes \u00e9lectrog\u00e8nes (\u2026), ce qui conduira \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Dans son message, Igor Kirillov, chef de la force de protection radiologique, chimique et biologique des forces arm\u00e9es russes, met \u00e9galement en garde contre les cons\u00e9quences d\u2019un accident nucl\u00e9aire et le risque de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de substances radioactives dans l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb. Le message est accompagn\u00e9 d\u2019une carte faisant appara\u00eetre les pays, dont la Pologne et l\u2019Allemagne, qui pourraient \u00eatre touch\u00e9s par des contaminations en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie avertit d\u2019une possible mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-18T11:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T09:38:19+00:00","articleBody":"                     Dommages caus\u00e9s par un missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/5f6d245_1660815368811-2022-08-18t084640z-1484758211-rc2uyv97izp3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T09:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T09:13:05+00:00","articleBody":"    Wagner, Mozart, ... Savez-vous pourquoi les groupes arm\u00e9s semblent aimer autant les musiciens plut\u00f4t que des noms plus guerriers ? ...    Jean-Pierre R.C.         Bonjour,          La soci\u00e9t\u00e9 paramilitaire russe a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rence au pseudo de son responsable et fondateur, Dmitri Outkine, un ancien officier du GRU, le service de renseignement militaire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Il aurait lui-m\u00eame adopt\u00e9 ce nom de code, selon le New York Times notamment, en hommage \u00e0 Richard Wagner, compositeur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u2019Adolf Hitler.          Pour ce qui est du Groupe Mozart, ce nom a \u00e9t\u00e9 choisi en lien direct avec celui de Wagner. Il se voulait, comme l\u2019explique Florence Aubenas dans son reportage, une r\u00e9f\u00e9rence ironique. Le clin d\u2019\u0153il \u00e9tait tentant, Mozart contre Wagner.          Le fondateur du Groupe Mozart explique cependant presque regretter son choix par l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 qu\u2019il pourrait supposer. Il \u00e9tablit un parall\u00e8le avec le Groupe Wagner, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine\u00a0\u00bb avec ses mercenaires ultraviolents qui participent au combat, alors que Mozart revendique des missions strictement humanitaires et de formation.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T09:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T08:13:03+00:00","articleBody":"     Dans une petite ville \u2013 dont nous tairons le nom par s\u00e9curit\u00e9 \u2013 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, un bombardement fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite \u00e9quipe d\u00e9cide d\u2019apporter les premiers secours\u00a0: le Groupe Mozart, une soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e (SMP) am\u00e9ricaine d\u2019une trentaine de volontaires. Tous v\u00e9t\u00e9rans de troupes d\u2019\u00e9lite.          \u00ab\u00a0Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se d\u00e9douane en disant qu\u2019il n\u2019a rien \u00e0 voir avec nous. Il a d\u2019ailleurs raison\u00a0: c\u2019est la stricte v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, explique Andy Milburn, colonel am\u00e9ricain \u00e0 la retraite apr\u00e8s trente et un ans de service chez les marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es se sont multipli\u00e9es dans les pays \u00e0 risques, de l\u2019Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se r\u00e9v\u00e9ler encore plus risqu\u00e9.          Anglo-saxons pour la plupart, les \u00ab\u00a0Mozart\u00a0\u00bb ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Fran\u00e7ais, un Breton qui a pass\u00e9 trois ans dans les forces sp\u00e9ciales. Il avait d\u2019abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, \u00e0 l\u2019appel du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a h\u00e9sit\u00e9\u00a0: beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint le Groupe Mozart, des contrats plus souples et des coll\u00e8gues qui lui ressemblent. \u00ab\u00a0J\u2019ai la sant\u00e9 et les capacit\u00e9s\u00a0: je n\u2019aurais pas pu me regarder dans la glace si j\u2019\u00e9tais rest\u00e9 dans mon canap\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. Un autre volontaire explique vouloir \u00ab\u00a0aider des gens qui ont le m\u00eame ennemi que [lui]\u00a0: les Russes\u00a0\u00bb. Aucun ne souhaite donner son identit\u00e9.          Vous pouvez lire le reportage de Florence Aubenas en entier\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mozart\u00a0\u00bb, la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T08:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:45:27+00:00","articleBody":"                     Des secouristes interviennent sur le site d\u2019une auberge d\u00e9truite par un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/2031c75_1660808646337-000-32gp4f2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T07:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:37:47+00:00","articleBody":"           Des secouristes inspectent le site d\u2019une auberge d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/57c2888_1660808183212-939040.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T07:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:04:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 jeudi ne pas avoir d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019 \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ou autour, zone sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine et touch\u00e9e r\u00e9cemment par des frappes.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que les troupes russes n\u2019ont pas d\u2019armes lourdes dans l\u2019enceinte de la centrale et dans les zones avoisinantes. Seules des unit\u00e9s assurant la s\u00e9curit\u00e9 se trouvent l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes prennent toutes les mesures n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a poursuivi le minist\u00e8re.          Il accuse \u00e9galement Kiev de vouloir pr\u00e9parer jeudi \u00ab\u00a0une provocation retentissante\u00a0\u00bb sur place \u00e0 l\u2019occasion de la visite en Ukraine du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres. Selon Moscou, des unit\u00e9s d\u2019artillerie ukrainiennes pr\u00e9voient de tirer sur la centrale, pour ensuite accuser la Russie d\u2019avoir caus\u00e9 un accident nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme qu\u2019aucune \u00ab\u00a0arme lourde\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e dans l\u2019e...","dateModified":"2022-08-18T09:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T06:23:01+00:00","articleBody":"     Un nouveau bombardement sur Kharkiv, jeudi, peu avant l\u2019aube, a fait quatre morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, sur Telegram. \u00ab\u00a0Autour de 4\u00a0h\u00a030 [3 h 30, \u00e0 Paris], l\u2019ennemi a lanc\u00e9 huit missiles de la ville de Belgorod (en Russie) vers Kharkiv\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, pr\u00e9cisant que ces missiles s\u2019\u00e9taient abattus sur plusieurs quartiers de la ville.          Quelques heures auparavant, mercredi, sept personnes \u00e9taient mortes et dix-sept autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 cause d\u2019un missile ayant touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie dans le nord-est de l\u2019Ukraine, Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, est r\u00e9guli\u00e8rement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 prendre la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bombardement sur Kharkiv provoque la mort de quatre personnes et fait vingt bless\u00e9s","dateModified":"2022-08-18T08:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T06:00:03+00:00","articleBody":"     Le pont de Crim\u00e9e, qui relie la p\u00e9ninsule annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et la Russie, doit \u00eatre \u00ab\u00a0d\u00e9mantel\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Mikha\u00eflo Podoliak, sur Twitter.          Le pont sur le d\u00e9troit de Kertch \u00ab\u00a0est ill\u00e9gal, un permis de construire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019Ukraine. Il est mauvais pour l\u2019\u00e9cologie de la p\u00e9ninsule et doit, en cons\u00e9quence, \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9. Peu importe comment \u2013 de mani\u00e8re volontaire ou non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Podoliak. Un message qui implique que le pont de Crim\u00e9e pourrait devenir un objectif militaire des forces ukrainiennes.          L\u2019ouvrage a \u00e9t\u00e9 construit en\u00a02016, deux ans apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule par Moscou. Long de 19 kilom\u00e8tres, il est un couloir terrestre-cl\u00e9 reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie. Apr\u00e8s plusieurs explosions dans des bases militaires russes en Crim\u00e9e, le pont a \u00e9t\u00e9 largement emprunt\u00e9 par des touristes qui fuyaient la p\u00e9ninsule, cr\u00e9ant d\u2019importants bouchons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e \u00ab\u00a0doit \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9, peu importe comment\u00a0\u00bb, affirme un conseiller \u00e0 la pr\u00e9si...","dateModified":"2022-08-18T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T05:22:31+00:00","articleBody":"     P\u00e9kin va envoyer des troupes en Russie pour participer \u00e0 des exercices militaires conjoints \u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt afin d\u2019\u00ab\u00a0approfondir la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre les deux arm\u00e9es, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense chinois.          La Chine et la Russie entretiennent des liens \u00e9troits en mati\u00e8re de d\u00e9fense, et P\u00e9kin a d\u00e9clar\u00e9 vouloir porter les relations bilat\u00e9rales \u00ab\u00a0\u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les condamnations internationales suscit\u00e9es par la guerre en Ukraine. Selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi, la Chine va participer aux exercices annuels baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Vostok\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Est\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais \u2013 pr\u00e9vus pour se tenir du 30\u00a0ao\u00fbt au 5\u00a0septembre, selon Moscou \u2013 dans le cadre de sa coop\u00e9ration avec la Russie.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif est d\u2019approfondir la coop\u00e9ration pratique et amicale avec les arm\u00e9es des pays participants, d\u2019accro\u00eetre le niveau de collaboration strat\u00e9gique entre les parties participantes et de renforcer la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux diverses menaces pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans le communiqu\u00e9.          L\u2019Inde, la Bi\u00e9lorussie, la Mongolie, le Tadjikistan, entre autres, participeront aussi \u00e0 ces exercices. La Chine et l\u2019Inde ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es ces derniers mois de couvrir diplomatiquement la Russie en s\u2019opposant aux sanctions occidentales et aux ventes d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais P\u00e9kin assure que sa participation aux exercices militaires est \u00ab\u00a0sans aucun rapport avec la situation actuelle au niveau r\u00e9gional et international\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit des deuxi\u00e8mes exercices men\u00e9s conjointement par la Chine et la Russie cette ann\u00e9e. En mai, les deux pays avaient organis\u00e9 pendant treize heures des man\u0153uvres pr\u00e8s du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud, for\u00e7ant ces derniers \u00e0 lancer des avions de chasse en dissuasion, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, se trouvait \u00e0 Tokyo.          Interrog\u00e9 sur la participation chinoise \u00e0 ces exercices conjoints, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a dit que les Etats-Unis n\u2019avaient pas d\u2019\u00ab\u00a0interpr\u00e9tation particuli\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 ces exercices. \u00ab\u00a0La plupart des pays concern\u00e9s participent aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un large \u00e9ventail d\u2019exercices et d\u2019\u00e9changes militaires avec les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine va participer \u00e0 des exercices militaires conjoints en Russie","dateModified":"2022-08-18T06:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T04:02:52+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies Antonio Guterres doit rencontrer jeudi les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          Les trois hommes discuteront du r\u00e9cent accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes mais aussi \u00ab\u00a0du besoin d\u2019une solution politique \u00e0 ce conflit\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019ONU Stephane Dujarric. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucl\u00e9aire [de Zaporijia] et d\u2019autres seront \u00e9galement abord\u00e9es.\u00a0\u00bb          Dans sa traditionnelle d\u00e9claration du soir, M.\u00a0Zelensky a fait savoir mercredi que M.\u00a0Guterres \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en Ukraine. Nous travaillerons ensemble pour parvenir aux r\u00e9sultats n\u00e9cessaires pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral doit \u00e9galement s\u2019entretenir en bilat\u00e9ral avec M. Zelensky. Il a ensuite pr\u00e9vu de se rendre vendredi \u00e0 Odessa, un des trois ports utilis\u00e9s dans le cadre de l\u2019accord d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, avant de partir pour la Turquie afin d\u2019y visiter le centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 de superviser cet accord.          Selon les Nations unies, entre le 1er et le 15\u00a0ao\u00fbt, 21\u00a0vraquiers ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 prendre la mer. Ils transportaient au total 563\u00a0317\u00a0tonnes de mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, dont 451\u00a0481\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Mais le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ONU, charg\u00e9 de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9, a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine seulement mardi en direction de l\u2019Ethiopie dans le cadre de cet accord conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres est arriv\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-08-18T05:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T03:56:13+00:00","articleBody":"      Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, un missile a touch\u00e9 mercredi un immeuble r\u00e9sidentiel de trois \u00e9tages et fait sept morts et dix-sept bless\u00e9s.          La situation reste tendue autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par l\u2019arm\u00e9e russe et vis\u00e9e par des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement de bombardements. L\u2019Ukraine doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, a averti mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb qu\u2019une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique ait lieu \u00e0 la centrale.          L\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Energoatom a d\u00e9nonc\u00e9 une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site mardi, en pr\u00e9cisant toutefois que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-08-18T06:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T03:56:06+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-18T03:56:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/8629/5711/1342/888/3/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/18/19-3">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le pays, qui a mis du temps à se relever après l’explosion de la bulle immobilière de 2008, a enregistré des ventes de logements élevées ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             En Espagne, l’euphorie immobilière continue      Le pays, qui a mis du temps à se relever après l’explosion de la bulle immobilière de 2008, a enregistré des ventes de logements élevées ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une rue d’El Masnou, près de Barcelone (Espagne), le 13 juin 2022.  ALBERT GEA / REUTERS               L’inflation n’a pour l’instant pas refroidi l’appétit des Espagnols pour la pierre. Selon les données publiées le 5 août par l’Institut national de la statistique (INE), près de 331 000 logements ont été vendus dans le premier trimestre de cette année, le chiffre le plus élevé depuis 2007. Il fait suite à une année record : 565 523 logements vendus en 2021, une hausse de 34,6 % par rapport à 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                 La longue convalescence entamée au lendemain de l’éclatement de la bulle immobilière de 2008, qui plongea le pays dans une grave crise bancaire et financière, semble donc appartenir au passé. « L’année 2022 est très intense et les chiffres sont meilleurs que l’année dernière, estime Maria Matos, directrice de la recherche du site immobilier Fotocasa. A ce rythme, nous pourrions dépasser les 600 000 ventes. »          « Ralentissement »          Le marché espagnol avait déjà connu un début d’embellie à la fin des années 2010, dans un contexte de forte croissance économique. Cette dynamique avait été enrayée en 2020 par la crise sanitaire, mais le redémarrage s’est fait assez rapidement. « Depuis mi-2021, l’épargne des ménages, les nouvelles demandes en matière de logement créées par le confinement, et des taux d’intérêt bas ont fait décoller les ventes », explique Cristina Arias, du portail immobilier Tinsa.           La hausse des ventes ne s’est pas accompagnée de mises en chantier : moins d’une vente sur cinq entre janvier et juin correspond à des logements neufs          Comment se présente le second semestre de 2022 ? « Tout semble se ralentir », estime Francisco Iñareta, du site de ventes immobilières Idealista. « Le relèvement des taux d’intérêt et le durcissement des conditions d’octroi des crédits immobiliers pourraient augurer un ralentissement de la hausse des prix et du volume des ventes », confirme Mme Matos. L’inflation, qui en Espagne s’est accélérée au mois de juillet pour atteindre 10,8 % sur un an, « va commencer à peser sur les ménages espagnols et diminuer leur capacité d’épargne », ajoute l’analyste.               Autre défi pour l’immobilier espagnol : la pénurie de biens à vendre. Contrairement à l’engouement pour le béton, qui s’était emparé de la péninsule il y a quinze ans (le secteur de la construction représentait plus de 10 % du PIB en 2007), la hausse des ventes ne s’est pas accompagnée de nouvelles mises en chantier : moins d’une vente sur cinq entre janvier et juin correspond à des logements neufs.          Risque de surchauffe          « La forte demande enregistrée l’année dernière a réduit le nombre de logements anciens, et les nouveaux permis de construire progressent très lentement, en raison des longues procédures administratives et du coût élevé des matériaux et de la main-d’œuvre », explique M. Iñareta. « Cela implique que les prix se resserrent lentement, surtout dans certaines villes comme Madrid et Malaga et dans les deux archipels des Canaries et des Baléares. »        Il vous reste 15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/en-espagne-l-euphorie-immobiliere-continue_6138363_3234.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019euphorie immobili\u00e8re continue","dateCreated":"2022-08-18T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-18T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-18T15:26:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Le pays, qui a mis du temps \u00e0 se relever apr\u00e8s l\u2019explosion de la bulle immobili\u00e8re de 2008, a enregistr\u00e9 des ventes de logements \u00e9lev\u00e9es ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/227/0/5000/2500/1342/671/60/0/50e92db_1660741907423-2022-06-16t060424z-1409593365-rc27ru90lwas-rtrmadp-3-europe-mortgage-rate-banks.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-4">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le romancier et député a créé un groupe au Parlement pour encourager la délation des artistes opposés à la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             L’écrivain nationaliste Zakhar Prilepine réclame une purge de la culture russe      Le romancier et député a créé un groupe au Parlement pour encourager la délation des artistes opposés à la guerre.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Zakhar Prilepine, à Paris, en mars 2018.  JOEL SAGET / AFP               Sale temps pour les artistes russes. Tiraillés entre la fuite à l’étranger et l’« exil intérieur » (le silence), les voilà désormais cible d’une chasse aux sorcières menée par un petit groupe de leurs pairs. L’écrivain et homme politique ultranationaliste Zakhar Prilepine a formé, début août, un groupe de réflexion au Parlement russe visant à exclure de la vie culturelle les artistes ne soutenant pas la guerre, « l’opération militaire spéciale » selon la terminologie officielle, en Ukraine. Le collectif s’est baptisé « GRAD », pour Groupe d’enquête sur les activités antirusses dans le domaine de la culture. L’acronyme signifie « grêle » en russe, mais évoque avant tout aujourd’hui les fameux lance-roquettes multiples de l’armée russe qui ravagent les villes du sud et de l’est de l’Ukraine.          La première réunion du GRAD s’est tenue le 3 août à la Douma, la Chambre basse du Parlement. A l’ordre du jour : « purger l’espace culturel » de tous les individus qui, activement ou passivement, n’ont pas soutenu l’invasion militaire de l’Ukraine par la Russie depuis le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la culture sommée de marcher au pas                 L’initiative a largement été diffusée par les médias russes, parce qu’elle vise des figures très populaires, comme l’humoriste Ivan Ourgant et le groupe rock Bi-2, mais aussi le directeur du Théâtre Bolchoï, Vladimir Ourine. Le site Internet du GRAD indique que son principal objectif est « d’identifier les principaux mécanismes de mise en œuvre de l’influence étrangère et des activités antiétatiques dans le domaine de la culture ». Concrètement, il a, pendant plusieurs jours, invité à la délation en ligne des « agents [antirusses] et leurs complices ».          Liste de « 150 agents »          Finalement, le groupe a publié une liste d’environ cent cinquante « agents », parmi lesquels figurent de nombreuses personnalités de la littérature et du cinéma, ainsi que quelques journalistes et des hauts fonctionnaires. GRAD ne propose qu’une porte de sortie à ses cibles : « les professionnels qui souhaitent être effacés de la liste peuvent le faire en exprimant publiquement leur soutien » à l’armée russe et à la guerre en Ukraine.               A la suite de l’écho médiatique provoqué par cette offensive sur le monde culturel russe, le quotidien Vedomosti a affirmé, le 14 août, que Zakhar Prilepine souhaitait se présenter à l’élection présidentielle de 2024. Le journal cite des sources au sein de l’administration présidentielle, connue pour contrôler étroitement le système politique russe. L’intéressé dément, affirmant que ses objectifs actuels sont « le retour de Kiev dans le giron russe » et la « désoccupation de la culture russe ».        Il vous reste 61.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/l-ecrivain-nationaliste-zakhar-prilepine-reclame-une-purge-de-la-culture-russe_6138362_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain nationaliste Zakhar Prilepine r\u00e9clame une purge de la culture russe","dateCreated":"2022-08-18T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-18T14:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le romancier et d\u00e9put\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 un groupe au Parlement pour encourager la d\u00e9lation des artistes oppos\u00e9s \u00e0 la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/299/327/3088/1544/1342/671/60/0/5e42ca8_1660784900202-000-12p7es.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-5">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Sur la question de la prolongation des centrales nucléaires ou de l’augmentation du budget de la défense, une solide culture du compromis en Allemagne a permis de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Nucléaire         Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand   Éditorial   Le Monde    Sur la question de la prolongation des centrales nucléaires ou de l’augmentation du budget de la défense, une solide culture du compromis en Allemagne a permis de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Censées fermer à la fin de l’année, les trois dernières centrales nucléaires encore en activité en Allemagne pourraient voir leur durée de vie prolongée du fait des tensions énergétiques liées à la guerre en Ukraine. Même si le nucléaire ne représente que 6 % de la production d’électricité outre-Rhin (contre environ 25 % à l’échelle de l’Union européenne et 70 % en France), exploiter ces centrales au-delà du 31 décembre « peut être pertinent », a déclaré le chancelier Olaf Scholz, le 3 août, précisant que le gouvernement trancherait dans les prochaines semaines à partir des résultats d’une expertise en cours.            Cette prolongation serait évidemment préférable à un recours encore plus important au charbon pour remplacer le gaz russe. Politiquement, le geste serait très fort, venant d’une coalition dirigée par un social-démocrate (SPD) et dont le vice-chancelier, Robert Habeck, chargé de l’économie et de l’énergie, est membre des Verts. En 2000, c’est un gouvernement rassemblant ces deux partis qui, sous la houlette de Gerhard Schröder, avait décidé de faire sortir l’Allemagne du nucléaire civil. Une décision que la conservatrice Angela Merkel (CDU) commença par remettre en cause, en 2010, avant de changer d’avis, moins d’un an plus tard, au lendemain de la catastrophe de Fukushima, au Japon.            « Un faux sentiment de sécurité »            « La politique commence par la contemplation de la réalité. Surtout quand celle-ci ne nous plaît pas », écrivait M. Scholz dans une tribune au Monde (le 22 juillet), avant de reconnaître : « L’état de notre Bundeswehr et des structures de défense civiles mais également notre dépendance trop forte vis-à-vis de l’énergie russe indiquent que nous nous sommes laissé berner par un faux sentiment de sécurité. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »                   Le 27 février, trois jours après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, M. Scholz a proposé la création d’un « fonds spécial » de 100 milliards d’euros pour moderniser son armée. A l’exception des extrêmes, de droite et de gauche, tous les partis allemands ont voté pour, qu’il s’agisse des sociaux-démocrates et des écologistes, malgré leur culture pacifiste, ou des conservateurs, bien que dans l’opposition.                 S’agissant des centrales nucléaires, la décision de les prolonger, si elle est adoptée, risque de provoquer de vifs débats, notamment chez les Verts. Mais plusieurs de leurs responsables ont déjà laissé entendre qu’ils ne s’y opposeraient pas par principe. Comme sur les 100 milliards d’euros pour la Bundeswehr, le gouvernement pourrait par ailleurs compter, une fois de plus, sur le soutien de la droite conservatrice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite                   Que ce soit sur l’énergie ou sur la défense, l’Allemagne paie cher ses erreurs passées, crûment mises en évidence par la guerre en Ukraine. Le pragmatisme de ses dirigeants ainsi qu’une solide culture du compromis lui ont toutefois permis, depuis le début de la crise, de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques et les affrontements de postures qui, in fine, décrédibilisent l’action publique et font le jeu des populistes.            Les prochains mois seront certes difficiles pour une Allemagne dont l’économie est au bord de la récession et qui pourrait redevenir l’« homme malade de l’Europe », comme au tournant des années 1990-2000. Mais, si un certain modèle allemand est aujourd’hui remis en cause, d’un point de vue économique ou géostratégique, son modèle politique, lui, pourrait à bien des égards rester exemplaire. D’autres démocraties européennes, à commencer par la France, semblent bien moins armées en la matière face aux tempêtes qui s’annoncent.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/18/nucleaire-un-souhaitable-pragmatisme-allemand_6138348_3232.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: un souhaitable pragmatisme allemand","dateCreated":"2022-08-18T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-18T11:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Sur la question de la prolongation des centrales nucl\u00e9aires ou de l\u2019augmentation du budget de la d\u00e9fense, une solide culture du compromis en Allemagne a permis de prendre des d\u00e9cisions douloureuses en \u00e9vitant les surench\u00e8res d\u00e9magogiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/342/0/7686/3843/1342/671/60/0/675949a_1660806697120-892633.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-6">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le chanteur du célèbre groupe DDT a été condamné à une amende pour avoir dénoncé l’offensive russe contre l’Ukraine lors d’un concert. Il n’en est pas à son premier coup d’essai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Iouri Chevtchouk, la légende du rock russe qui irrite le Kremlin      Le chanteur du célèbre groupe DDT a été condamné à une amende pour avoir dénoncé l’offensive russe contre l’Ukraine lors d’un concert. Il n’en est pas à son premier coup d’essai.          Par Lucas Rojouan         Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 13h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chanteur de rock russe Iouri Chevtchouk, lors d’un rassemblement de protestation dans le centre de Moscou, le 22 août 2010.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                 Un esprit libre mis à l’index par Moscou. Considéré comme l’un des plus grands auteurs-compositeurs russes contemporains, Iouri Chevtchouk, 65 ans, a été condamné, mardi 16 août, à une amende pour ses propos jugés critiques contre le Kremlin. Le chanteur du célèbre groupe de rock DDT est accusé par la justice d’avoir discrédité l’armée russe, après avoir dénoncé l’invasion de l’Ukraine et désavoué le président Vladimir Poutine lors d’un concert.            « La patrie, ce n’est pas être le lèche-cul en permanence du président », avait-il martelé devant son public, lors d’un concert organisé le 18 mai à Oufa, petite ville de l’ouest de la Russie, sous les applaudissements de la salle. « Maintenant, on tue des gens en Ukraine, pourquoi ? Nos gars meurent en Ukraine, pourquoi ? (…) A cause des plans napoléoniens de notre César », a-t-il déploré. Le concert terminé, les policiers venus l’interpeller dans sa loge lui avaient dressé un procès-verbal, avait alors rapporté son producteur sur Instagram.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la culture sommée de marcher au pas                   « Je n’ai jamais trahi la patrie ni mes convictions sur la paix »            Reconnu coupable d’« action publique destinée à discréditer le recours aux forces armées russes », le pionnier du rock russe a donc été condamné à une amende de 50 000 roubles (800 euros) par un tribunal d’Oufa, sa ville d’origine qu’il avait quittée dans les années 1980 pour Léningrad (Saint-Pétersbourg), formant alors le groupe DDT.                 L’amende infligée semble faire office d’avertissement, car la loi pénale russe prévoit dans ce cas de figure des peines pouvant aller jusqu’à quinze ans de prison, notamment en cas de récidive.  Or, en la matière, le rockeur n’en est pas à son coup d’essai.             Le 27 février, « tous les morceaux joyeux » avaient été retirés de la programmation            Peu avant le déclenchement de l’invasion russe en Ukraine, le chanteur disait déjà craindre pour « la paix dans le monde ». Trois jours après le début du conflit, Iouri Chevtchouk était monté sur scène, le 27 février, pour faire entendre sa voix à Toula, une ville industrielle russe. « Vous me connaissez depuis quarante ans… Je ne me suis jamais écrasé devant les supérieurs, je n’ai jamais trahi la patrie ni mes convictions sur la paix et l’amour… Mais qu’est-ce que je peux faire ? Il faut se parler les uns aux autres, de personne à personne… Non à la guerre ! » Lors de ce concert, « tous les morceaux joyeux » avaient été retirés de la programmation.            Deux mois plus tard, le 21 avril, son groupe de rock DDT refusait de se produire dans une salle à Tiounmen, en raison de la présence de la lettre « Z », emblème d’un patriotisme russe exacerbé. « La situation a empiré en Russie, à tel point qu’on ne peut plus rester neutre. On doit impérativement soutenir » la Russie dans ce conflit, explique Anna Zaytseva, maîtresse de conférences en langue et civilisation russe à l’université Toulouse-II Jean-Jaurès. « Plus d’une trentaine d’artistes et de groupes, de tous styles confondus, figurent aujourd’hui sur des listes dont les concerts ont été interdits. De façon officieuse, mais les salles s’y plient », affirme-t-elle.            Une « conscience morale » du rock russe            A l’instar des concerts d’Akvarium, le groupe de rock phare de Boris Grebenchtchikov − qui vit à Londres mais dont les autres membres sont restés en Russie −, et de ceux de Machina Vremeni, le premier groupe de rock russe fondé par Andreï Makarevitch − aujourd’hui installé en Israël −, toutes les dates de DDT ont été déprogrammées en Russie. Selon Anna Zaytseva :            « Tous les trois font partie de la même génération des rockeurs ayant percé sur les grandes scènes pendant la Perestroïka et la Glasnost (…) et ayant pris des positions ouvertes contre la guerre. »            Une période au cours de laquelle leurs chansons profondément antisystème font un tabac.                Ce n’est qu’en 1991, à la chute de l’URSS, que Iouri Chevtchouk s’affirme toutefois comme une icône du rock en Russie. D’un point de vue musical, l’artiste se réfère lui-même au chanteur, « barde » soviétique Vladimir Vyssotski, avec des textes décrivant la société de manière satirique et abordant le patriotisme, l’opposition à la guerre et le rejet de toute violence, notamment. « Il fait partie du panthéon du rock russe », dont il est « la conscience morale », estime la chercheuse Anna Zaytseva, autrice d’un article sur la légitimation du rock russe en URSS dans les années 1970-1980.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                   Concernant ses textes, « il faut toujours lire entre les lignes », conseille Olga Shabelnikova, historienne spécialiste de la Russie et rattachée à l’université de Strasbourg. « Il a toujours eu des choses à dire et l’a toujours fait, notamment par ses chansons », se souvient-elle. Apprécié pour son rock aux accents folks, l’auteur des titres Nié streliaï (« Ne tire pas », 1980, écrit à la suite du retour au pays des premiers cercueils russes durant la guerre en Afghanistan et qui deviendra rapidement un slogan pacifiste), mais aussi d’Automne (1992) et du hit Lioubov (« L’Amour », 1996), reste à ce jour « célèbre », ainsi qu’« aimé et écouté » en Russie.            En raison de la guerre en Ukraine, alors que beaucoup d’artistes russes ont dû quitter leur pays, Iouri Chevtchouk demeure encore et toujours un objecteur de conscience. « Il vit cela comme un devoir citoyen », souligne Anna Zaytseva. Un devoir qui l’a déjà conduit par le passé à s’engager contre la première guerre en Tchétchénie au début des années 2000, à donner en 2008 un concert « antiguerre » en hommages aux victimes du conflit en Géorgie et à appeler à la libération des opposants emprisonnés en Biélorussie. Il fut également, entre autres, l’un des meneurs d’un vaste mouvement de contestation durement réprimé en Russie, contre le retour de Vladimir Poutine au Kremlin à l’hiver 2011-2012.                Le rockeur, qui n’a pas assisté à son audience, mardi, en raison du Covid-19, a transmis une déclaration écrite par l’intermédiaire de son avocat Alexandre Peredrouk. Dans celle-ci, il souligne avoir « toujours été contre la guerre, dans n’importe quel pays et à n’importe quelle époque ».                 Lucas Rojouan           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/russie-iouri-chevtchouk-le-veteran-du-rock-qui-irrite-le-kremlin_6138346_3210.html"},"headline":"Iouri Chevtchouk, la l\u00e9gende du rock russe qui irrite le Kremlin","dateCreated":"2022-08-18T10:55:06+02:00","datePublished":"2022-08-18T10:55:06+02:00","dateModified":"2022-08-18T13:04:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Culture","Musiques","Bi\u00e9lorussie","Europe","Russie","International"],"description":"Le chanteur du c\u00e9l\u00e8bre groupe DDT a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine lors d\u2019un concert. Il n\u2019en est pas \u00e0 son premier coup d\u2019essai.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Rojouan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/539/0/3000/1500/1342/671/60/0/3f58d43_1660652948609-000-par3406602.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-7">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station régionale berlinoise, a été licenciée pour abus de privilèges. Le scandale survient en pleine réforme de ce système aux structures complexes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Allemagne             Un scandale ébranle l’audiovisuel public en Allemagne      Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station régionale berlinoise, a été licenciée pour abus de privilèges. Le scandale survient en pleine réforme de ce système aux structures complexes.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h53, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Patricia Schlesinger, à Leipzig (Allemagne), le 2 juin 2022.  HENDRIK SCHMIDT/DPA/REUTERS                 Ce n’était encore jamais arrivé dans l’audiovisuel public allemand. Lundi 15 août, Patricia Schlesinger, intendante depuis 2016 de la chaîne publique régionale berlinoise RBB, a été démise immédiatement de ses fonctions, après un vote presque à l’unanimité du conseil d’administration. Eclaboussée dans plusieurs affaires révélées fin juin par le site Business Insider, elle avait démissionné, quelques jours plus tôt, de son poste de directrice de l’ARD, l’association des neuf stations régionales du pays – un des trois piliers, avec la chaîne ZDF et la radio Deutschlandfunk, de l’audiovisuel public allemand. Le scandale survient au plus mauvais moment, alors que ce système aux structures complexes est en pleine réforme.            Patricia Schlesinger se voit reprocher d’avoir abusé des privilèges que lui donnaient ses fonctions, sans que les instances de contrôle soient intervenues. La presse a révélé que, en plus de son salaire de plus de 300 000 euros par an, l’ancienne journaliste d’investigation avait bénéficié de copieuses « primes sur objectifs » accordées dans des conditions peu transparentes.            Dîners privés            Elle est, en outre, accusée d’avoir donné des dîners privés chez elle aux frais de son employeur, d’avoir ordonné des travaux d’un montant de 1,4 million d’euros à l’étage de son bureau à Berlin, ou encore d’avoir profité d’une luxueuse berline de fonction, équipée de sièges massants. Son mari, un ancien journaliste reconverti, aurait, de son côté, obtenu, grâce à son entremise, des missions de conseil pour le palais des congrès de Berlin, une entreprise publique codirigée par le président du conseil de surveillance de la chaîne régionale RBB, Wolf-Dieter Wolf, qui a, lui, démissionné le 9 août. Le parquet de Berlin a ouvert une enquête.             La redevance allemande s’élève actuellement à 18,36 euros par mois par foyer, soit 220,32 euros par an            L’affaire a pris de telles proportions que Friedrich Merz, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), premier parti d’opposition, a publiquement dénoncé les dysfonctionnements de l’audiovisuel public révélés par le scandale. « L’affaire Schlesinger a le potentiel de priver définitivement le service public audiovisuel de sa légitimité et de son acceptation par le public », a-t-il averti dans une tribune parue le 13 août. Un sérieux coup de semonce pour les chaînes et les radios publiques allemandes, critiquées depuis plusieurs années pour leurs structures souvent vues comme redondantes, trop coûteuses ou mal adaptées au paysage médiatique actuel.                 Les stations, qui doivent financer leur transition vers le numérique alors que les audiences traditionnelles baissent, sont, depuis quelques années, sur la défensive. En témoigne le récent débat sur l’augmentation de la redevance, qui avait pris des proportions inédites en 2020, quand le président de la région Saxe-Anhalt, Reiner Haseloff, avait bloqué la hausse de 86 centimes par mois. Ce n’est qu’après une décision de la Cour constitutionnelle que la réforme avait finalement été avalisée.                             Lire aussi :  Suppression de la redevance : un risque de régression démocratique                   La redevance allemande s’élève actuellement à 18,36 euros par mois par foyer, soit 220,32 euros par an (contre 136 euros en France, avant sa suppression). En août 2021, quelques semaines avant sa prise de fonctions à la tête de l’ARD, Patricia Schlesinger avait justifié la hausse de la contribution à l’audiovisuel public en expliquant au magazine Der Spiegel : « Faire des économies, c’est notre quotidien. »                 Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/un-scandale-ebranle-la-reputation-de-l-audiovisuel-public-allemand_6138338_3234.html"},"headline":"Un scandale \u00e9branle l\u2019audiovisuel public en Allemagne","dateCreated":"2022-08-18T07:53:37+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:53:37+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias","International","Europe","Allemagne"],"description":"Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station r\u00e9gionale berlinoise, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e pour abus de privil\u00e8ges. Le scandale survient en pleine r\u00e9forme de ce syst\u00e8me aux structures complexes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/197/0/5489/2744/1342/671/60/0/f7f8862_1660747917495-2022-06-01t100904z-1654078140-dpaf220601x99x506562-rtrfipp-4-media-congress.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-8">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Nommée par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, formé d’une trentaine de vétérans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-mêmes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass   Par Florence Aubenas (région de Donetsk (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 07h49, mis à jour à 14h17     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageNommée par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, formé d’une trentaine de vétérans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-mêmes.                Une poussière blanche tourbillonne dans la rue vide, si droite qu’elle semble tracée à la règle. Malgré la nuit, la chaleur écrase tout, on se croirait dans un western. En fait, c’est une petite ville – dont nous tairons le nom par sécurité – de la région de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, pas loin de la ligne de front avec les troupes russes. Au milieu des immeubles bas se tient un hôtel, le genre d’établissement familial avec des rideaux à fronces auquel la guerre confère un air étrangement décalé.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl »                 Un bombardement tout proche fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoyés spéciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite équipe décide d’apporter les premiers secours : le Groupe Mozart, une société militaire privée (SMP) américaine d’une trentaine de volontaires. Tous vétérans de troupes d’élite.               « Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se dédouane en disant qu’il n’a rien à voir avec nous. Il a d’ailleurs raison : c’est la stricte vérité », explique Andy Milburn, colonel américain à la retraite après trente et un ans dans les Marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les sociétés militaires privées se sont multipliées dans les pays à risques, de l’Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se révéler encore plus risqué.                              Andy Millburn, fondateur de la société américaine privée Groupe Mozart, lors d’une distribution de nourriture et de médicaments dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Le lendemain de l’alerte, Andy Milburn et son équipe partent en mission à Zaïtseve, un village au milieu des combats, où s’accrochent encore quelques habitants. A chaque checkpoint, les Mozart distribuent deux canettes de soda, c’est leur style. Ce jour-là, ils sont six répartis à bord de deux 4 × 4, « histoire de ne pas mettre tous les responsables dans la même voiture au cas où elle serait touchée ».          Référence ironique à Wagner          Anglo-saxons pour la plupart, les Mozart ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Français, un Breton qui a passé trois ans dans les forces spéciales. Il avait d’abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, à l’appel du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a hésité : beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint Mozart, des contrats plus souples et des collègues qui lui ressemblent. « J’ai la santé et les capacités : je n’aurais pas pu me regarder dans la glace si j’étais resté dans mon canapé », dit-il. Un autre volontaire explique vouloir « aider des gens qui ont le même ennemi que moi : les Russes ». Aucun ne souhaite donner son identité.        Il vous reste 68.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/ukraine-dans-le-donbass-mozart-joue-une-petite-musique-de-guerre_6138304_3211.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Groupe Mozart, soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass","dateCreated":"2022-08-18T07:49:59+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:49:59+02:00","dateModified":"2022-08-18T14:17:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Nomm\u00e9e par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, form\u00e9 d\u2019une trentaine de v\u00e9t\u00e9rans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-m\u00eames.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"r\u00e9gion de Donetsk (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/297/0/3543/1771/1342/671/60/0/d29acce_1660747156387-donbass-gratacap-17.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-9">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Pour la première fois depuis 2018, les deux pays vont échanger des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces dernières années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Diplomatie             La Turquie et Israël scellent leur réconciliation après des années de brouille      Pour la première fois depuis 2018, les deux pays vont échanger des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces dernières années.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h27, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu (à droite), et son homologue israélien, Yaïr Lapid (premier ministre depuis le 1er juillet), lors d’une conférence de presse tenue à Ankara, le 23 juin 2022.  OZAN KOSE / AFP               Tirant un trait sur leurs litiges, la Turquie et Israël ont annoncé, mercredi 17 août, la restauration complète de leurs relations diplomatiques. « L’amélioration des relations contribuera à approfondir les liens entre les deux peuples, à élargir les liens économiques, commerciaux et culturels et à renforcer la stabilité régionale », a souligné le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, dans un communiqué publié après l’entretien téléphonique qu’il a eu avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan.          En réalité, le rapprochement était à l’œuvre depuis un peu plus d’un an déjà. Ankara avait profité de l’arrivée au pouvoir, en juin 2021, d’une nouvelle coalition en Israël pour adoucir le ton face à l’Etat hébreu.          Rapports houleux          Premier acte concret de ce rapprochement, la visite d’Etat en mars du président israélien, Isaac Herzog, à Ankara, inédite à ce niveau depuis quatorze ans. En mai, le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, a été accueilli en Israël et en juin, son homologue d’alors, Yaïr Lapid, a visité Ankara afin de remercier les Turcs de leur coopération, laquelle avait permis, selon lui, de déjouer des attaques iraniennes programmées contre des touristes israéliens à Istanbul.               Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux qu’entretiennent Israël et la Turquie ces dernières années. Autrefois allié musulman phare de l’Etat hébreu dans la région, Ankara a rompu une première fois ses relations avec Tel-Aviv après l’assaut israélien, en 2010, du navire humanitaire turc Mavi-Marmara qui cherchait à briser le blocus israélien à Gaza, l’enclave palestinienne, et au cours duquel dix militants turcs avaient été tués.          Organisée par IHH, une ONG islamique proche du gouvernement islamo-conservateur, l’opération humanitaire était soutenue au plus haut niveau de l’Etat turc. L’année suivante, la Turquie expulsait l’ambassadeur israélien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                 Les excuses du premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou, en 2013, n’y changeront rien. En 2016, les deux pays trouvent finalement un accord : la Turquie abandonne les poursuites judiciaires contre les militaires israéliens responsables et l’Etat hébreu verse 20 millions de dollars (19,7 millions d’euros) à Ankara.              La réconciliation fut de courte durée. En mai 2018, lors du déménagement de l’ambassade américaine de Tel-Aviv à Jérusalem, qui marque la reconnaissance par les Etats-Unis de l’annexion, illégale aux yeux du droit international, de la partie palestinienne de la ville par l’Etat hébreu, l’armée israélienne tue plus de cinquante Gazaouis lors d’une manifestation de protestation.        Il vous reste 62.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/la-turquie-et-israel-scellent-leur-reconciliation-apres-quatre-ans-de-brouille_6138334_3210.html"},"headline":"La Turquie et Isra\u00ebl scellent leur r\u00e9conciliation apr\u00e8s des ann\u00e9es de brouille","dateCreated":"2022-08-18T06:27:30+02:00","datePublished":"2022-08-18T06:27:30+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:16:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl","Europe","Turquie","International","Diplomatie"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis 2018, les deux pays vont \u00e9changer des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l\u2019ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/a6e80f8_1660782736477-000-32d34za.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-10">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, l’ex-président russe enchaîne les diatribes violentes et haineuses contre Kiev et ses alliés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, les outrances de Dmitri Medvedev, le faucon de Poutine      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, l’ex-président russe enchaîne les diatribes violentes et haineuses contre Kiev et ses alliés.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 05h01, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/18/19-11">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ En un an, le pays a dégagé un surplus budgétaire de 3,4 milliards d’euros, grâce notamment à l’impôt sur les sociétés. C’est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Irlande             En Irlande, les multinationales font déborder les caisses de l’Etat      En un an, le pays a dégagé un surplus budgétaire de 3,4 milliards d’euros, grâce notamment à l’impôt sur les sociétés. C’est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 09h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un ballon représentant le logo de la société Apple lors d’une manifestation exhortant le gouvernement irlandais à accepter la décision fiscale de la Commission européenne concernant Apple, à Dublin, le 17 septembre 2016.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS               Vingt-six mille mètres carrés de nouveaux bureaux pour le cabinet d’audit KPMG, 20 000 mètres carrés pour le réseau social chinois TikTok, 43 000 mètres carrés pour l’éditeur de logiciels américain Salesforce… Keith O’Neill égrène les récentes expansions annoncées par des entreprises à Dublin, et doit presque se pincer pour y croire. « Ces entreprises ne se contentent plus de simples agrandissements. Elles occupent à chaque fois de véritables campus », observe le patron de l’agence irlandaise d’immobilier commercial de BNP Paribas. Il n’avait pas vu ça depuis la période du « Tigre celtique », avant la grande crise financière de 2008 : « En matière de prix, on retrouve le pic de 2007. »          L’Irlande a un problème de riches. Son économie traverse une période de croissance spectaculaire : 13,4 % en 2021, grâce au rebond post-Covid-19, et encore 7 % prévus en 2022. Le pays est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession. Cela se traduit par une pluie de recettes fiscales, qui va permettre à l’Irlande de dégager cette année un surplus budgétaire. Sur douze mois (d’août 2021 à juillet 2022), celui-ci atteint 3,4 milliards d’euros. L’explication du phénomène se trouve avant tout dans les entreprises étrangères, qui multiplient les investissements dans l’île. Meta (maison mère de Facebook), LinkedIn ou encore Amazon sont parmi les géants américains qui s’y développent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le Brexit, un lent découplage économique entre l’Irlande et le Royaume-Uni                 En conséquence, les recettes de l’impôt sur les sociétés ont fait un bond de 51 % sur les sept premiers mois de l’année, à 9 milliards d’euros. « [Elles] sont en route pour atteindre près de 20 milliards d’euros en 2022 », estime l’IBEC, l’organisation patronale irlandaise. Du jamais-vu : entre 2008 et 2014, au pire de la crise, les recettes oscillaient entre 3,5 milliards et 5 milliards d’euros par an, quatre à cinq fois moins. Depuis les années 1980, Dublin parie sur les investissements étrangers. Le pays s’est reposé pour cela sur son statut de quasi-paradis fiscal : il offre un impôt sur les sociétés de 12,5 %, mais surtout de très nombreuses possibilités de le contourner.          Géants du numérique          Un symbole de cette générosité fiscale est Apple. En 1991, l’île a offert à la multinationale américaine un accord spécial sur ses impôts. A tel point que, d’après la Commission européenne, Apple ne payait que 0,005 % d’impôt en 2014. De façon abusive, a-t-elle tranché : en 2016, l’Union européenne a condamné le groupe cofondé par Steve Jobs à verser 13 milliards d’euros au gouvernement irlandais. Mais celui-ci a… refusé l’argent – qui représentait alors 23 % de son budget – et a fait appel de la décision (l’affaire n’est pas définitivement close).             Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/en-irlande-les-multinationales-font-deborder-les-caisses-de-l-etat_6138314_3234.html"},"headline":"En Irlande, les multinationales font d\u00e9border les caisses de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-08-18T00:49:33+02:00","datePublished":"2022-08-18T00:49:33+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:45:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Irlande"],"keywords":["International","Europe","Irlande","\u00c9conomie"],"description":"En un an, le pays a d\u00e9gag\u00e9 un surplus budg\u00e9taire de 3,4 milliards d\u2019euros, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. C\u2019est l\u2019un des seuls \u00e0 avoir travers\u00e9 la pand\u00e9mie sans r\u00e9cession.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/286/0/4500/2250/1342/671/60/0/6dbf471_1660743590694-2016-09-17t120000z-188273178-lr1ec9h18e5xv-rtrmadp-3-ireland-protest-water-charges.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-12">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’Espagne fait face à deux incendies d’ampleur dans la région de Valence, tandis que le feu de Serra da Estrela, qui a brûlé 25 000 hectares au Portugal, a été maîtrisé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                             Planète       Incendies             Incendies : dans l’est de l’Espagne et le nord du Portugal, des dizaines de milliers d’hectares ravagés par les flammes      L’Espagne fait face à deux incendies d’ampleur dans la région de Valence, tandis que le feu de Serra da Estrela, qui a brûlé 25 000 hectares au Portugal, a été maîtrisé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h09, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Espagne et le Portugal luttaient, mercredi 17 août, contre plusieurs feux de forêt qui ont ravagé des milliers d’hectares, mobilisant des centaines de pompiers.            L’Espagne est confrontée à une vague de feux de forêt depuis ces dernières semaines, favorisés par la hausse des températures, notamment dans la province de Valence, dans l’est du pays. Le feu qui sévit depuis lundi à Bejis, à 70 kilomètres au nord-ouest de Valence, a connu une progression rapide, ravageant plus de 10 000 hectares, et a entraîné l’évacuation de 1 500 personnes, selon les responsables régionaux. Les pompiers de la province de Castellon ont publié sur Twitter une vidéo témoignant de la violence des flammes :            Seguro que habrás oído hablar de incendios que, puntualmente, 

<article-nb="2022/08/18/19-13">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Une nouvelle tentative de concertation aura lieu jeudi à Bruxelles dans le cadre du dialogue Belgrade-Pristina. Jens Stoltenberg a appelé les dirigeants des deux pays à être « constructifs » mais ces derniers s’attendent à des « discussions difficiles ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Kosovo             Tensions entre la Serbie et le Kosovo : l’OTAN appelle à la « retenue » et se dit prête à intervenir      Une nouvelle tentative de concertation aura lieu jeudi à Bruxelles dans le cadre du dialogue Belgrade-Pristina. Jens Stoltenberg a appelé les dirigeants des deux pays à être « constructifs » mais ces derniers s’attendent à des « discussions difficiles ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chef de l’OTAN, Jens Stoltenberg, après ses entretiens avec le premier ministre kosovar et le président serbe à Bruxelles, le 17 août 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP                 Les tensions diplomatiques entre la Serbie et le Kosovo ne redescendent pas. Après les violences qui ont éclaté à la frontière fin juillet, une nouvelle tentative de concertation aura lieu jeudi à Bruxelles dans le cadre du dialogue Belgrade-Pristina facilité par l’Union européenne depuis 2011. Avant la rencontre, le chef de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé les dirigeant serbe et kosovar à « empêcher une nouvelle escalade ».            « J’appelle toutes les parties à faire preuve de retenue et à éviter la violence », a déclaré M. Stoltenberg devant la presse. Il a averti que la force de maintien de la paix de l’OTAN au Kosovo (KFOR) était « prête à intervenir si la stabilité était menacée », afin d’assurer « la liberté de mouvement pour tous les habitants » de l’ancienne province serbe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie garde le souvenir vivace des frappes de l’OTAN                   Le secrétaire général de l’Alliance s’est entretenu avec le président serbe, Aleksandar Vucic, puis avec le premier ministre kosovar, Albin Kurti, à deux semaines de l’entrée en vigueur de nouvelles règles administratives et frontalières imposées par Pristina.                 Invoquant un principe de « réciprocité », le Kosovo prévoit d’imposer des permis de séjour temporaires aux personnes entrant dans le pays avec une carte d’identité serbe, et d’exiger que les Serbes présents dans le pays remplacent les plaques d’immatriculation serbes de leurs véhicules par des plaques de la République du Kosovo. Sous pression américaine, le Kosovo avait accepté de reporter la mise en œuvre de ces mesures au 1er septembre.            Ces nouvelles règles ont entraîné un nouvel épisode de fortes tensions fin juillet dans le nord du Kosovo, où la minorité serbe les qualifie de vexatoires.            « D’accord sur pratiquement aucun point »            A la veille des nouvelles concertations, Jens Stoltenberg a appelé les deux dirigeants « à faire preuve de souplesse et à être constructif ». M. Vucic a cependant dit à la presse s’attendre à des « discussions difficiles ». « Nous ne sommes d’accord sur pratiquement aucun point », a-t-il prévenu.                « Cela ne dépend pas de moi (…). Il y a une nouvelle génération de jeunes [Serbes] au Kosovo qui ne toléreront pas cette situation, qui ne voudront pas endurer la terreur, qui ne voient pas le Kosovo comme un Etat indépendant mais comme un territoire de Serbie, en accord avec le droit international », a-t-il argumenté.                             Lire la chronique de Sylvie Kauffmann :  Article réservé à nos abonnés  « Dans les Balkans, le spectre des années 1990 rôde, insidieux, poussé par la Serbie et la Russie »                   Belgrade n’a jamais reconnu l’indépendance proclamée par le Kosovo en 2008, une décennie après une guerre sanglante qui a fait 13 000 morts, en majorité des Kosovars albanais. Depuis, la région est le théâtre de frictions épisodiques. Les quelque 120 000 Serbes du Kosovo, dont un tiers vivent dans le nord du territoire, ne reconnaissent pas l’autorité de Pristina et restent fidèles à Belgrade.            « La police et l’armée serbes n’ont à aucun moment franchi » la frontière avec le Kosovo lors des incidents de juillet, a assuré Aleksandar Vucic, accusant Pristina d’« avoir menti sur ce point comme sur tout le reste depuis cent quatre-vingts jours, en invoquant une attaque (…) qui n’a et n’aura jamais lieu ».                Pristina s’était dit convaincu que la Serbie profiterait du contexte de l’invasion russe de l’Ukraine pour lancer une offensive contre le Kosovo. Belgrade, qui entretient de bonnes relations avec Moscou, a démenti farouchement, se déclarant « un pays militairement neutre, ne s’alignant sur aucun bloc ».                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Albin Kurti : « La Russie pourrait étendre sa guerre dans les Balkans »                   « Les Kosovars ont toutes les raisons de se montrer vigilants face à l’attitude destructrice de notre voisin », a répliqué Albin Kurti lors d’une conférence de presse distincte. « D’un côté, vous avez l’Etat démocratique du Kosovo, avec sa police professionnelle. De l’autre, des structures serbes illégales transformées en gangs criminels, qui érigent des barricades » dans le nord du pays, a dénoncé le premier ministre kosovar.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/tensions-entre-la-serbie-et-le-kosovo-l-otan-appelle-a-la-retenue-et-se-dit-prete-a-intervenir_6138308_3210.html"},"headline":"Tensions entre la Serbie et le Kosovo\u00a0: l\u2019OTAN appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0retenue\u00a0\u00bb et se dit pr\u00eate \u00e0 intervenir","dateCreated":"2022-08-17T20:44:55+02:00","datePublished":"2022-08-17T20:44:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["International","Europe","OTAN","Serbie","Kosovo"],"description":"Une nouvelle tentative de concertation aura lieu jeudi \u00e0 Bruxelles dans le cadre du dialogue Belgrade-Pristina. Jens Stoltenberg a appel\u00e9 les dirigeants des deux pays \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb mais ces derniers s\u2019attendent \u00e0 des \u00ab\u00a0discussions difficiles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/125/0/4102/2051/1342/671/60/0/0369549_de84d92f820147e795580f810cabae0d-de84d92f820147e795580f810cabae0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-14">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le ministre de l’intérieur ukrainien, après avoir assisté à des exercices de premiers secours en cas d’accident nucléaire, a également accusé la Russie d’être un « Etat terroriste (…)  ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : six morts dans une frappe sur Kharkiv ; Kiev dit se préparer à « tous les scénarios » pour la centrale de Zaporijia Le ministre de l’intérieur ukrainien, après avoir assisté à des exercices de premiers secours en cas d’accident nucléaire, a également accusé la Russie d’être un « Etat terroriste (…)  ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                05:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce live, merci de l’avoir suivi.         Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.                    22:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour LeMonde et merci pour vos enquêtes aussi fouillées. Il y a un truc que je ne comprends pas : pourquoi les russes tirent des missiles et autres obus sur la centrale de zaporijia alors que vos différents articles semblent dire que ce sont eux qui l'occupent.  Y-a-t-il des portions de la centrale encore sous contrôle des ukrainiens ? Est-ce que les soldats ukrainiens tentent de détruire les stocks d'armes et ce serait eux qui tireraient ? Merci de votre réponse.    J'ai dû rater un épisode ?         Bonsoir,          La situation de la centrale nucléaire de Zaporijia, particulièrement complexe, laisse beaucoup de monde dans l’incompréhension. Nous allons essayer de vous faire un point sur ce que nous savons et ce que nous ignorons, et de vous donner quelques clés de compréhension.          La centrale est, en effet, occupée par les Russes depuis le mois de mars, comme la ville d’Enerhodar, où se situe la centrale. Cinq cents soldats russes seraient actuellement basés dans le périmètre de la centrale. En revanche, le personnel, celui qui assure le fonctionnement quotidien de l’infrastructure, est ukrainien.          A la question de savoir qui tire personne n’a de réponse. Les Ukrainiens accusent les Russes, les Russes accusent les Ukrainiens. Ni les uns ni les autres n’ont apporté de preuve de ces accusations. Aucune autorité indépendante n’a pu se rendre sur place, faute de garanties de sécurité suffisantes, mais aussi faute d’accord – Kiev refuse, craignant qu’une visite de l’Agence internationale pour l’énergie atomique (AEIA) ne légitime l’occupation russe du site.          Ce qui semble établi désormais, c’est que les Russes ont stocké des armements dans le périmètre de la centrale. Le site d’enquête russophone The Insider (proche de l’opposition russe) a publié les images d’un important déploiement d’équipement russe à cet endroit. Plusieurs dizaines de blindés et des systèmes de défense antiaérienne y seraient stationnés. Nous savons aussi que les Russes n’hésitent pas à tirer sur des centrales : ils l’ont fait en mars lorsqu’ils ont pris Zaporijia, détruisant plusieurs bâtiments lors de frappes.          Si l’Ukraine évitait les combats à proximité des centrales au début de la guerre, elle peut désormais attaquer les Russes à l’intérieur, comme l’expliquait notre journaliste Emmanuel Grynszpan dans l’article ci-dessous. Le 20 juillet, des images filmées par un drone de surveillance ont montré un drone suicide ukrainien s’écrasant juste à côté d’une tente militaire au milieu de la centrale.          Quant à savoir pour quelles raisons Kiev ou Moscou tirerait sur la centrale, nous ne pouvons que vous transmettre les analyses qu’en font les experts. L’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), comme plusieurs autres observateurs occidentaux, a noté plusieurs fois que les Russes « utilis[ai]ent la centrale nucléaire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d’une catastrophe nucléaire en Ukraine, probablement dans le dessein de miner la volonté occidentale de fournir un soutien militaire à une contre-offensive ukrainienne ».          Du côté ukrainien, les villes de Nikopol et Marhanets, qui se trouvent juste en face de la centrale de Zaporijia, sur l’autre rive du Dniepr, sont pilonnées depuis plusieurs semaines par des tirs ennemis. Les experts de l’ISW relevaient il y a peu que ces attaques plaçaient « intentionnellement » l’Ukraine « dans une position difficile », puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucléaire. « Soit l’Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucléaire (…), résumait l’ISW, soit l’Ukraine permet aux forces russes de continuer à tirer sur les positions ukrainiennes depuis une “zone de sécurité” efficace ».                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                       21:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un bombardement russe sur Kharkiv fait six morts et seize blessés        Au moins six personnes ont été tuées et seize blessées mercredi dans un bombardement russe sur Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine, ont annoncé les autorités locales.          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, avait dans un premier temps évoqué sur Telegram un bilan de trois morts et dix blessés, avant que le gouverneur régional Oleg Sinegoubov ne le revoit à la hausse.  « Il y a un puissant incendie sur les lieux de la frappe dans un immeuble d’habitation », a précisé le maire de la ville sur Telegram.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a, lui, évoqué un immeuble d’habitation « totalement détruit » par la frappe. « Une attaque ignoble et cynique sur les civils qui n’a aucune justification et démontre l’impuissance de l’agresseur, a-t-il écrit sur Telegram. Nous ne pardonnerons pas, nous nous vengerons ».          Située à une quarantaine de kilomètres de la frontière russe dans le nord-est de l’Ukraine, la ville de Kharkiv est régulièrement pilonnée par l’armée russe depuis le début de l’invasion, à la fin de février, mais les troupes de Moscou n’ont jamais réussi à prendre la cité. Des centaines de civils ont été tués dans la région de Kharkiv depuis le début de la guerre, selon le décompte des autorités.                    20:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes déplacent leurs avions basés en Crimée, selon le renseignement ukrainien        Après les explosions qui ont touché des bases militaires russes en Crimée lors des derniers jours, le renseignement militaire ukrainien a annoncé mercredi soir avoir constaté le transfert de vingt-quatre avions et de quatorze hélicoptères de la péninsule vers d’autres aérodromes russes.          Les premiers départs, selon les Ukrainiens, auraient été effectués le 11 août, après les explosions qui ont eu lieu le 9 août à Saky. Moscou avait alors mentionné un accident, quand experts et images satellites semblaient révéler le résultat d’une attaque ukrainienne. Moscou aurait alors déplacé une dizaine d’avions, avant de transférer quatorze hélicoptères et treize avions sur la journée de mercredi.          Mardi, l’armée russe a révélé qu’un dépôt militaire situé près de Djankoï, dans le nord de la Crimée, avait « été endommagé (…) à la suite d’un acte de sabotage », sans toutefois désigner de responsable. Si Kiev n’a pas reconnu officiellement sa responsabilité dans ces deux attaques, le conseiller de la présidence, Mykhaïlo Podoliak, a évoqué une « démilitarisation en action » de la Crimée, une référence à la terminologie utilisée par la Russie pour justifier son invasion de l’Ukraine.          Il est à noter que le communiqué des renseignements ukrainiens fait référence aux explosions de Saky en date du 9 août, mais ne parle pas de celle de Djankoï au sujet du 16 août. Il y est, en revanche, mentionné une explosion à Hvardiïske, autre base russe d’importance en Crimée, où le média russe Kommersant avait fait état d’incidents mercredi sans que les autorités russes ou ukrainiennes confirment.          Depuis l’invasion de l’Ukraine, la Crimée sert de base arrière logistique aux forces russes. L’offensive menée dans le sud de l’Ukraine, qui a permis à Moscou de conquérir de larges pans de territoires pendant les premières semaines de la guerre, est partie de la péninsule.                    Lire aussi :  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                       20:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une livraison d’aide alimentaire de l’ONU en provenance d’Ukraine à destination de l’Afrique atteint le Bosphore        La première livraison d’aide alimentaire de l’ONU en temps de guerre à destination de l’Afrique a atteint mercredi le détroit du Bosphore, dans le cadre d’un accord pour rétablir les livraisons de céréales ukrainiennes transitant par la mer Noire.          Les sites de traçage de trafic maritime ont montré le navire MV Brave Commander transportant sa cargaison de 23 000 tonnes de blé au large d’Istanbul après avoir quitté mardi le port ukrainien de Pivdennyi, situé sur les rivages de la mer Noire. Les gardes-côtes turcs prévoient que le cargo battant pavillon libanais atteindra mercredi soir la mer de Marmara au sud du détroit du Bosphore, avant de naviguer lors de la semaine prochaine vers sa destination finale : Djibouti. Les céréales seront alors chargées à bord de camions pour être livrées à l’Ethiopie, en proie à la guerre et à la famine, sous l’égide du Programme alimentaire mondial (PAM).          « L’ouverture des ports de la mer Noire est la chose la plus importante que nous pouvons faire pour aider à (vaincre) la faim dans le monde », a déclaré le directeur exécutif du PAM, David Beasley, dans un communiqué. « Il faudra plus que des navires céréaliers en provenance d’Ukraine pour surmonter la faim dans le monde, mais avec les céréales ukrainiennes de retour sur les marchés mondiaux, nous avons une chance d’empêcher cette crise alimentaire mondiale de s’aggraver », a-t-il ajouté.          L’invasion de l’Ukraine par la Russie a contribué à aggraver les pénuries alimentaires auxquelles sont confrontés des pays parmi les plus pauvres du monde. Le PAM, fortement dépendant des céréales produites dans le sud-est de l’Ukraine, estime que 345 millions de personnes sont confrontées à une situation « d’insécurité alimentaire aiguë » dans 82 pays. Un accord signé par la Russie et l’Ukraine, et validé par les Nations unies et la Turquie en juillet, a permis la reprise de l’exportation des céréales ukrainiennes. Il a permis le transport par mer des premières livraisons de céréales par un corridor sécurisé à l’abri des mines flottantes.                    Le 17/08 à 17:48   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Désolée d’insister, mais j’aimerais savoir si la Croix Rouge a pu se rendre sur le site de la prison d’Olinevka, bombardée (?) fin juillet et où sont morts plus de cinquante combattants ukrainiens . Plus personne n’en parle… Merci de votre précieux travail.    Rosas         Bonjour Rosas,          Nous n’allons pas pouvoir vous répondre car la Croix-Rouge n’a plus communiqué sur le sujet depuis début août, lorsqu’elle a annoncé ne pas avoir reçu d’autorisation de la part des Russes pour se rendre à Olenivka, contrairement à ce qu’affirmait Moscou. Lundi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus par téléphone et ont évoqué la question de la prison d’Olenivka, où l’ONU a annoncé vouloir mener une enquête. Aucun de ces deux responsables n’a donné plus de détails.                    Le 17/08 à 17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous devons nous préparer à tous les scénarios », avertit Kiev        L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios » pour la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les troupes russes et visée par des bombardements répétés, a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien, Denys Monastyrsky.          Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de ces bombardements, qui ont ciblé la plus grande centrale nucléaire d’Europe, sous contrôle de l’armée russe depuis mars, faisant resurgir le spectre d’une catastrophe majeure en Europe.          « Personne ne pouvait prévoir que les troupes russes allaient tirer sur des réacteurs nucléaires à l’aide de chars. C’était du jamais vu », a accusé Denys Monastyrsky lors d’un déplacement à Zaporijia, ville du sud de l’Ukraine située à une cinquantaine de kilomètres à vol d’oiseau de la centrale.          Après avoir assisté à des exercices de premiers secours en cas d’accident nucléaire, il a déclaré : « Nous devons nous préparer à tous les scénarios possibles », accusant la Russie d’être un « Etat terroriste (…). Tant que la Russie contrôle la centrale nucléaire de Zaporijia, il y a de gros risques ».                    Le 17/08 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie sous pression en Crimée après deux attaques l’ayant visée loin du front        Deux attaques ayant récemment visé des installations militaires russes en Crimée montrent la capacité de l’Ukraine à frapper loin de la ligne de front et perturber la logistique russe, mettant Moscou sous pression huit ans après l’annexion de cette péninsule.          L’armée russe a, fait exceptionnel, reconnu que la plus récente des explosions survenues, celle de mardi dans un dépôt de munitions près du village de Djankoï, dans le nord de la Crimée, était le fait d’un « acte de sabotage ».          Cette explosion avait été précédée une semaine auparavant par une attaque ayant ciblé l’aérodrome militaire de Saky, dans l’ouest de la péninsule, qu’un responsable ukrainien, sous couvert d’anonymat, a décrit comme une « opération spéciale de sabotage bien préparée ».          Si Kiev n’a pas reconnu officiellement sa responsabilité dans ces deux attaques, le conseiller de la présidence Mykhaïlo Podoliak ayant évoqué une « démilitarisation en action » de la Crimée, une référence à la terminologie utilisée par la Russie pour justifier son invasion de l’Ukraine déclenchée le 24 février. D’autres responsables comme le ministre de la défense, Oleksiï Reznikov, ont préféré ironiser, suggérant que ces déflagrations avaient été le résultat de cigarettes mal éteintes, une plaisanterie devenue virale en Ukraine.                    Le 17/08 à 16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              41 % des établissements scolaires ukrainiens pourraient rouvrir en septembre        Le ministre de l’éducation et des sciences ukrainien, Serhiy Shkarlet, a fait savoir mercredi sur Telegram, à deux semaines de la rentrée scolaire, que 41 % des établissements scolaires pourraient rouvrir en septembre.          « La chose la plus importante pour nous est de créer les conditions les plus sûres possibles dans les établissements d’enseignement pour tous les participants au processus éducatif », a souligné le ministre, avant de préciser qu’« environ 41 % des établissements » pourront rouvrir à la rentrée.          Toutefois, « afin de fournir des services éducatifs de haute qualité aux élèves qui n’ont pas la possibilité d’étudier en présentiel », le ministère « travaille avec des partenaires pour mettre à jour le contenu et fournir aux enseignants les dispositifs nécessaires à l’enseignement à distance », a souligné Serhiy Shkarlet.                    Le 17/08 à 16:10   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN réclame une « inspection » urgente de la centrale de Zaporijia par l’AIEA        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a déclaré mercredi qu’il était « urgent » de permettre à l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’inspecter la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, sous contrôle russe, autour de laquelle frappes et affrontements se multiplient.          La centrale, la plus grande d’Europe, a été prise au début de mars par les troupes russes. « Cela constitue une grave menace pour la sécurité, qui augmente les risques d’accident ou d’incident nucléaire (…). Il est urgent d’autoriser une inspection de l’AIEA et d’obtenir le retrait de toutes les forces russes » du site, a estimé M. Stoltenberg, lors d’une conférence de presse.                    Le 17/08 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre cargos ont quitté les ports de la mer Noire d’Odessa et de Tchornomorsk        Quatre navires transportant des produits agricoles, notamment de l’huile de tournesol et du maïs, ont quitté les ports ukrainiens, selon l’agence de presse turque Anadolu.          Citant le ministère de la défense nationale turc, l’agence a déclaré que les navires avaient quitté les ports d’Odessa et de Tchornomorsk mercredi matin. Ils transportaient de la farine de tournesol, de l’huile de tournesol et du maïs, a-t-elle ajouté.          Mardi, le premier navire à quitter l’Ukraine transportant du blé dans le cadre d’un accord d’exportation de céréales conclu au cours du mois dernier a accosté en Syrie. Depuis le 1er août, 21 navires au total transportant des produits agricoles ont quitté l’Ukraine.                    Le 17/08 à 15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine menace de démanteler un pont reliant la Russie continentale à la Crimée        L’Ukraine a menacé, mercredi, de démanteler le pont de Kertch, construit à grands frais par Moscou pour connecter la Russie à la péninsule annexée de Crimée, où ont eu lieu plusieurs explosions sur des bases militaires russes.          « Ce pont est une structure illégale et l’Ukraine n’a pas donné sa permission pour sa construction. Il porte préjudice à l’écologie de la péninsule et doit donc être démantelé. Peu importe comment : volontairement ou non », a écrit sur Telegram le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak.          Le pont de Kertch, inauguré par le président russe, Vladimir Poutine, en mai 2018, a représenté un chantier colossal de deux ans pour bâtir les 19 kilomètres reliant la Russie continentale à la Crimée et désenclaver la péninsule quatre ans après son annexion.          Cette menace voilée de M. Podoliak intervient après une série d’explosions survenues en Crimée, que la Russie utilise comme base arrière logistique pour son invasion de l’Ukraine lancée le 24 février.          Mardi, une attaque a visé un dépôt de munitions sur une base militaire située près de Djankoï, dans le nord de la Crimée, Moscou évoquant un « acte de sabotage » sans pour autant en désigner les responsables. Une semaine auparavant, des explosions étaient survenues sur l’aérodrome militaire russe de Sayi, dans l’ouest de la péninsule, faisant un mort et plusieurs blessés.          Si l’Ukraine n’a pas revendiqué ces attaques, ses responsables n’ont pas manqué d’ironiser en suggérant que ces incidents étaient dus à des cigarettes mal éteintes ou à un piètre respect des normes en vigueur contre les incendies.                    Le 17/08 à 15:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde » : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée        Non revendiquées officiellement, les deux attaques menées sur des sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée                                 Le 17/08 à 14:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un sauveteur du ministère ukrainien des situations d’urgence assiste à un exercice dans la ville de Zaporijia, le 17 août 2022, simulant un incident nucléaire dans la centrale située près de la ville. DIMITAR DILKOFF / AFP                     Le 17/08 à 13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Refusant de coopérer avec les Russes, une maire de l’oblast de Kherson a été enlevée, selon l’administration locale        La maire de Verkhnii Rohatchyk, dans l’oblast de Kherson, Svitlana Korotun, a été enlevée par les forces russes, a annoncé sur Telegram un porte-parole ukrainien de la région, Yuri Sobolevsky.          Mardi, « vers 11 heures, Svitlana Korotun, maire de Verkhnii Rohatchyk, a été enlevée à son domicile. Elle a été emmenée vers une destination inconnue, probablement à Kakhovka », a affirmé M. Sobolevsky. Selon lui, elle avait refusé toutes les offres de coopération avec les forces russes.                    Le 17/08 à 12:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Yuriy – le prénom a été changé – est l’un de ces hommes dont l’armée ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voilà, ce brun aux cheveux courts âgé de 28 ans et adepte de musculation a décidé de fuir. Cela fait déjà un moment que ce père de famille a quitté Kiev dans l’espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, réfugiés depuis mars au Portugal.          « J’ai déjà essayé de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l’eau. J’ai aussi essayé à pied par les montagnes, mais un vieux rencontré dans un village a menacé de me dénoncer si je ne faisais pas demi-tour », raconte sans difficulté cet artisan. Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les hommes ayant entre 18 et 60 ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays.          « Ma famille a besoin d’argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien », assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu’une autre raison, plus intime, le pousse à déserter. « Quand tes enfants que tu n’as pas vus depuis longtemps t’appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que ça fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit ça, c’est différent, se justifie-t-il. Personne ne m’a critiqué dans mon entourage. »          Vous pouvez lire la suite dans l’article ci-dessous :                    Lire aussi :  A la frontière roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont décidé de ne pas se battre                       Le 17/08 à 11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien demande aux habitants des zones occupées de ne pas s’approcher des bases militaires russes        Dans son adresse quotidienne, mardi, le président ukrainien a appelé les habitants des zones occupées par les forces russes, notamment la Crimée et le sud du pays, à rester éloignés des bases militaires et dépôts de munitions russes en raison des récentes explosions en Crimée.           Je demande maintenant à tous nos habitants de Crimée, des autres régions du sud du pays, dans les zones occupées du Donbass, dans la région de Kharkiv, d’être très prudents. Veuillez ne pas vous approcher des objets militaires de l’armée russe et de tous ces endroits où ils stockent des munitions et du matériel, de là où ils gardent leur quartier général. Moins les occupants auront d’occasions de faire le mal et de tuer les Ukrainiens, plus tôt nous pourrons mettre fin à cette guerre en libérant notre terre.           Kiev n’a jamais revendiqué les explosions à Saky ou à Djankoï.                    Le 17/08 à 10:47   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur la carte, vous indiquez que les Russes sont en difficulté au sud du Dniepr, mais les contre-offensives visibles sont au nord. Quelles sont les difficultés spécifiques au sud de ce fleuve ?    précision         Bonjour,          Cette carte, préparée par le service infographie du Monde, a pour vocation de revenir sur les derniers développements du conflit, à savoir les explosions, qui pourraient être du fait des forces ukrainiennes, en Crimée – qui se situe donc bien au sud du Dniepr.          L’idée était aussi de les replacer dans la géographie du conflit, avec, d’une part, les combats qui ont lieu autour de la centrale nucléaire de Zaporijia et du Dniepr et, de l’autre, ceux dans le Donbass occupé par les prorusses.          Pour mieux comprendre cette carte, vous pouvez (re)lire cet article :                    Lire aussi :  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                       Le 17/08 à 10:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cyberattaque contre l’opérateur nucléaire ukrainien est à relativiser        L’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom a annoncé, dans la nuit de mardi à mercredi, avoir été la cible d’une cyberattaque « sans précédent » venant d’un groupe prorusse, expliquant que 7,25 millions de robots avaient visé son site pendant plusieurs heures.          Ces attaques sont très courantes et sont particulièrement utilisées dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s’agit d’attaques par déni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service) : un très grand nombre de connexions sont envoyées vers un nom de domaine dans l’objectif de le rendre temporairement inaccessible.          Dans ce cas précis, l’attaque ciblant Energoatom a été lancée par la Cyberarmée populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la chaîne Telegram, qui compte un peu plus de 8 000 abonnés, appelle régulièrement à attaquer des sites d’acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invité ses abonnés à surcharger, mardi en milieu de journée, le site officiel d’Energoatom, en renvoyant vers des instructions détaillées pour participer à une attaque DDoS.        Florian Reynaud            Le 17/08 à 09:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En carte, le point sur la situation au sud du Dniepr                                                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers      Image de couverture :  A la centrale de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, des exercices de premiers secours en cas d’accident nucléaire, le 17 août 2022.    DIMITAR DILKOFF / AFP          Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crimée (sud), péninsule annexée par la Russie en 2014, qui sert de base arrière logistique aux forces russes : « un acte de sabotage », selon Moscou, a provoqué l’explosion de munitions à Djankoï. Deux civils ont été blessés, selon le chef de la « république de Crimée » ; une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire et des maisons ont été endommagées, selon l’armée russe.Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, mardi, les Etats-Unis de chercher à « déstabiliser » le monde, évoquant la récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi. « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en cultivant la possibilité d’un conflit en Asie, en Afrique, en Amérique latine », a déclaré M. Poutine à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale.Le président français, Emmanuel Macron, a appelé, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d’« examiner » la mise en œuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a précisé le porte-parole de M. Guterres.Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affrété par les Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes, a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes pour l’Afrique.La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé le gouvernement finlandais, mardi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-18T04:47:50+00:00","coverageEndTime":"2022-08-18T04:47:50+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: six morts dans une frappe sur Kharkiv\u00a0; Kiev dit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous...","description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 des exercices de premiers secours en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire, a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste (\u2026) \u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : six morts dans une frappe sur Kharkiv ; Kiev dit se préparer à « tous les scénarios » pour la centrale de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 des exercices de premiers secours en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire, a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste (\u2026) \u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-18T04:47:50+00:00"
,"endDate":"2022-08-18T04:47:50+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live, merci de l\u2019avoir suivi. ","dateModified":"2022-08-18T03:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T20:28:27+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde et merci pour vos enqu\u00eates aussi fouill\u00e9es. Il y a un truc que je ne comprends pas : pourquoi les russes tirent des missiles et autres obus sur la centrale de zaporijia alors que vos diff\u00e9rents articles semblent dire que ce sont eux qui l'occupent.  Y-a-t-il des portions de la centrale encore sous contr\u00f4le des ukrainiens ? Est-ce que les soldats ukrainiens tentent de d\u00e9truire les stocks d'armes et ce serait eux qui tireraient ? Merci de votre r\u00e9ponse.    J'ai d\u00fb rater un \u00e9pisode ?         Bonsoir,          La situation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, particuli\u00e8rement complexe, laisse beaucoup de monde dans l\u2019incompr\u00e9hension. Nous allons essayer de vous faire un point sur ce que nous savons et ce que nous ignorons, et de vous donner quelques cl\u00e9s de compr\u00e9hension.          La centrale est, en effet, occup\u00e9e par les Russes depuis le mois de mars, comme la ville d\u2019Enerhodar, o\u00f9 se situe la centrale. Cinq cents soldats russes seraient actuellement bas\u00e9s dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale. En revanche, le personnel, celui qui assure le fonctionnement quotidien de l\u2019infrastructure, est ukrainien.          A la question de savoir qui tire personne n\u2019a de r\u00e9ponse. Les Ukrainiens accusent les Russes, les Russes accusent les Ukrainiens. Ni les uns ni les autres n\u2019ont apport\u00e9 de preuve de ces accusations. Aucune autorit\u00e9 ind\u00e9pendante n\u2019a pu se rendre sur place, faute de garanties de s\u00e9curit\u00e9 suffisantes, mais aussi faute d\u2019accord \u2013 Kiev refuse, craignant qu\u2019une visite de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA) ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site.          Ce qui semble \u00e9tabli d\u00e9sormais, c\u2019est que les Russes ont stock\u00e9 des armements dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale. Le site d\u2019enqu\u00eate russophone The Insider (proche de l\u2019opposition russe) a publi\u00e9 les images d\u2019un important d\u00e9ploiement d\u2019\u00e9quipement russe \u00e0 cet endroit. Plusieurs dizaines de blind\u00e9s et des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne y seraient stationn\u00e9s. Nous savons aussi que les Russes n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 tirer sur des centrales\u00a0: ils l\u2019ont fait en mars lorsqu\u2019ils ont pris Zaporijia, d\u00e9truisant plusieurs b\u00e2timents lors de frappes.          Si l\u2019Ukraine \u00e9vitait les combats \u00e0 proximit\u00e9 des centrales au d\u00e9but de la guerre, elle peut d\u00e9sormais attaquer les Russes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, comme l\u2019expliquait notre journaliste Emmanuel Grynszpan dans l\u2019article ci-dessous. Le 20\u00a0juillet, des images film\u00e9es par un drone de surveillance ont montr\u00e9 un drone suicide ukrainien s\u2019\u00e9crasant juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une tente militaire au milieu de la centrale.          Quant \u00e0 savoir pour quelles raisons Kiev ou Moscou tirerait sur la centrale, nous ne pouvons que vous transmettre les analyses qu\u2019en font les experts. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), comme plusieurs autres observateurs occidentaux, a not\u00e9 plusieurs fois que les Russes \u00ab\u00a0utilis[ai]ent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine, probablement dans le dessein de miner la volont\u00e9 occidentale de fournir un soutien militaire \u00e0 une contre-offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, les villes de Nikopol et Marhanets, qui se trouvent juste en face de la centrale de Zaporijia, sur l\u2019autre rive du Dniepr, sont pilonn\u00e9es depuis plusieurs semaines par des tirs ennemis. Les experts de l\u2019ISW relevaient il y a peu que ces attaques pla\u00e7aient \u00ab\u00a0intentionnellement\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans une position difficile\u00a0\u00bb, puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Soit l\u2019Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucl\u00e9aire (\u2026), r\u00e9sumait l\u2019ISW, soit l\u2019Ukraine permet aux forces russes de continuer \u00e0 tirer sur les positions ukrainiennes depuis une \u201czone de s\u00e9curit\u00e9\u201d efficace\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: six morts dans une frappe sur Kharkiv\u00a0; Kiev dit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous...","dateModified":"2022-08-17T20:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T19:45:14+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et seize bless\u00e9es mercredi dans un bombardement russe sur Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, avait dans un premier temps \u00e9voqu\u00e9 sur Telegram un bilan de trois morts et dix bless\u00e9s, avant que le gouverneur r\u00e9gional Oleg Sinegoubov ne le revoit \u00e0 la hausse.  \u00ab\u00a0Il y a un puissant incendie sur les lieux de la frappe dans un immeuble d\u2019habitation\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le maire de la ville sur Telegram.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a, lui, \u00e9voqu\u00e9 un immeuble d\u2019habitation \u00ab\u00a0totalement d\u00e9truit\u00a0\u00bb par la frappe. \u00ab\u00a0Une attaque ignoble et cynique sur les civils qui n\u2019a aucune justification et d\u00e9montre l\u2019impuissance de l\u2019agresseur, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.\u00a0Nous ne pardonnerons pas, nous nous vengerons\u00a0\u00bb.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe dans le nord-est de l\u2019Ukraine, la ville de Kharkiv est r\u00e9guli\u00e8rement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 prendre la cit\u00e9. Des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv depuis le d\u00e9but de la guerre, selon le d\u00e9compte des autorit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement russe sur Kharkiv fait six morts et seize bless\u00e9s","dateModified":"2022-08-17T20:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T18:57:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les explosions qui ont touch\u00e9 des bases militaires russes en Crim\u00e9e lors des derniers jours, le renseignement militaire ukrainien a annonc\u00e9 mercredi soir avoir constat\u00e9 le transfert de vingt-quatre avions et de quatorze h\u00e9licopt\u00e8res de la p\u00e9ninsule vers d\u2019autres a\u00e9rodromes russes.          Les premiers d\u00e9parts, selon les Ukrainiens, auraient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s le 11\u00a0ao\u00fbt, apr\u00e8s les explosions qui ont eu lieu le 9\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Saky. Moscou avait alors mentionn\u00e9 un accident, quand experts et images satellites semblaient r\u00e9v\u00e9ler le r\u00e9sultat d\u2019une attaque ukrainienne. Moscou aurait alors d\u00e9plac\u00e9 une dizaine d\u2019avions, avant de transf\u00e9rer quatorze h\u00e9licopt\u00e8res et treize avions sur la journ\u00e9e de mercredi.          Mardi, l\u2019arm\u00e9e russe a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019un d\u00e9p\u00f4t militaire situ\u00e9 pr\u00e8s de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, avait \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 (\u2026) \u00e0 la suite d\u2019un acte de sabotage\u00a0\u00bb, sans toutefois d\u00e9signer de responsable. Si Kiev n\u2019a pas reconnu officiellement sa responsabilit\u00e9 dans ces deux attaques, le conseiller de la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak, a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation en action\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la terminologie utilis\u00e9e par la Russie pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine.          Il est \u00e0 noter que le communiqu\u00e9 des renseignements ukrainiens fait r\u00e9f\u00e9rence aux explosions de Saky en date du 9\u00a0ao\u00fbt, mais ne parle pas de celle de Djanko\u00ef au sujet du 16\u00a0ao\u00fbt. Il y est, en revanche, mentionn\u00e9 une explosion \u00e0 Hvardi\u00efske, autre base russe d\u2019importance en Crim\u00e9e, o\u00f9 le m\u00e9dia russe Kommersant avait fait \u00e9tat d\u2019incidents mercredi sans que les autorit\u00e9s russes ou ukrainiennes confirment.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Crim\u00e9e sert de base arri\u00e8re logistique aux forces russes. L\u2019offensive men\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, qui a permis \u00e0 Moscou de conqu\u00e9rir de larges pans de territoires pendant les premi\u00e8res semaines de la guerre, est partie de la p\u00e9ninsule.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes d\u00e9placent leurs avions bas\u00e9s en Crim\u00e9e, selon le renseignement ukrainien","dateModified":"2022-08-17T19:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T18:48:04+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re livraison d\u2019aide alimentaire de l\u2019ONU en temps de guerre \u00e0 destination de l\u2019Afrique a atteint mercredi le d\u00e9troit du Bosphore, dans le cadre d\u2019un accord pour r\u00e9tablir les livraisons de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes transitant par la mer Noire.          Les sites de tra\u00e7age de trafic maritime ont montr\u00e9 le navire MV Brave Commander transportant sa cargaison de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 au large d\u2019Istanbul apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 mardi le port ukrainien de Pivdennyi, situ\u00e9 sur les rivages de la mer Noire. Les gardes-c\u00f4tes turcs pr\u00e9voient que le cargo battant pavillon libanais atteindra mercredi soir la mer de Marmara au sud du d\u00e9troit du Bosphore, avant de naviguer lors de la semaine prochaine vers sa destination finale\u00a0: Djibouti. Les c\u00e9r\u00e9ales seront alors charg\u00e9es \u00e0 bord de camions pour \u00eatre livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie, en proie \u00e0 la guerre et \u00e0 la famine, sous l\u2019\u00e9gide du Programme alimentaire mondial (PAM).          \u00ab\u00a0L\u2019ouverture des ports de la mer Noire est la chose la plus importante que nous pouvons faire pour aider \u00e0 (vaincre) la faim dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur ex\u00e9cutif du PAM, David Beasley, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il faudra plus que des navires c\u00e9r\u00e9aliers en provenance d\u2019Ukraine pour surmonter la faim dans le monde, mais avec les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes de retour sur les march\u00e9s mondiaux, nous avons une chance d\u2019emp\u00eacher cette crise alimentaire mondiale de s\u2019aggraver\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a contribu\u00e9 \u00e0 aggraver les p\u00e9nuries alimentaires auxquelles sont confront\u00e9s des pays parmi les plus pauvres du monde. Le PAM, fortement d\u00e9pendant des c\u00e9r\u00e9ales produites dans le sud-est de l\u2019Ukraine, estime que 345\u00a0millions de personnes sont confront\u00e9es \u00e0 une situation \u00ab\u00a0d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire aigu\u00eb\u00a0\u00bb dans 82 pays. Un accord sign\u00e9 par la Russie et l\u2019Ukraine, et valid\u00e9 par les Nations unies et la Turquie en juillet, a permis la reprise de l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Il a permis le transport par mer des premi\u00e8res livraisons de c\u00e9r\u00e9ales par un corridor s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 l\u2019abri des mines flottantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une livraison d\u2019aide alimentaire de l\u2019ONU en provenance d\u2019Ukraine \u00e0 destination de l\u2019Afrique atte...","dateModified":"2022-08-17T18:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:48:05+00:00","articleBody":"    D\u00e9sol\u00e9e d\u2019insister, mais j\u2019aimerais savoir si la Croix Rouge a pu se rendre sur le site de la prison d\u2019Olinevka, bombard\u00e9e (?) fin juillet et o\u00f9 sont morts plus de cinquante combattants ukrainiens . Plus personne n\u2019en parle\u2026 Merci de votre pr\u00e9cieux travail.    Rosas         Bonjour Rosas,          Nous n\u2019allons pas pouvoir vous r\u00e9pondre car la Croix-Rouge n\u2019a plus communiqu\u00e9 sur le sujet depuis d\u00e9but ao\u00fbt, lorsqu\u2019elle a annonc\u00e9 ne pas avoir re\u00e7u d\u2019autorisation de la part des Russes pour se rendre \u00e0 Olenivka, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait Moscou. Lundi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone et ont \u00e9voqu\u00e9 la question de la prison d\u2019Olenivka, o\u00f9 l\u2019ONU a annonc\u00e9 vouloir mener une enqu\u00eate. Aucun de ces deux responsables n\u2019a donn\u00e9 plus de d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: six morts dans une frappe sur Kharkiv\u00a0; Kiev dit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous...","dateModified":"2022-08-17T16:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:48:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb pour la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes et vis\u00e9e par des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, a averti mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denys Monastyrsky.          Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement de ces bombardements, qui ont cibl\u00e9 la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe depuis mars, faisant resurgir le spectre d\u2019une catastrophe majeure en Europe.          \u00ab\u00a0Personne ne pouvait pr\u00e9voir que les troupes russes allaient tirer sur des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e0 l\u2019aide de chars. C\u2019\u00e9tait du jamais vu\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Denys Monastyrsky lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Zaporijia, ville du sud de l\u2019Ukraine situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale.          Apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 des exercices de premiers secours en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios possibles\u00a0\u00bb, accusant la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste (\u2026). Tant que la Russie contr\u00f4le la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, il y a de gros risques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, avertit Kiev","dateModified":"2022-08-17T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T15:16:57+00:00","articleBody":"     Deux attaques ayant r\u00e9cemment vis\u00e9 des installations militaires russes en Crim\u00e9e montrent la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 frapper loin de la ligne de front et perturber la logistique russe, mettant Moscou sous pression huit ans apr\u00e8s l\u2019annexion de cette p\u00e9ninsule.          L\u2019arm\u00e9e russe a, fait exceptionnel, reconnu que la plus r\u00e9cente des explosions survenues, celle de mardi dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions pr\u00e8s du village de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, \u00e9tait le fait d\u2019un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb.          Cette explosion avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e une semaine auparavant par une attaque ayant cibl\u00e9 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, dans l\u2019ouest de la p\u00e9ninsule, qu\u2019un responsable ukrainien, sous couvert d\u2019anonymat, a d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale de sabotage bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          Si Kiev n\u2019a pas reconnu officiellement sa responsabilit\u00e9 dans ces deux attaques, le conseiller de la pr\u00e9sidence Mykha\u00eflo Podoliak ayant \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation en action\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la terminologie utilis\u00e9e par la Russie pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. D\u2019autres responsables comme le ministre de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ironiser, sugg\u00e9rant que ces d\u00e9flagrations avaient \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat de cigarettes mal \u00e9teintes, une plaisanterie devenue virale en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie sous pression en Crim\u00e9e apr\u00e8s deux attaques l\u2019ayant vis\u00e9e loin du front","dateModified":"2022-08-17T15:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:58:08+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9ducation et des sciences ukrainien, Serhiy Shkarlet, a fait savoir mercredi sur Telegram, \u00e0 deux semaines de la rentr\u00e9e scolaire, que 41\u00a0% des \u00e9tablissements scolaires pourraient rouvrir en septembre.          \u00ab\u00a0La chose la plus importante pour nous est de cr\u00e9er les conditions les plus s\u00fbres possibles dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement pour tous les participants au processus \u00e9ducatif\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019\u00ab\u00a0environ 41\u00a0% des \u00e9tablissements\u00a0\u00bb pourront rouvrir \u00e0 la rentr\u00e9e.          Toutefois, \u00ab\u00a0afin de fournir des services \u00e9ducatifs de haute qualit\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves qui n\u2019ont pas la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudier en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re \u00ab\u00a0travaille avec des partenaires pour mettre \u00e0 jour le contenu et fournir aux enseignants les dispositifs n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019enseignement \u00e0 distance\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Serhiy Shkarlet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"41\u00a0% des \u00e9tablissements scolaires ukrainiens pourraient rouvrir en septembre","dateModified":"2022-08-17T15:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:10:54+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb de permettre \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) d\u2019inspecter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, sous contr\u00f4le russe, autour de laquelle frappes et affrontements se multiplient.          La centrale, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9but de mars par les troupes russes. \u00ab\u00a0Cela constitue une grave menace pour la s\u00e9curit\u00e9, qui augmente les risques d\u2019accident ou d\u2019incident nucl\u00e9aire (\u2026). Il est urgent d\u2019autoriser une inspection de l\u2019AIEA et d\u2019obtenir le retrait de toutes les forces russes\u00a0\u00bb du site, a estim\u00e9 M. Stoltenberg, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN r\u00e9clame une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb urgente de la centrale de Zaporijia par l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-17T14:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T14:09:55+00:00","articleBody":"     Quatre navires transportant des produits agricoles, notamment de l\u2019huile de tournesol et du ma\u00efs, ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon l\u2019agence de presse turque Anadolu.          Citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense nationale turc, l\u2019agence a d\u00e9clar\u00e9 que les navires avaient quitt\u00e9 les ports d\u2019Odessa et de Tchornomorsk mercredi matin. Ils transportaient de la farine de tournesol, de l\u2019huile de tournesol et du ma\u00efs, a-t-elle ajout\u00e9.          Mardi, le premier navire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine transportant du bl\u00e9 dans le cadre d\u2019un accord d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales conclu au cours du mois dernier a accost\u00e9 en Syrie. Depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, 21 navires au total transportant des produits agricoles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre cargos ont quitt\u00e9 les ports de la mer Noire d\u2019Odessa et de Tchornomorsk","dateModified":"2022-08-17T14:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T13:44:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a menac\u00e9, mercredi, de d\u00e9manteler le pont de Kertch, construit \u00e0 grands frais par Moscou pour connecter la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, o\u00f9 ont eu lieu plusieurs explosions sur des bases militaires russes.          \u00ab\u00a0Ce pont est une structure ill\u00e9gale et l\u2019Ukraine n\u2019a pas donn\u00e9 sa permission pour sa construction. Il porte pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019\u00e9cologie de la p\u00e9ninsule et doit donc \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9. Peu importe comment\u00a0: volontairement ou non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak.          Le pont de Kertch, inaugur\u00e9 par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en mai\u00a02018, a repr\u00e9sent\u00e9 un chantier colossal de deux ans pour b\u00e2tir les 19 kilom\u00e8tres reliant la Russie continentale \u00e0 la Crim\u00e9e et d\u00e9senclaver la p\u00e9ninsule quatre ans apr\u00e8s son annexion.          Cette menace voil\u00e9e de M. Podoliak intervient apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues en Crim\u00e9e, que la Russie utilise comme base arri\u00e8re logistique pour son invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Mardi, une attaque a vis\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de munitions sur une base militaire situ\u00e9e pr\u00e8s de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, Moscou \u00e9voquant un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb sans pour autant en d\u00e9signer les responsables. Une semaine auparavant, des explosions \u00e9taient survenues sur l\u2019a\u00e9rodrome militaire russe de Sayi, dans l\u2019ouest de la p\u00e9ninsule, faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s.          Si l\u2019Ukraine n\u2019a pas revendiqu\u00e9 ces attaques, ses responsables n\u2019ont pas manqu\u00e9 d\u2019ironiser en sugg\u00e9rant que ces incidents \u00e9taient dus \u00e0 des cigarettes mal \u00e9teintes ou \u00e0 un pi\u00e8tre respect des normes en vigueur contre les incendies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine menace de d\u00e9manteler un pont reliant la Russie continentale \u00e0 la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T13:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T13:11:59+00:00","articleBody":"     Non revendiqu\u00e9es officiellement, les deux attaques men\u00e9es sur des sites militaires russes en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule que la Russie a annex\u00e9e en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se r\u00e9signer \u00e0 subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l\u2019agresseur \u00e0 revoir son dispositif militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le pari de Volodymyr Zelensky en Crim\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: le pari de Volodymyr Zelensky en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-17T13:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T12:51:43+00:00","articleBody":"           Un sauveteur du minist\u00e8re ukrainien des situations d\u2019urgence assiste \u00e0 un exercice dans la ville de Zaporijia, le 17 ao\u00fbt 2022, simulant un incident nucl\u00e9aire dans la centrale situ\u00e9e pr\u00e8s de la ville. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/cb89dcf_5958580-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: six morts dans une frappe sur Kharkiv\u00a0; Kiev dit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous...","dateModified":"2022-08-17T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T11:43:52+00:00","articleBody":"     La maire de Verkhnii Rohatchyk, dans l\u2019oblast de Kherson, Svitlana Korotun, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par les forces russes, a annonc\u00e9 sur Telegram un porte-parole ukrainien de la r\u00e9gion, Yuri Sobolevsky.          Mardi, \u00ab\u00a0vers 11 heures, Svitlana Korotun, maire de Verkhnii Rohatchyk, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 son domicile. Elle a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e vers une destination inconnue, probablement \u00e0 Kakhovka\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Sobolevsky. Selon lui, elle avait refus\u00e9 toutes les offres de coop\u00e9ration avec les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Refusant de coop\u00e9rer avec les Russes, une maire de l\u2019oblast de Kherson a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, selon l\u2019admi...","dateModified":"2022-08-17T12:29:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T10:02:02+00:00","articleBody":"     Yuriy \u2013\u00a0le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9\u00a0\u2013 est l\u2019un de ces hommes dont l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a sans doute un besoin criant. Mais voil\u00e0, ce brun aux cheveux courts \u00e2g\u00e9 de 28\u00a0ans et adepte de musculation a d\u00e9cid\u00e9 de fuir. Cela fait d\u00e9j\u00e0 un moment que ce p\u00e8re de famille a quitt\u00e9 Kiev dans l\u2019espoir de rejoindre sa femme et ses deux enfants, r\u00e9fugi\u00e9s depuis mars au Portugal.          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de traverser un peu plus en aval, mais il y avait des policiers au bord de l\u2019eau. J\u2019ai aussi essay\u00e9 \u00e0 pied par les montagnes, mais un vieux rencontr\u00e9 dans un village a menac\u00e9 de me d\u00e9noncer si je ne faisais pas demi-tour\u00a0\u00bb, raconte sans difficult\u00e9 cet artisan. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, les hommes ayant entre 18 et 60\u00a0ans ont, comme lui, interdiction de quitter le pays.          \u00ab\u00a0Ma famille a besoin d\u2019argent au Portugal, et je ne peux pas les aider suffisamment avec mon salaire ukrainien\u00a0\u00bb, assure Yuriy. Un peu plus tard, il admettra toutefois qu\u2019une autre raison, plus intime, le pousse \u00e0 d\u00e9serter. \u00ab\u00a0Quand tes enfants que tu n\u2019as pas vus depuis longtemps t\u2019appellent en pleurant, je ne peux pas expliquer ce que \u00e7a fait. On peut me parler de patriotisme, mais, quand on vit \u00e7a, c\u2019est diff\u00e9rent, se justifie-t-il. Personne ne m\u2019a critiqu\u00e9 dans mon entourage.\u00a0\u00bb          Vous pouvez lire la suite dans l\u2019article ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re roumaine, avec ces Ukrainiens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se battre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: six morts dans une frappe sur Kharkiv\u00a0; Kiev dit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous...","dateModified":"2022-08-17T11:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T09:34:34+00:00","articleBody":"     Dans son adresse quotidienne, mardi, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les habitants des zones occup\u00e9es par les forces russes, notamment la Crim\u00e9e et le sud du pays, \u00e0 rester \u00e9loign\u00e9s des bases militaires et d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes en raison des r\u00e9centes explosions en Crim\u00e9e.           Je demande maintenant \u00e0 tous nos habitants de Crim\u00e9e, des autres r\u00e9gions du sud du pays, dans les zones occup\u00e9es du Donbass, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, d\u2019\u00eatre tr\u00e8s prudents. Veuillez ne pas vous approcher des objets militaires de l\u2019arm\u00e9e russe et de tous ces endroits o\u00f9 ils stockent des munitions et du mat\u00e9riel, de l\u00e0 o\u00f9 ils gardent leur quartier g\u00e9n\u00e9ral. Moins les occupants auront d\u2019occasions de faire le mal et de tuer les Ukrainiens, plus t\u00f4t nous pourrons mettre fin \u00e0 cette guerre en lib\u00e9rant notre terre.           Kiev n\u2019a jamais revendiqu\u00e9 les explosions \u00e0 Saky ou \u00e0 Djanko\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien demande aux habitants des zones occup\u00e9es de ne pas s\u2019approcher des bases milita...","dateModified":"2022-08-17T12:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T08:47:01+00:00","articleBody":"    Sur la carte, vous indiquez que les Russes sont en difficult\u00e9 au sud du Dniepr, mais les contre-offensives visibles sont au nord. Quelles sont les difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques au sud de ce fleuve ?    pr\u00e9cision         Bonjour,          Cette carte, pr\u00e9par\u00e9e par le service infographie du Monde, a pour vocation de revenir sur les derniers d\u00e9veloppements du conflit, \u00e0 savoir les explosions, qui pourraient \u00eatre du fait des forces ukrainiennes, en Crim\u00e9e \u2013 qui se situe donc bien au sud du Dniepr.          L\u2019id\u00e9e \u00e9tait aussi de les replacer dans la g\u00e9ographie du conflit, avec, d\u2019une part, les combats qui ont lieu autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et du Dniepr et, de l\u2019autre, ceux dans le Donbass occup\u00e9 par les prorusses.          Pour mieux comprendre cette carte, vous pouvez (re)lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: six morts dans une frappe sur Kharkiv\u00a0; Kiev dit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous...","dateModified":"2022-08-17T12:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T08:26:22+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a annonc\u00e9, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, avoir \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une cyberattaque \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb venant d\u2019un groupe prorusse, expliquant que 7,25\u00a0millions de robots avaient vis\u00e9 son site pendant plusieurs heures.          Ces attaques sont tr\u00e8s courantes et sont particuli\u00e8rement utilis\u00e9es dans le cadre du conflit russo-ukrainien. Il s\u2019agit d\u2019attaques par d\u00e9ni de service (DDoS en anglais, pour distributed denial of service)\u00a0: un tr\u00e8s grand nombre de connexions sont envoy\u00e9es vers un nom de domaine dans l\u2019objectif de le rendre temporairement inaccessible.          Dans ce cas pr\u00e9cis, l\u2019attaque ciblant Energoatom a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la Cyberarm\u00e9e populaire, un groupe prorusse de faible importance, dont la cha\u00eene Telegram, qui compte un peu plus de 8\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s, appelle r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 attaquer des sites d\u2019acteurs ukrainiens. Le groupe a simplement invit\u00e9 ses abonn\u00e9s \u00e0 surcharger, mardi en milieu de journ\u00e9e, le site officiel d\u2019Energoatom, en renvoyant vers des instructions d\u00e9taill\u00e9es pour participer \u00e0 une attaque DDoS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cyberattaque contre l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien\u00a0est \u00e0 relativiser","dateModified":"2022-08-17T12:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T07:14:15+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/88612e5_1660726014255-inter-3322-crimee350px-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation au sud du Dniepr","dateModified":"2022-08-17T08:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T06:05:07+00:00","articleBody":"     Rest\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cart des combats depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, est dans le viseur de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Apr\u00e8s une premi\u00e8re attaque, le 9\u00a0ao\u00fbt, sur l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, situ\u00e9 \u00e0 l\u2019ouest de ce territoire, de violentes explosions ont de nouveau secou\u00e9, mardi 16\u00a0ao\u00fbt, une base russe install\u00e9e dans le district de Djanko\u00ef, au nord-est de la r\u00e9gion.          Th\u00e9oriquement, les sites vis\u00e9s en Crim\u00e9e depuis dix jours se trouvent hors de port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La base a\u00e9rienne de Saky comme le d\u00e9p\u00f4t de Djanko\u00ef sont situ\u00e9s \u00e0 plus de 200\u00a0kilom\u00e8tres du front. Bien trop loin pour les lance-roquettes multiples Himars livr\u00e9s par les Etats-Unis, qui ont \u00e9t\u00e9 fournis avec des projectiles n\u2019allant pas au-del\u00e0 de 80\u00a0kilom\u00e8tres.          Si les hypoth\u00e8ses d\u2019attaques par des drones ou des forces sp\u00e9ciales infiltr\u00e9es ne s\u00e9duisent pas les experts, celle de missiles de fabrication ukrainienne \u00ab\u00a0boost\u00e9s\u00a0\u00bb par des pays alli\u00e9s est privil\u00e9gi\u00e9e par une partie de la communaut\u00e9 militaire. Certains \u00e9voquent notamment l\u2019existence de \u00ab\u00a0deux ou trois lanceurs\u00a0\u00bb produits par Yuzhnoye Design Office, un industriel ukrainien de l\u2019a\u00e9rospatial, qui seraient capables de tirer des missiles balistiques \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8mes de guidage \u00ab\u00a0amis\u00a0\u00bb.          Ces attaques r\u00e9pondent notamment \u00e0 un objectif politique\u00a0: montrer que l\u2019Ukraine n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 la Crim\u00e9e, malgr\u00e9 huit ans d\u2019occupation russe. \u00ab\u00a0Cela remonte le moral des Ukrainiens de fa\u00e7on extraordinaire\u00a0\u00bb, remarque Tetyana Ogarkova, responsable du d\u00e9partement international \u00e0 l\u2019Ukrainian Crisis Media Center, \u00e0 Kiev. En frappant aussi loin, dans une r\u00e9gion pris\u00e9e par de nombreux Russes pour leurs vacances, Kiev envoie aussi un message \u00e0 l\u2019opinion publique russe.                    A lire :  La Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: six morts dans une frappe sur Kharkiv\u00a0; Kiev dit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous...","dateModified":"2022-08-17T06:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:53:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a reproch\u00e9, mardi, aux Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le monde, \u00e9voquant la r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi.          \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en cultivant la possibilit\u00e9 d\u2019un conflit en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale.          Il a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9monstration insolente de leur manque de respect envers la souverainet\u00e9 des autres pays et leurs obligations internationales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de faire tra\u00eener le conflit","dateModified":"2022-08-17T05:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:45:41+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a accus\u00e9, mardi, les Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le monde, \u00e9voquant la r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi. \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en cultivant la possibilit\u00e9 d\u2019un conflit en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale.          Un nouvel incident est survenu, mardi, dans une base militaire russe en Crim\u00e9e (sud), p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, qui sert de base arri\u00e8re logistique aux forces russes\u00a0: \u00ab\u00a0un acte de sabotage\u00a0\u00bb, selon Moscou, a provoqu\u00e9 l\u2019explosion de munitions \u00e0 Djanko\u00ef. Deux civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0; une ligne \u00e0 haute tension, une centrale \u00e9lectrique, une voie ferroviaire et des maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, selon l\u2019arm\u00e9e russe.          Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi, une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site, en pr\u00e9cisant que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9, mardi, au retrait des forces russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, en soulignant les \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb que leur pr\u00e9sence fait peser sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine, jeudi, o\u00f9 il participera notamment \u00e0 une rencontre avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan. Elle permettra d\u2019\u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb la mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de M. Guterres.          Le Brave-Commander, premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies (ONU) pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a quitt\u00e9, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec quelque 23\u00a0000\u00a0tonnes pour l\u2019Afrique.          La Finlande va limiter le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre, en raison du m\u00e9contentement croissant dans le pays face \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le gouvernement finlandais, mardi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi matin","dateModified":"2022-08-17T05:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html#621555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/17/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-se-preparer-a-tous-les-scenarios-pour-la-centrale-de-zaporijia_6138229_3210.html","datePublished":"2022-08-17T04:45:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/392/0/4000/2000/1342/671/60/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-17T05:13:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/47e392f_5958416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/18/19-15">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ S’agit-il de protéger les réfugiés ou de les punir ? Dans une tribune au « Monde », la médecin légiste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l’Office français de protection des réfugiés et apatrides sur la manière dont sont menés les entretiens avec les demandeurs d’asile.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Immigration en Europe         « Comment les personnes demandant l’asile peuvent-elles “prouver” la véracité des horreurs qu’elles ont subies ? »   Tribune        Judith Trinquart  Médecin légiste, psychiatre, secrétaire générale de l’association Mémoire traumatique et victimologie        S’agit-il de protéger les réfugiés ou de les punir ? Dans une tribune au « Monde », la médecin légiste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l’Office français de protection des réfugiés et apatrides sur la manière dont sont menés les entretiens avec les demandeurs d’asile.   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h03    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Je suis médecin légiste et psychiatre. Depuis sept ans, je rédige des certificats pour des personnes demandant l’asile à la France et s’étant adressées à l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra). Certaines sont admises, mais bien plus nombreuses sont les refusées. Si ces dernières passent devant la Cour nationale du droit d’asile (CNDA) et me demandent un certificat, quand j’apprends les motifs du refus et les conditions dans lesquelles s’est déroulé l’entretien à l’Ofpra je suis atterrée.          Atterrée par les questions que vous, mesdames et messieurs les juges, avez posées, atterrée par le contexte de l’entretien, votre froideur, votre peu d’empathie, votre apparente méconnaissance des violences infligées, votre ignorance évidente des psychotraumatismes et du phénomène de la mémoire traumatique. Bref, je suis atterrée par votre traitement purement technique et technocratique des données, sans prise en compte du facteur humain.          Je rappelle que l’Ofpra est un office de protection, et je demande : quelle protection ? Que fait l’Ofpra ? Que faites-vous, mesdames et messieurs les juges ? Rejeter les gens à la mer ? Dans le désert ? Les renvoyer dans des pays tortionnaires ? Où les droits de l’homme n’existent pas ? La France n’est-elle pas le pays des droits humains ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Demandeurs d’asile : « Partout autour de nous, nous observons la récurrence de la suspicion »                 Prenons un exemple. Monsieur Mohamed est originaire de Guinée. Opposant politique, il a été emprisonné et torturé de toutes les façons possibles — physiquement, psychologiquement, sexuellement. Après avoir entendu le récit de ces tortures, je crois être arrivée au bout de l’histoire, au bout de l’horreur. Mais voilà qu’il commence à raconter sa traversée du désert de Lybie en disant : « C’est l’enfer. » Ah ! Jusqu’alors, ce n’était donc pas l’enfer ?          « J’ai mangé un mort »          Douze jours pour traverser le désert à pied. Les gens qui meurent autour de lui. En effet, c’est l’enfer. Survivre à des hommes, des femmes, des vieillards et des enfants qu’il voit mourir les uns après les autres. Mourir de soif, de douleur, de piqûres de scorpions ou de morsures de serpents. Mourir, tirés comme des lapins par les Bédouins gardiens de troupeaux de moutons qui les considèrent comme des intrus. Entendre encore et encore les gémissements et les hurlements de ceux qu’il a laissés au bord du chemin sans pouvoir leur venir en aide, parce que s’arrêter, c’est crever avec eux, et leur donner à boire, c’est crever avec eux.               Chaque mort sur sa route est une partie de lui-même qu’on lui a arrachée. Il entend toujours leurs hurlements : « C’est comme une explosion dans ma tête. » Mais il ne peut pas s’arrêter. Alors il marche encore, et encore, et encore. Soif, chaleur, douleur : il n’en peut plus, mais il marche parce que, après tout ce qu’il a vécu, après tout ce qu’il a traversé, il se doit d’avancer. Et il réussit : il arrive en Libye.        Il vous reste 64.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/17/judith-trinquart-comment-les-personnes-demandant-l-asile-peuvent-elles-prouver-la-veracite-des-horreurs-qu-elles-ont-subies_6138288_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comment les personnes demandant l\u2019asile peuvent-elles \u201cprouver\u201d la v\u00e9racit\u00e9 des horreurs qu\u2019elles ont subies\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T17:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-17T17:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:03:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"S\u2019agit-il de prot\u00e9ger les r\u00e9fugi\u00e9s ou de les punir\u00a0? Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la m\u00e9decin l\u00e9giste et psychiatre, Judith Trinquart, interpelle les juges de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides sur la mani\u00e8re dont sont men\u00e9s les entretiens avec les demandeurs d\u2019asile.","author":[{"@type":"Person","name":"Judith Trinquart","description":"M\u00e9decin l\u00e9giste, psychiatre, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019association M\u00e9moire traumatique et victimologie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/328/0/3945/1972/1342/671/60/0/c70cbc3_31ec876388c843f8be02ff7513aa3aeb-31ec876388c843f8be02ff7513aa3aeb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-16">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les ambassadeurs et consuls généraux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin à douze années de brouille diplomatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             La Turquie rétablit totalement ses relations diplomatiques avec Israël tout en rappelant son soutien à la « cause palestinienne »      Les ambassadeurs et consuls généraux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin à douze années de brouille diplomatique.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h50, mis à jour hier à 17h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu (à droite), et son homologue israélien, Yaïr Lapid (devenu premier ministre le 1er juillet 2022) , à Ankara, le 23 juin 2022.  NECATI SAVAS / AP                 La Turquie assure ne pas abandonner la cause palestinienne pour autant. Israël a annoncé, mercredi 17 août, le rétablissement total des relations diplomatiques avec Ankara et le retour des ambassadeurs dans les deux pays. « Il a été décidé d’élever le niveau des liens entre les deux pays à des relations diplomatiques pleines et entières et de renvoyer les ambassadeurs et les consuls généraux dans les deux pays », a annoncé le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, dans un communiqué.            Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, a assuré dans la foulée que la Turquie « n’abandonnerait pas la cause palestinienne » et continuera de « défendre les droits des Palestiniens, de Jérusalem et de Gaza ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                   L’annonce n’a cependant pas été bien accueillie par le Hamas. « Toute normalisation avec l’occupant [israélien] est une légitimation de sa présence sur nos terres », a réagi le mouvement.  « Nous attendons de tous les pays arabes, musulmans et amis qu’ils isolent l’occupant et lui mettent la pression afin de répondre aux droits légitimes des Palestiniens », a déclaré à l’Agence France-Presse Bassem Naïm, cadre du mouvement palestinien armé à Gaza.            Douze ans de froid diplomatique            Les relations bilatérales entre Israël et Ankara s’étaient tendues en 2010 avec l’affaire du Mavi-Marmara, lorsque des forces israéliennes avaient lancé un assaut meurtrier sur ce navire turc tentant d’acheminer de l’aide à la bande de Gaza, enclave palestinienne sous blocus israélien. A la suite de cet événement, Ankara avait pris une série de mesures : expulsion de l’ambassadeur israélien, suspension des accords militaires bilatéraux, procédure devant la Cour internationale de justice pour contester le blocus de Gaza.                 Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, fervent défenseur de la cause palestinienne, a souvent critiqué les politiques israéliennes envers les Palestiniens. En mai 2018, après la mort d’une cinquantaine de Palestiniens tués par l’armée israélienne à Gaza, la Turquie avait rappelé son ambassadeur en Israël et renvoyé l’ambassadeur israélien. Israël avait riposté en renvoyant le consul général turc à Jérusalem.            Des intérêts stratégiques communs            Malgré les tensions, Israéliens et Turcs ont maintenu des canaux de discussions, parfois secrets, pour jeter les bases d’une normalisation de leurs relations. Les deux pays avaient également ouvert lors des derniers mois une nouvelle ère dans leurs relations, marquée notamment par la visite historique du président israélien, Isaac Herzog, à Ankara en mars 2022. Le chef de la diplomatie turque, Mevlüt Cavusoglu, avait effectué à la fin mai une visite à Jérusalem dans le cadre de ce dégel diplomatique.            Déjà en novembre 2021, M. Erdogan s’était entretenu au téléphone avec son homologue israélien et l’ex-premier ministre Naftali Bennett – les premiers entretiens du genre depuis 2013 –, à l’occasion de la libération et du retour dans leur pays d’un couple de touristes israéliens détenus en Turquie pour espionnage.                L’annonce de la reprise de relations complètes intervient par ailleurs au moment où la Turquie fait face à une forte inflation et à l’effondrement de sa monnaie. En janvier 2022, M. Erdogan avait annoncé que son pays était prêt à coopérer avec Israël sur un projet de gazoduc en Méditerranée orientale, auquel il s’était autrefois opposé.            La question de la coopération énergétique entre les deux pays, sur fond de découvertes de gisements en Méditerranée orientale, s’est faite plus brûlante alors que plusieurs pays européens cherchent à réduire leur dépendance au gaz russe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/la-turquie-retablit-totalement-ses-relations-diplomatiques-avec-israel-tout-en-rappelant-son-soutien-a-la-cause-palestinienne_6138278_3210.html"},"headline":"La Turquie r\u00e9tablit totalement ses relations diplomatiques avec Isra\u00ebl tout en rappelant son soutien \u00e0 la \u00ab\u00a0cause palestinienne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T15:50:01+02:00","datePublished":"2022-08-17T15:50:01+02:00","dateModified":"2022-08-17T17:35:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les ambassadeurs et consuls g\u00e9n\u00e9raux vont retourner dans les deux pays. Cette annonce met fin \u00e0 douze ann\u00e9es de brouille diplomatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/293/0/3524/1762/1342/671/60/0/23894ac_3dfeabe8efc4404c9551672651e1266a-3dfeabe8efc4404c9551672651e1266a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-17">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-même été critiqué pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations du président de l’Aurorité palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             L’Allemagne condamne les propos de Mahmoud Abbas comparant la politique d’Israël dans les territoires palestiniens à un « holocauste »      Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-même été critiqué pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations du président de l’Aurorité palestinienne.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h59, mis à jour hier à 16h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Allemagne et Israël ont vivement dénoncé, mercredi 17 août, les propos du président de l’Aurorité palestinienne, Mahmoud Abbas, qui a comparé à Berlin la politique israélienne dans les territoires palestiniens occupés à la Shoah.            Le dirigeant de 87 ans, en Allemagne pour son suivi médical, s’est entretenu, mardi, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, à propos notamment du conflit israélo-palestinien et de la coopération bilatérale. Interrogé à la fin d’une conférence de presse conjointe sur l’attentat des Jeux olympiques de Munich de 1972, fatal à onze Israéliens et perpétré par un commando palestinien, M. Abbas a répondu :            « De 1947 à aujourd’hui, Israël a commis cinquante massacres dans cinquante villes palestiniennes, (…) cinquante massacres, cinquante holocaustes et encore, aujourd’hui, il y a chaque jour des morts causées par l’armée israélienne. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Adieu ! Au revoir peut-être » : dernières lettres avant les camps de la mort                   « Nous voulons la paix, nous voulons la sécurité, nous voulons la stabilité, (…) il faut développer une confiance entre nous », a ajouté le président de l’Aurorité palestinienne, en dénonçant également la politique « d’apartheid » d’Israël.                 Mardi, M. Scholz a déclaré que le terme d’« apartheid » n’était pas une « description correcte de la situation » dans les territoires palestiniens, sans toutefois réagir aux propos de M. Abbas sur la Shoah. Ce qu’il a, finalement, fait mercredi. « Je suis indigné au plus haut point par les remarques scandaleuses du président palestinien Mahmoud Abbas », a tweeté dans la matinée le chef du gouvernement allemand, ajoutant : « Pour nous, Allemands en particulier, toute relativisation de l’Holocauste est intolérable et inacceptable. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »                   Abbas a cherché à « clarifier » sa position            Le chancelier allemand a lui-même été critiqué, essentiellement par l’opposition conservatrice et certains médias, pour ne pas avoir réagi immédiatement aux déclarations de M. Abbas lors de la conférence de presse qui s’est achevée directement après cette réponse.            « Abbas relativise l’Holocauste… et Scholz se tait », titrait ainsi le quotidien populaire Bild. « Il est surprenant et déconcertant que le côté allemand n’ait pas été préparé aux provocations de M. Abbas, dont les déclarations sont restées sans contradiction », a commenté Christoph Heubner, vice-président du comité international d’Auschwitz.                M. Abbas utilise régulièrement les vocables « génocide » ou « apartheid », tout comme les ONG des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, pour décrire l’occupation et la colonisation des territoires palestiniens. Mais il recourt rarement aux mots « Shoah » ou « Holocauste ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En perte de légitimité, Mahmoud Abbas s’enfonce dans l’autoritarisme                   Mercredi, les propos de M. Abbas – aux déclarations parfois musclées contre Israël mais souvent accusé par des Palestiniens de collaborer avec l’Etat hébreu – ont suscité une vive indignation en Israël. « Mahmoud Abbas qui accuse Israël d’avoir commis “cinquante holocaustes” alors qu’il est sur le sol allemand n’est pas seulement une disgrâce morale mais un mensonge monstrueux (…), l’histoire ne lui pardonnera jamais », a condamné le premier ministre israélien, Yaïr Lapid. « Ceux qui cherchent la paix (…) ne doivent pas distordre la réalité et réécrire l’histoire », a commenté le ministre de la défense israélien, Benny Gantz.            Dani Dayan, le président de Yad Vashem, le mémorial israélien de la Shoah, a condamné des « déclarations ignobles » et un « comportement inexcusable » auquel « le gouvernement allemand doit répondre de manière appropriée ».                Face à ces réactions, le dirigeant palestinien a dit vouloir « clarifier » sa position. Ses déclarations « n’avaient pas pour intention de nier la singularité de l’Holocauste » qui reste le « pire crime haineux de l’ère moderne », a rapporté son bureau. « Le président n’a pas nié les massacres dont ont souffert les juifs sous l’Allemagne nazie, mais il a dit au monde de ne pas perdre de vue les massacres infligés au peuple palestinien », a ajouté le premier ministre palestinien, Mohammed Shtayyeh.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/l-allemagne-condamne-les-propos-de-mahmoud-abbas-comparant-la-politique-d-israel-dans-les-territoires-palestiniens-a-un-holocauste_6138268_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne condamne les propos de Mahmoud Abbas comparant la politique d\u2019Isra\u00ebl dans les territoires palestiniens \u00e0 un \u00ab\u00a0holocauste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-17T13:59:16+02:00","datePublished":"2022-08-17T13:59:16+02:00","dateModified":"2022-08-17T16:57:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour ne pas avoir r\u00e9agi imm\u00e9diatement aux d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de l\u2019Aurorit\u00e9 palestinienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/4638/2319/1342/671/60/0/5fd7fa2_c86c048e5be645118a077a80f8854df5-c86c048e5be645118a077a80f8854df5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-18">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Non revendiquées officiellement, deux attaques de sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée unilatéralement en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le pari de Volodymyr Zelensky en Crimée   Éditorial   Le Monde    Non revendiquées officiellement, deux attaques de sites militaires russes en Crimée, péninsule que la Russie a annexée unilatéralement en 2014, montrent que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Cette situation nouvelle pourrait contraindre l’agresseur à revoir son dispositif militaire.   Publié hier à 11h36, mis à jour hier à 17h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Près de six mois après le déclenchement de l’agression russe contre l’Ukraine, la détermination du président Volodymyr Zelensky demeure intacte. Cette guerre, imposée par un envahisseur bien plus puissant que sa victime, reste pourtant particulièrement difficile dans le Donbass, où le rouleau compresseur russe, après l’échec cuisant de son offensive initiale sur Kiev, ne cesse d’avancer, même très laborieusement.            Coup sur coup, deux attaques de sites militaires russes en Crimée viennent pourtant de montrer que le pouvoir ukrainien refuse de se résigner à subir. Ces coups tactiques, non revendiqués officiellement, ne présument en rien d’une offensive dont l’armée ukrainienne reste totalement incapable en l’état. Mais ils traduisent la volonté d’élargir les options militaires, d’afficher une stratégie de reconquête et de livrer également bataille sur le terrain des symboles.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : six morts dans une frappe sur Kharkiv ; Kiev dit se préparer à « tous les scénarios » pour la centrale de Zaporijia                   Ces attaques réinscrivent en effet le conflit en cours dans le récit ukrainien, qui fixe le début de l’agression non pas au 24 février 2022, mais huit ans plus tôt, le 27 février 2014, avec le lancement des opérations militaires russes dans la péninsule, base de la flotte russe de la mer Noire. Ces dernières allaient déboucher sur une annexion unilatérale qu’un référendum controversé tenterait de recouvrir d’un voile de légitimité. L’Organisation des Nations unies ne l’a jamais reconnue.             

<article-nb="2022/08/18/19-19">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Depuis le mois de juin, l’armée britannique forme sur ses bases des militaires envoyés par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10 000 soldats formés tous les trois mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Au Royaume-Uni, dans les centres d’entraînement des recrues ukrainiennes      Depuis le mois de juin, l’armée britannique forme sur ses bases des militaires envoyés par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10 000 soldats formés tous les trois mois.          Par Eric Albert(envoyé spécial, sud de l’Angleterre)         Publié hier à 11h29    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues militaires ukrainiennes participent à un exercice de combat urbain organisé par les forces armées britanniques, dans une base militaire du sud de l’Angleterre, le 15 août 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Les premières explosions retentissent sur la droite du bâtiment, tandis que des rafales de coups de feu se font entendre. Enveloppés de volutes de fumée, les soldats se précipitent contre le mur. L’un d’entre eux vérifie que la porte de la maison n’est pas piégée, l’enfonce, tandis qu’il est couvert par les autres membres de sa brigade militaire. Un autre monte à l’étage et agite à la fenêtre un chiffon rouge, marquant la ligne de front : derrière lui, le périmètre est sécurisé ; devant, l’ennemi guette. En recul de quelques mètres, un instructeur surveille la scène, rectifie la posture d’une recrue, demande à une autre de se retourner pour ne pas se faire prendre à revers. Une traductrice anglo-ukrainienne le suit en courant pour faire passer les ordres.          Cette séance d’entraînement a eu lieu lundi 15 août, dans une base militaire du sud-est de l’Angleterre – à la demande de l’armée britannique, ni le lieu exact ni les noms des militaires ukrainiens ne peuvent être dévoilés. Pour cette unité de l’armée ukrainienne, il s’agit du quatrième et dernier jour d’exercices aux techniques de combat urbain, dans le cadre d’une formation militaire de quelques semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les dix leçons militaires de la guerre en Ukraine                 Le 17 juin, le gouvernement britannique avait annoncé le lancement d’un programme d’entraînement de soldats ukrainiens au Royaume-Uni. Deux mille d’entre eux en ont déjà bénéficié. Londres table sur un objectif de dix mille soldats formés tous les trois mois, en rythme de croisière. En près de trois semaines, les nouvelles recrues, qui n’ont souvent reçu aucun entraînement, apprennent les rudiments des techniques adaptées à la guerre en Ukraine : maniement des armes, combats urbains, guerre de tranchées, soins d’urgence aux blessés et droit des conflits armés.          Prêts à aller au front          Serhii a 25 ans et était encore, en juin, un jeune consultant dans une entreprise informatique à Tcherkassy, une ville au centre de l’Ukraine, à 200 kilomètres au sud de Kiev. « Les premiers mois, je me disais que le conflit n’allait peut-être pas durer, explique-t-il dans un bon anglais, le visage recouvert d’un masque pour rester anonyme et ne pas mettre en danger sa famille. Ce n’est clairement pas le cas, et il fallait que j’agisse pour aider à mettre fin à cette guerre. » Il exprime sa révolte devant les massacres commis par l’armée russe. Comme plusieurs de ses compatriotes, il s’est enrôlé, avant d’être très rapidement envoyé sur cette base militaire britannique pour se former. Lui qui n’avait jamais touché une arme de sa vie affirme aujourd’hui être prêt à aller au front, même s’il a « peur de mourir, bien sûr ».        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/au-royaume-uni-dans-les-centres-d-entrainement-des-recrues-ukrainiennes_6138248_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, dans les centres d\u2019entra\u00eenement des recrues ukrainiennes","dateCreated":"2022-08-17T11:29:07+02:00","datePublished":"2022-08-17T11:29:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le mois de juin, l\u2019arm\u00e9e britannique forme sur ses bases des militaires envoy\u00e9s par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10\u00a0000 soldats form\u00e9s tous les trois mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial, sud de l\u2019Angleterre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/661/0/7931/3965/1342/671/60/0/378d5c3_1660662961102-542672.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-20">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ D’où vient la pollution qui affecte ce fleuve à la frontière avec l’Allemagne ? Les autorités pensent à un empoisonnement par substances extérieures. Mais aucune n’a pu encore être détectée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Pollutions             Près de 100 tonnes de poissons morts dans le fleuve Oder en Pologne, un désastre écologique sans explication      D’où vient la pollution qui affecte ce fleuve à la frontière avec l’Allemagne ? Les autorités pensent à un empoisonnement par substances extérieures. Mais aucune n’a pu encore être détectée.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié hier à 10h49, mis à jour hier à 20h39    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Krajnik Dolny, dans le nord-ouest de la Pologne, une barrière flottante retient les poissons morts dans l’Oder, le 15 août. Un agent de la poice technique prend également des photos de la situation. (Photo by Marcin BIELECKI / AFP)  MARCIN BIELECKI / AFP               « C’est la pire catastrophe écologique que la Pologne ait connue ces dernières années », s’indigne au bout du fil la députée Anita Kucharska-Dziedzic, depuis Zielona Gora, une ville de l’ouest de la Pologne. Dans sa circonscription coule l’Oder, un fleuve qui prend sa source en République tchèque et marque la frontière polono-allemande sur 160 kilomètres avant de rejoindre la mer Baltique, via la lagune de Szczecin. L’élue du parti Nouvelle Gauche (Nowa Lewica) a pu constater ces derniers jours l’ampleur des dégâts aux alentours de Zielona Gora. « C’est la première fois que je voyais un cours d’eau dans un tel état : un nombre incalculable de poissons morts s’écoulait pendant que dans la roselière régnait un silence postapocalyptique. Les oiseaux en avaient entièrement disparu. »          Près de 100 tonnes de poissons morts ont été repêchés par les pompiers sur la rive polonaise du fleuve entre le 12 et le 16 août, et plusieurs barrières flottantes ont été installées à cet effet, en aval du cours d’eau. Les premières apparitions de poissons sans vie dans l’Oder ont pourtant été signalées par des pêcheurs dès la fin juillet, mais les autorités polonaises ont tardé à réagir. « J’ai été informé de la situation le 9 ou le 10 août au soir. C’était résolument trop tard », a regretté le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, samedi 13 août, qui a limogé, dans la foulée, le directeur des eaux polonaises, ainsi que celui de l’inspection de la protection de l’environnement. Ces deux entités ont respectivement la charge de la gestion de l’eau et de la protection de l’environnement dans le pays.               « Le gouvernement a réagi de manière inacceptable et recherche désormais des boucs émissaires », estime Marek Jozefiak, porte-parole de l’ONG Greenpeace en Pologne. Les nationaux conservateurs du PiS, au pouvoir depuis près de sept ans à Varsovie, sont en effet accusés par les écologistes de faire peu de cas de l’environnement. « Ce qu’il faut, c’est surtout un changement systémique dans la protection de l’environnement, préconise Marek Jozefiak. La rivière Barycz [un affluent de l’Oder] a connu une pollution importante il y a deux ans et aucun coupable n’a jamais été trouvé. » L’activiste souhaiterait obtenir la mise en place d’un contrôle de la qualité de l’eau systématique, « à l’instar de celui de la qualité de l’air », et une meilleure dotation pour l’inspection de la protection de l’environnement, « incapable de remplir son office, faute de finances suffisantes ».          « Le système d’échange d’informations entre la Pologne et l’Allemagne en situation de crise n’a pas fonctionné. Une telle situation ne saurait se répéter », a prévenu pour sa part la ministre allemande de l’environnement, Steffi Lemke, lors d’un déplacement en Pologne dimanche dernier, à Szczecin, en compagnie de son homologue polonaise et de plusieurs autres ministres des deux pays frontaliers.        Il vous reste 34.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/17/en-pologne-100-tonnes-de-poissons-morts-dans-la-riviere-oder-un-desastre-ecologique-sans-explication_6138243_3244.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 100 tonnes de poissons morts dans le fleuve Oder en Pologne, un d\u00e9sastre \u00e9cologique sans explication","dateCreated":"2022-08-17T10:49:19+02:00","datePublished":"2022-08-17T10:49:19+02:00","dateModified":"2022-08-17T20:39:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","Europe","Pologne","International"],"description":"D\u2019o\u00f9 vient la pollution qui affecte ce fleuve \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Allemagne\u00a0? Les autorit\u00e9s pensent \u00e0 un empoisonnement par substances ext\u00e9rieures. Mais aucune n\u2019a pu encore \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/265/0/6300/3150/1342/671/60/0/fbb323e_5952988-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  
