<FILE-date="2022/08/18/19">

<article-nb="2022/08/18/19-1">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Au moins une vingtaine de personnes ont été blessées, sur terre ou en mer, trois d’entre elles sont en « urgence absolue ». La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé avoir activé la cellule interministérielle de crise au regard de la situation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat             Orages en Corse : le bilan s’aggrave, passant à cinq morts ; la vigilance orange réactivée      Au moins une vingtaine de personnes ont été blessées, sur terre ou en mer, trois d’entre elles sont en « urgence absolue ». La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé avoir activé la cellule interministérielle de crise au regard de la situation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 19h14    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le bilan des violents orages qui ont frappé la Corse, jeudi 18 août au matin, est passé de trois à cinq morts avec le décès d’un pêcheur de 62 ans à Girolata (Corse-du-Sud) et celui d’une kayakiste à Erbalunga (Haute-Corse), a annoncé la préfecture maritime. Le corps du pêcheur a été retrouvé le matin dans le golfe de Girolata. Le corps de la kayakiste, pour laquelle l’alerte avait été donnée par son mari, a été localisé par des moyens aériens en début d’après-midi au niveau d’Erbalunga (Haute-Corse).            En fin de matinée, la préfecture de Haute-Corse avait déjà annoncé la mort d’un homme de 46 ans à Calvi, victime de la chute d’un arbre sur son bungalow. En Corse-du-Sud, une adolescente de 13 ans a également succombé à la chute d’un arbre sur son bungalow, dans un camping de Sagone. Une femme de 72 ans est morte sur la plage du Liamone, à Coggia, après que le toit d’une paillote est tombé sur son véhicule.            Une ligne d'#orages forts particulièrement organisée va aborder l'Ouest #Corse dans les minutes qui viennent. De vi… https://t.co/wv2sImOIKU— VigiMeteoFrance (@VigiMétéoFrance)              Par ailleurs, douze autres personnes ont été blessées, dont trois se trouvent en « urgence absolue ». Parmi elles, une Italienne de 23 ans, elle aussi victime de la chute d’un arbre dans la pinède de Calvi où est mort le quadragénaire.            Vigilance orange réactivée jusqu’à vendredi matin            Après avoir levé la vigilance orange à la mi-journée, Météo-France a de nouveau placé la Haute-Corse et la Corse-du-Sud en alerte pour la nuit de jeudi à vendredi. « Les rafales de vent attendues sous les orages de la nuit de jeudi à vendredi seront nettement moins violentes que celles observées ce jeudi matin », précise l’institut météorologique, qui anticipe toutefois « un événement pluvio-orageux intense bien plus durable » dans son dernier bulletin.                 La préfecture de Corse-du-Sud a, de son côté, demandé que tous les occupants des campings accueillis dans des « structures légères sensibles aux vents » soient évacués sans délai.            Comme lors des violents et soudains orages qui ont frappé l’île jeudi matin, c’est la façade occidentale qui sera la plus affectée « durant toute la nuit de jeudi à vendredi ». Les cumuls de pluies attendus jusqu’à vendredi matin sont de 40 à 70 mm sur une grande moitié ouest, et ponctuellement de 80 à 100 mm, suite aux passages successifs de plusieurs cellules orageuses », prévient l’institut, qui précise que « les derniers orages » évacueront l’île « vendredi à la mi-journée ».            La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé jeudi, sur Twitter, avoir activé la cellule interministérielle de crise au regard de la situation. Emmanuel Macron a fait savoir par la suite qu’il la présiderait jeudi de Brégançon, où il est en vacances.                             Lire aussi :  Orages : un nombre record d’éclairs observés au mois de juin 2022                   Gérald Darmanin sur place dans l’après-midi            « J’apporte tout mon soutien aux Corses qui ont fait face à de violents orages », a tweeté le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, arrivé sur place vers 18 heures. « D’importants moyens sont engagés », a-t-il assuré.            J’apporte tout mon soutien aux Corses qui ont fait face à de violents orages, avec des rafales de vent à plus de 20… https://t.co/ZIsEOprH2G— GDarmanin (@Gérald DARMANIN)              Selon un communiqué de la préfecture maritime, 125 opérations de sauvetage en mer ont été effectuées en Corse dans la journée, la plupart pour « des navires en difficulté, soit avec des ruptures de mouillage qui ont pu les projeter à la côte, soit alors qu’ils étaient déjà en mer et se retrouvaient désemparés ou en avarie ». « Le premier bilan de ces incidents s’élève à l’heure actuelle à dix blessés légers, la plupart suite à des chutes ou des chocs en mer à bord de leurs bateaux », selon la même source.                Près de 35 000 clients étaient toujours privés de courant dans toute l’île pendant l’après-midi, selon un porte-parole d’EDF, après le rétablissement pour 10 000 clients.            Au cours de la matinée, une vingtaine d’interventions ont déjà eu lieu, avec de nombreuses « routes encombrées de branches » et « quelques sauvetages en mer de plaisanciers », notamment à Capo di Feno, en périphérie d’Ajaccio, avait précisé plus tôt Jean-Jacques Peraldi, le commandant du service d’incendie et de secours (SDIS) de Corse-du-Sud.            Une rafale exceptionnelle, à 224 km/h            La Corse avait initialement été placée jusqu’à 11 heures, jeudi matin, en vigilance orange par Météo-France, qui annonçait alors de « violents orages avec fortes rafales à caractère de tornade, de faible ampleur géographique, mais occasionnant des dégâts importants [sur] son passage ».                            « Une rafale exceptionnelle à 224 km/h vient d’être mesurée à la station de Marignana (à une trentaine de kilomètres de Sagone) sur une partie exposée de la côte ouest [de l’île] », a rapporté l’institut météorologique sur son compte Twitter à 8 h 30. Une rafale de 131 km/h a été enregistrée à Ajaccio, et une autre de 220 km/h à Marignana, a-t-il également détaillé.                D’autres parties du territoire ont été touchées par les intempéries. Au Pays basque, « les cumuls de pluie pour les douze dernières heures sont souvent compris entre 30 et 60 millimètres », précisait Météo-France dans son bulletin de 8 h 30. « On aura donc des cumuls en vingt-quatre heures (entre mercredi soir et jeudi soir) le plus souvent compris entre 70 et 100 millimètres sur le Pays basque, voire très localement 120 ou 130 millimètres. »            A Marseille, les marins-pompiers, qui ont connu « un pic d’appels entre 21 h 30 et minuit », ont dû aider sept personnes qui ne parvenaient plus à sortir de leur véhicule dans l’est de la ville et ont également accompagné les clients d’un restaurant (soixante-dix personnes) cerné par les eaux, qui ne parvenaient pas à rentrer chez eux. Personne toutefois n’était « en péril », ont-ils précisé. Selon le maire de Marseille, Benoît Payan, sur Twitter, il est tombé plus d’eau « en vingt-quatre heures que depuis le début de l’année ».            Plus d’eau sur Marseille en 24h que depuis le début de l’année.


<article-nb="2022/08/18/19-2">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le président turc, qui a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine, a réagi en référence à la centrale de Zaporijia, occupée par les forces russes. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl » Le président turc, qui a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine, a réagi en référence à la centrale de Zaporijia, occupée par les forces russes. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           05:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’essentiel à 6 heures         Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.        A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, un missile a touché mercredi un immeuble résidentiel de trois étages et fait sept morts et dix-sept blessés.        La situation reste tendue autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus importante d’Europe, occupée depuis début mars par l’armée russe et visée par des bombardements répétés. Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de bombardements. L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios », a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien.        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a jugé mercredi « urgent » qu’une « inspection » de l’Agence internationale de l’énergie atomique ait lieu à la centrale.        L’opérateur public ukrainien Energoatom a dénoncé une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site mardi, en précisant toutefois que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.                  Tout le live                19:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Volodymyr Zelensky la paix avec la Russie n’est pas envisageable avant le retrait des troupes        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine. « Des gens qui tuent, violent, frappent nos villes civiles avec des missiles de croisière chaque jour ne peuvent pas vouloir la paix. Ils devraient d’abord quitter notre territoire, ensuite on verra », a déclaré M. Zelensky lors d’une conférence de presse à Lviv, redisant « ne pas faire confiance à la Russie ».                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU et la Turquie, qui a affirmé son soutien à l’Ukraine, craignent une catastrophe à la centrale nucléaire de Zaporijia        Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine et s’est alarmé du danger d’un « nouveau Tchernobyl », en référence à la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par la Russie. « Alors qu’on poursuit nos efforts pour une solution, nous avons été et continuons d’être du côté de nos amis ukrainiens », a-t-il également affirmé.          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ». « Nous devons le dire tel que c’est : tout dégât potentiel à Zaporijia serait un suicide », a-t-il déclaré lors d’une visite à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine. Se disant « gravement préoccupé » par la situation dans la plus grande centrale nucléaire d’Europe, il a appelé à ne pas l’utiliser « pour quelque opération militaire que ce soit ». « Un accord est nécessaire de toute urgence pour rétablir Zaporijjia en tant qu’infrastructure purement civile et pour assurer la sécurité de la région », a-t-il ajouté.          Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement des bombardements qui ont ciblé cette centrale nucléaire située dans le sud de l’Ukraine et occupée depuis mars par les troupes russes, faisant resurgir le spectre d’une catastrophe majeure en Europe.                    18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’ONU souhaite « intensifier » les exportations de céréales avant l’hiver          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a promis que l’organisation allait s’efforcer « d’intensifier » les exportations de céréales ukrainiennes avant l’arrivée de l’hiver, celles-ci étant cruciales pour l’approvisionnement alimentaire de nombreux pays d’Afrique.          « Nous ferons de notre mieux pour intensifier nos opérations afin de faire face aux difficultés de l’hiver à venir », a déclaré M. Guterres à l’issue d’une rencontre trilatérale à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan.                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique « prêt à mener une délégation » à la centrale de Zaporijia        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a relayé sur Twitter  la proposition du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi : « Il m’a fait savoir qu’il était prêt, à l’invitation de l’Ukraine, à mener une délégation de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia », a écrit M. Kuleba.                              17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un navire transportant des céréales ukrainiennes « volées » est arrivé en Syrie, selon l’ambassade ukrainienne au Liban        Un nouveau navire russe transportant des céréales ukrainiennes est arrivé en Syrie, alliée de Moscou, a affirmé jeudi l’ambassade d’Ukraine au Liban. « Selon nos informations, le SV KONSTANTIN a accosté en Syrie », a rapporté l’ambassade d’Ukraine à l’Agence France-Presse à Beyrouth, « avec à bord des céréales volées et transportées illégalement par les forces d’occupation russes ». Cette cargaison était initialement destinée au port libanais de Tripoli, a ajouté l’ambassade.                Une image satellite publiée par Planet Labs PBC montre le cargo « SV Konstantin », le bateau rouge sur la gauche, à l’approche du port de Tartous, en Syrie, le 17 août 2022. PLANET LABS PBC / AP           L’Ukraine, qui accuse régulièrement la Russie de saccager et piller ses entrepôts de céréales, n’a pas précisé dans quel port le cargo avait accosté. L’Associated Press a cependant montré, grâce à des images satellites, qu’il était arrivé au port de Tartous.          Un autre navire, le Razoni, a déchargé jeudi sa cargaison au port syrien de Tartous, géré par une compagnie russe, selon Samir Madani, cofondateur du site TankerTrackers.com. Le Razoni, sous pavillon sierra-léonais, transportait la première cargaison de céréales autorisée à quitter l’Ukraine grâce à l’accord avec les Nations unies et la Turquie qui a permis de lever le blocus de la Russie. Il devait lui aussi aller au Liban avant de se dérouter vers Tartous cette semaine avec ses 26 000 tonnes de maïs, a précisé sur Twitter M. Madani. Les images satellitaires l’ont montré en train de décharger sa cargaison.          Début août, un navire syrien, le Laodicée, avait été brièvement immobilisé au Liban après des allégations selon lesquelles il transportait des céréales ukrainiennes volées. Il avait finalement pu repartir vers la Syrie, au grand dam de l’Ukraine qui s’était dite « déçue » par cette décision.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                       17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La visite du président de la Turquie en Ukraine est un message puissant de soutien », estime Volodymyr Zelensky              Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du président turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre à Lviv, en Ukraine, jeudi 18 août 2022. MURAT CETINMUHURDAR/PPO / VIA REUTERS           « La visite du président de la Turquie [Recep Tayyip Erdogan] en Ukraine est un message puissant de soutien venant d’un pays aussi important », a publié sur Telegram M. Zelensky, disant avoir discuté avec son homologue des exportations de céréales et de la situation autour de la centrale nucléaire de Zaporijia.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie n’envisage le recours à l’arme nucléaire qu’en cas d’« urgence »        Le ministère des affaires étrangères russe a déclaré que la Russie n’utiliserait son arsenal nucléaire que dans « des circonstances d’urgence » et qu’elle n’avait aucun intérêt à entrer en confrontation directe avec l’OTAN et les Etats-Unis. S’exprimant lors d’un point de presse, Ivan Netchaïev, porte-parole du ministère, a ajouté que l’arme nucléaire ne serait utilisée que comme mesure de « riposte ».Mardi, le ministre de la défense russe avait assuré que Moscou n’avait « pas besoin » d’utiliser l’arme nucléaire dans le cadre de ses opérations militaires en Ukraine, qualifiant de « mensonges absolus » les informations de presse selon lesquelles son pays pourrait déployer des armes nucléaires ou chimiques dans le conflit en cours.                    16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie engagée dans une « diplomatie discrète » pour l’échange de l’Américaine Brittney Griner        Le ministère des affaires étrangères russe a déclaré qu’il était engagé dans une « diplomatie discrète » avec les Etats-Unis concernant un éventuel échange de prisonniers qui inclurait la star américaine de basket-ball Brittney Griner.          Le 4 août dernier, la basketteuse a été condamnée à neuf ans de prison en Russie pour possession et trafic de stupéfiants, un verdict que le président américain a qualifié d’« inacceptable ». Joe Biden s’est engagé à obtenir le plus rapidement possible la libération de la joueuse.          Washington, qui a fait valoir que Brittney Griner était détenue à tort, a proposé de l’échanger contre Viktor Bout, un marchand d’armes russe purgeant une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                       16:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des proches se rassemblent autour de trois hommes blessés par un tir de missile, dans un hôpital de Mykolaïv, le 18 août 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des pompiers interviennent dans les décombres du Palais de la culture, détruit par un tir de missile russe dans la deuxième ville d’Ukraine, Kharkiv, le 18 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky demande à l’ONU d’« assurer la sécurité » de la centrale nucléaire de Zaporijia        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé l’ONU à « assurer la sécurité » de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par la Russie et visée par plusieurs bombardements, alors qu’il recevait le secrétaire général de l’organisation, Antonio Guterres.          Il a, par ailleurs, dénoncé sur Telegram la « terreur délibérée » provoquée par la Russie, qui « peut avoir des conséquences catastrophiques majeures pour le monde entier ». « L’ONU doit donc assurer la sécurité de ce site stratégique, sa démilitarisation et sa libération complète des troupes russes », a-t-il ajouté.                         15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie déploie des missiles hypersoniques à Kaliningrad        L’armée russe a annoncé avoir déployé jeudi des avions équipés de missiles hypersoniques dernier cri à Kaliningrad, dans un contexte de vives tensions autour de cette enclave russe entourée de pays de l’OTAN.          « Dans le cadre de la mise en place de mesures stratégiques de dissuasion supplémentaire, trois MiG-31 avec des missiles hypersoniques Kinjal ont été redéployés sur l’aérodrome de Tchkalovsk, dans la région de Kaliningrad », a déclaré le ministère russe de la défense dans un message posté sur Telegram. Les appareils formeront une unité de combat « opérationnelle vingt-quatre heures sur vingt-quatre », a-t-il ajouté.          Les missiles balistiques hypersoniques Kinjal (« poignard », en russe) et ceux de croisière Zircon appartiennent à une famille de nouvelles armes mises au point par la Russie, que son président, Vladimir Poutine, qualifie d’« invincibles », car censées pouvoir échapper aux systèmes de défense adverses. La Russie a plusieurs fois annoncé qu’elle avait utilisé des missiles hypersoniques en conditions réelles en Ukraine dans le cadre de l’offensive de grande ampleur qu’elle mène depuis février.          Le déploiement de ces missiles à Kaliningrad, un territoire déjà très militarisé, intervient sur fond de bras de fer entre l’Union européenne (UE) et Moscou depuis ces dernières semaines au sujet de cette enclave située sur la Baltique. En application des sanctions de l’UE décidées en réponse à l’attaque russe contre l’Ukraine, la Lituanie avait cessé en juin d’autoriser le transit par son territoire de certaines marchandises en direction de Kaliningrad. Après des protestations et des menaces de Moscou, l’UE a fini par demander à Vilnius d’autoriser le transit par rail de biens russes, hors matériel militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                       15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux avions de chasse russes soupçonnés d’avoir violé l’espace aérien finlandais         Deux avions de chasse russes MIG-31 sont soupçonnés d’avoir violé l’espace aérien finlandais jeudi, a déclaré le ministère de la défense du pays nordique. Ils seraient passés « dans le golfe de Finlande au large de Porvoo », a précisé le ministère dans un communiqué.          L’incident s’est déroulé à 9 h 40 du matin (8 h 40 à Paris) et a duré environ deux minutes, alors que les chasseurs volaient vers l’ouest, sur environ un kilomètre, a rapporté un porte-parole du ministère de la défense à l’Agence France-Presse.          L’armée de l’air finlandaise a fait décoller un appareil pour identifier les avions, dit le ministère, ajoutant que les gardes-frontières finlandais ont ouvert « une enquête préliminaire ».          Partageant 1 300 kilomètres de frontière avec la Russie et traditionnellement non alignée militairement, la Finlande s’est engagée dans un tournant historique au mois de mai en se portant candidate pour intégrer l’OTAN, après l’invasion de l’Ukraine par Moscou au mois de février.                    13:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des membres du service d’Etat pour les situations d’urgence participent à des exercices de simulation d’une catastrophe nucléaire lors du bombardement de la centrale nucléaire, à Zaporijia, en Ukraine, le 17 août 2022. STRINGER / REUTERS                     12:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie avertit d’une possible mise à l’arrêt de la centrale nucléaire de Zaporijia        Depuis plusieurs jours, le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans l’est de l’Ukraine, est visé par des bombardements dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilité. Une « évolution négative de la situation liée au bombardement de la centrale » pourrait déclencher, selon un message du ministère de la défense russe publié jeudi sur Telegram, « la mise en réserve froide [de] groupes électrogènes (…), ce qui conduira à l’arrêt de la centrale nucléaire ».          Dans son message, Igor Kirillov, chef de la force de protection radiologique, chimique et biologique des forces armées russes, met également en garde contre les conséquences d’un accident nucléaire et le risque de « libération de substances radioactives dans l’atmosphère à des centaines de kilomètres ». Le message est accompagné d’une carte faisant apparaître les pays, dont la Pologne et l’Allemagne, qui pourraient être touchés par des contaminations en cas d’accident nucléaire à Zaporijia.                    11:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dommages causés par un missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022. STRINGER / REUTERS                     11:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Wagner, Mozart, ... Savez-vous pourquoi les groupes armés semblent aimer autant les musiciens plutôt que des noms plus guerriers ? ...    Jean-Pierre R.C.         Bonjour,          La société paramilitaire russe a été nommée en référence au pseudo de son responsable et fondateur, Dmitri Outkine, un ancien officier du GRU, le service de renseignement militaire de la Fédération de Russie. Il aurait lui-même adopté ce nom de code, selon le New York Times notamment, en hommage à Richard Wagner, compositeur préféré d’Adolf Hitler.          Pour ce qui est du Groupe Mozart, ce nom a été choisi en lien direct avec celui de Wagner. Il se voulait, comme l’explique Florence Aubenas dans son reportage, une référence ironique. Le clin d’œil était tentant, Mozart contre Wagner.          Le fondateur du Groupe Mozart explique cependant presque regretter son choix par l’ambiguïté qu’il pourrait supposer. Il établit un parallèle avec le Groupe Wagner, baptisé « l’armée secrète de Poutine » avec ses mercenaires ultraviolents qui participent au combat, alors que Mozart revendique des missions strictement humanitaires et de formation.                    Lire aussi :  « Groupe Wagner » dans « Le Monde », du conflit en Syrie à l’invasion de l’Ukraine                       10:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans une petite ville – dont nous tairons le nom par sécurité – de la région de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, un bombardement fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoyés spéciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite équipe décide d’apporter les premiers secours : le Groupe Mozart, une société militaire privée (SMP) américaine d’une trentaine de volontaires. Tous vétérans de troupes d’élite.          « Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se dédouane en disant qu’il n’a rien à voir avec nous. Il a d’ailleurs raison : c’est la stricte vérité », explique Andy Milburn, colonel américain à la retraite après trente et un ans de service chez les marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les sociétés militaires privées se sont multipliées dans les pays à risques, de l’Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se révéler encore plus risqué.          Anglo-saxons pour la plupart, les « Mozart » ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Français, un Breton qui a passé trois ans dans les forces spéciales. Il avait d’abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, à l’appel du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a hésité : beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint le Groupe Mozart, des contrats plus souples et des collègues qui lui ressemblent. « J’ai la santé et les capacités : je n’aurais pas pu me regarder dans la glace si j’étais resté dans mon canapé », dit-il. Un autre volontaire explique vouloir « aider des gens qui ont le même ennemi que [lui] : les Russes ». Aucun ne souhaite donner son identité.          Vous pouvez lire le reportage de Florence Aubenas en entier :                    Lire aussi :  « Mozart », la société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass                       09:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des secouristes interviennent sur le site d’une auberge détruite par un tir de missile, à Kharkiv, le 17 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:37   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des secouristes inspectent le site d’une auberge détruite à la suite d’un tir de missile, à Kharkiv, le 17 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     09:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de la défense russe affirme qu’aucune « arme lourde » n’a été déployée dans l’enceinte ou aux alentours de la centrale de Zaporijia        L’armée russe a assuré jeudi ne pas avoir déployé d’ « armes lourdes » dans la centrale nucléaire de Zaporijia ou autour, zone sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine et touchée récemment par des frappes.          « Nous soulignons que les troupes russes n’ont pas d’armes lourdes dans l’enceinte de la centrale et dans les zones avoisinantes. Seules des unités assurant la sécurité se trouvent là-bas », a fait savoir le ministère de la défense russe dans un communiqué. « Les forces armées russes prennent toutes les mesures nécessaires pour assurer la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia », a poursuivi le ministère.          Il accuse également Kiev de vouloir préparer jeudi « une provocation retentissante » sur place à l’occasion de la visite en Ukraine du secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres. Selon Moscou, des unités d’artillerie ukrainiennes prévoient de tirer sur la centrale, pour ensuite accuser la Russie d’avoir causé un accident nucléaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                                        L’essentiel à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi      Image de couverture :  Les présidents ukrainien Volodymyr Zelensky (au centre), turc Recep Tayyip Erdogan (à gauche) et le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres, à Lviv, dans l’ouets de l’Ukraine, le 18 août 2022.    Evgeniy Maloletka / AP          Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, un missile a touché mercredi un immeuble résidentiel de trois étages et fait sept morts et dix-sept blessés.La situation reste tendue autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée depuis début mars par l’armée russe et visée par des bombardements répétés. Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de bombardements. L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios », a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien.Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a jugé mercredi « urgent » qu’une « inspection » de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) ait lieu à la centrale.L’opérateur public ukrainien Energoatom a dénoncé une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site mardi, en précisant toutefois que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’essentiel à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-18T17:07:57+00:00","coverageEndTime":"2022-08-19T05:07:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","description":"Le pr\u00e9sident turc, qui a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident turc, qui a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/8629/5711/1342/888/3/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et  Abdelhak El Idrissi"
,"startDate":"2022-08-18T17:07:57+00:00"
,"endDate":"2022-08-19T05:07:57+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a exclu toute n\u00e9gociation de paix avec Moscou sans le retrait pr\u00e9alable des troupes russes du territoire de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des gens qui tuent, violent, frappent nos villes civiles avec des missiles de croisi\u00e8re chaque jour ne peuvent pas vouloir la paix. Ils devraient d\u2019abord quitter notre territoire, ensuite on verra\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lviv, redisant \u00ab\u00a0ne pas faire confiance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Volodymyr Zelensky la paix avec la Russie n\u2019est pas envisageable avant le retrait des troupes","dateModified":"2022-08-18T17:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:36:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine et s\u2019est alarm\u00e9 du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Alors qu\u2019on poursuit nos efforts pour une solution, nous avons \u00e9t\u00e9 et continuons d\u2019\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de nos amis ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons le dire tel que c\u2019est\u00a0: tout d\u00e9g\u00e2t potentiel \u00e0 Zaporijia serait un suicide\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une visite \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Se disant \u00ab\u00a0gravement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, il a appel\u00e9 \u00e0 ne pas l\u2019utiliser \u00ab\u00a0pour quelque op\u00e9ration militaire que ce soit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un accord est n\u00e9cessaire de toute urgence pour r\u00e9tablir Zaporijjia en tant qu\u2019infrastructure purement civile et pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement des bombardements qui ont cibl\u00e9 cette centrale nucl\u00e9aire situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, faisant resurgir le spectre d\u2019une catastrophe majeure en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU et la Turquie, qui a affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, craignent une catastrophe \u00e0 la centrale...","dateModified":"2022-08-18T16:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:22:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU souhaite \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales avant l\u2019hiver          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a promis que l\u2019organisation allait s\u2019efforcer \u00ab\u00a0d\u2019intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes avant l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, celles-ci \u00e9tant cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Nous ferons de notre mieux pour intensifier nos op\u00e9rations afin de faire face aux difficult\u00e9s de l\u2019hiver \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Guterres \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre trilat\u00e9rale \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:13:04+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a relay\u00e9 sur Twitter  la proposition du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi\u00a0: \u00ab\u00a0Il m\u2019a fait savoir qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat, \u00e0 l\u2019invitation de l\u2019Ukraine, \u00e0 mener une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Kuleba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 mener une d\u00e9l\u00e9ga...","dateModified":"2022-08-18T16:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T15:54:19+00:00","articleBody":"     Un nouveau navire russe transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est arriv\u00e9 en Syrie, alli\u00e9e de Moscou, a affirm\u00e9 jeudi l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban. \u00ab\u00a0Selon nos informations, le SV KONSTANTIN a accost\u00e9 en Syrie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 Beyrouth, \u00ab\u00a0avec \u00e0 bord des c\u00e9r\u00e9ales vol\u00e9es et transport\u00e9es ill\u00e9galement par les forces d\u2019occupation russes\u00a0\u00bb. Cette cargaison \u00e9tait initialement destin\u00e9e au port libanais de Tripoli, a ajout\u00e9 l\u2019ambassade.                Une image satellite publi\u00e9e par Planet Labs PBC montre le cargo \u00ab\u00a0SV Konstantin\u00a0\u00bb, le bateau rouge sur la gauche, \u00e0 l\u2019approche du port de Tartous, en Syrie, le 17 ao\u00fbt 2022. PLANET LABS PBC \/ AP           L\u2019Ukraine, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement la Russie de saccager et piller ses entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quel port le cargo avait accost\u00e9. L\u2019Associated Press a cependant montr\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des images satellites, qu\u2019il \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tartous.          Un autre navire, le Razoni, a d\u00e9charg\u00e9 jeudi sa cargaison au port syrien de Tartous, g\u00e9r\u00e9 par une compagnie russe, selon Samir Madani, cofondateur du site TankerTrackers.com. Le Razoni, sous pavillon sierra-l\u00e9onais, transportait la premi\u00e8re cargaison de c\u00e9r\u00e9ales autoris\u00e9e \u00e0 quitter l\u2019Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord avec les Nations unies et la Turquie qui a permis de lever le blocus de la Russie. Il devait lui aussi aller au Liban avant de se d\u00e9router vers Tartous cette semaine avec ses 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter M. Madani. Les images satellitaires l\u2019ont montr\u00e9 en train de d\u00e9charger sa cargaison.          D\u00e9but ao\u00fbt, un navire syrien, le Laodic\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement immobilis\u00e9 au Liban apr\u00e8s des all\u00e9gations selon lesquelles il transportait des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es. Il avait finalement pu repartir vers la Syrie, au grand dam de l\u2019Ukraine qui s\u2019\u00e9tait dite \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb par cette d\u00e9cision.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/77c75b5_e7a7cf5d93964c5c9dea87de1ade097a-e7a7cf5d93964c5c9dea87de1ade097a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb est arriv\u00e9 en Syrie, selon l\u2019ambassa...","dateModified":"2022-08-18T16:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T15:06:55+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre \u00e0 Lviv, en Ukraine, jeudi 18 ao\u00fbt 2022. MURAT CETINMUHURDAR\/PPO \/ VIA REUTERS           \u00ab\u00a0La visite du pr\u00e9sident de la Turquie [Recep Tayyip Erdogan] en Ukraine est un message puissant de soutien venant d\u2019un pays aussi important\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 sur Telegram M. Zelensky, disant avoir discut\u00e9 avec son homologue des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et de la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/1e65922_1660836130698-2022-08-18t125053z-1958840560-rc20zv9d6fja-rtrmadp-3-ukraine-crisis-erdogan-zelenskiy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La visite du pr\u00e9sident de la Turquie en Ukraine est un message puissant de soutien\u00a0\u00bb, estime Volody...","dateModified":"2022-08-18T15:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:18:51+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie n\u2019utiliserait son arsenal nucl\u00e9aire que dans \u00ab\u00a0des circonstances d\u2019urgence\u00a0\u00bb et qu\u2019elle n\u2019avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 entrer en confrontation directe avec l\u2019OTAN et les Etats-Unis. S\u2019exprimant lors d\u2019un point de presse, Ivan Netcha\u00efev, porte-parole du minist\u00e8re, a ajout\u00e9 que l\u2019arme nucl\u00e9aire ne serait utilis\u00e9e que comme mesure de \u00ab\u00a0riposte\u00a0\u00bb.Mardi, le ministre de la d\u00e9fense russe avait assur\u00e9 que Moscou n\u2019avait \u00ab\u00a0pas besoin\u00a0\u00bb d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire dans le cadre de ses op\u00e9rations militaires en Ukraine, qualifiant de \u00ab\u00a0mensonges absolus\u00a0\u00bb les informations de presse selon lesquelles son pays pourrait d\u00e9ployer des armes nucl\u00e9aires ou chimiques dans le conflit en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019envisage le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire qu\u2019en cas d\u2019\u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:11:37+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait engag\u00e9 dans une \u00ab\u00a0diplomatie discr\u00e8te\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis concernant un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers qui inclurait la star am\u00e9ricaine de basket-ball Brittney Griner.          Le 4\u00a0ao\u00fbt dernier, la basketteuse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison en Russie pour possession et trafic de stup\u00e9fiants, un verdict que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb. Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 obtenir le plus rapidement possible la lib\u00e9ration de la joueuse.          Washington, qui a fait valoir que Brittney Griner \u00e9tait d\u00e9tenue \u00e0 tort, a propos\u00e9 de l\u2019\u00e9changer contre Viktor Bout, un marchand d\u2019armes russe purgeant une peine de vingt-cinq\u00a0ans de prison aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie engag\u00e9e dans une \u00ab diplomatie\u00a0discr\u00e8te\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9change de l\u2019Am\u00e9ricaine Brittney Gri...","dateModified":"2022-08-18T14:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:03:35+00:00","articleBody":"                     Des proches se rassemblent autour de trois hommes bless\u00e9s par un tir de missile, dans un h\u00f4pital de Mykola\u00efv, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des pompiers interviennent dans les d\u00e9combres du Palais de la culture, d\u00e9truit par un tir de missile russe dans la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/7078d29_1660831270556-000-32gq2jv.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T14:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:02:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 l\u2019ONU \u00e0 \u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e par plusieurs bombardements, alors qu\u2019il recevait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres.          Il a, par ailleurs, d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram la \u00ab\u00a0terreur d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par la Russie, qui \u00ab\u00a0peut avoir des cons\u00e9quences catastrophiques majeures pour le monde entier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019ONU doit donc assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce site strat\u00e9gique, sa d\u00e9militarisation et sa lib\u00e9ration compl\u00e8te des troupes russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019ONU d\u2019\u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zapor...","dateModified":"2022-08-18T14:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T13:52:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9ploy\u00e9 jeudi des avions \u00e9quip\u00e9s de missiles hypersoniques dernier cri \u00e0 Kaliningrad, dans un contexte de vives tensions autour de cette enclave russe entour\u00e9e de pays de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Dans le cadre de la mise en place de mesures strat\u00e9giques de dissuasion suppl\u00e9mentaire, trois MiG-31 avec des missiles hypersoniques Kinjal ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9ploy\u00e9s sur l\u2019a\u00e9rodrome de Tchkalovsk, dans la r\u00e9gion de Kaliningrad\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un message post\u00e9 sur Telegram. Les appareils formeront une unit\u00e9 de combat \u00ab\u00a0op\u00e9rationnelle vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les missiles balistiques hypersoniques Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb, en russe) et ceux de croisi\u00e8re Zircon appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes mises au point par la Russie, que son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, car cens\u00e9es pouvoir \u00e9chapper aux syst\u00e8mes de d\u00e9fense adverses. La Russie a plusieurs fois annonc\u00e9 qu\u2019elle avait utilis\u00e9 des missiles hypersoniques en conditions r\u00e9elles en Ukraine dans le cadre de l\u2019offensive de grande ampleur qu\u2019elle m\u00e8ne depuis f\u00e9vrier.          Le d\u00e9ploiement de ces missiles \u00e0 Kaliningrad, un territoire d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s militaris\u00e9, intervient sur fond de bras de fer entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et Moscou depuis ces derni\u00e8res semaines au sujet de cette enclave situ\u00e9e sur la Baltique. En application des sanctions de l\u2019UE d\u00e9cid\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, la Lituanie avait cess\u00e9 en juin d\u2019autoriser le transit par son territoire de certaines marchandises en direction de Kaliningrad. Apr\u00e8s des protestations et des menaces de Moscou, l\u2019UE a fini par demander \u00e0 Vilnius d\u2019autoriser le transit par rail de biens russes, hors mat\u00e9riel militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ploie des missiles hypersoniques \u00e0 Kaliningrad","dateModified":"2022-08-18T14:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T13:44:56+00:00","articleBody":"     Deux avions de chasse russes MIG-31 sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais jeudi, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du pays nordique. Ils seraient pass\u00e9s \u00ab\u00a0dans le golfe de Finlande au large de Porvoo\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          L\u2019incident s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 9\u00a0h\u00a040 du matin (8\u00a0h\u00a040 \u00e0 Paris) et a dur\u00e9 environ deux minutes, alors que les chasseurs volaient vers l\u2019ouest, sur environ un kilom\u00e8tre, a rapport\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air finlandaise a fait d\u00e9coller un appareil pour identifier les avions, dit le minist\u00e8re, ajoutant que les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont ouvert \u00ab\u00a0une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb.          Partageant 1\u00a0300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie et traditionnellement non align\u00e9e militairement, la Finlande s\u2019est engag\u00e9e dans un tournant historique au mois de mai en se portant candidate pour int\u00e9grer l\u2019OTAN, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou au mois de f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux avions de chasse russes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais ","dateModified":"2022-08-18T13:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T11:00:02+00:00","articleBody":"                     Des membres du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence participent \u00e0 des exercices de simulation d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire lors du bombardement de la centrale nucl\u00e9aire, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 17 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/c6809c6_1660815794746-2022-08-17t141426z-1237243514-rc2ayv9kfsax-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-drills.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T11:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T10:18:07+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs jours, le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est vis\u00e9 par des bombardements dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9. Une \u00ab\u00a0\u00e9volution n\u00e9gative de la situation li\u00e9e au bombardement de la centrale\u00a0\u00bb pourrait d\u00e9clencher, selon un message du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe publi\u00e9 jeudi sur Telegram, \u00ab\u00a0la mise en r\u00e9serve froide [de] groupes \u00e9lectrog\u00e8nes (\u2026), ce qui conduira \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Dans son message, Igor Kirillov, chef de la force de protection radiologique, chimique et biologique des forces arm\u00e9es russes, met \u00e9galement en garde contre les cons\u00e9quences d\u2019un accident nucl\u00e9aire et le risque de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de substances radioactives dans l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb. Le message est accompagn\u00e9 d\u2019une carte faisant appara\u00eetre les pays, dont la Pologne et l\u2019Allemagne, qui pourraient \u00eatre touch\u00e9s par des contaminations en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie avertit d\u2019une possible mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-18T11:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T09:38:19+00:00","articleBody":"                     Dommages caus\u00e9s par un missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/5f6d245_1660815368811-2022-08-18t084640z-1484758211-rc2uyv97izp3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T09:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T09:13:05+00:00","articleBody":"    Wagner, Mozart, ... Savez-vous pourquoi les groupes arm\u00e9s semblent aimer autant les musiciens plut\u00f4t que des noms plus guerriers ? ...    Jean-Pierre R.C.         Bonjour,          La soci\u00e9t\u00e9 paramilitaire russe a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rence au pseudo de son responsable et fondateur, Dmitri Outkine, un ancien officier du GRU, le service de renseignement militaire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Il aurait lui-m\u00eame adopt\u00e9 ce nom de code, selon le New York Times notamment, en hommage \u00e0 Richard Wagner, compositeur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u2019Adolf Hitler.          Pour ce qui est du Groupe Mozart, ce nom a \u00e9t\u00e9 choisi en lien direct avec celui de Wagner. Il se voulait, comme l\u2019explique Florence Aubenas dans son reportage, une r\u00e9f\u00e9rence ironique. Le clin d\u2019\u0153il \u00e9tait tentant, Mozart contre Wagner.          Le fondateur du Groupe Mozart explique cependant presque regretter son choix par l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 qu\u2019il pourrait supposer. Il \u00e9tablit un parall\u00e8le avec le Groupe Wagner, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine\u00a0\u00bb avec ses mercenaires ultraviolents qui participent au combat, alors que Mozart revendique des missions strictement humanitaires et de formation.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T09:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T08:13:03+00:00","articleBody":"     Dans une petite ville \u2013 dont nous tairons le nom par s\u00e9curit\u00e9 \u2013 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, un bombardement fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite \u00e9quipe d\u00e9cide d\u2019apporter les premiers secours\u00a0: le Groupe Mozart, une soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e (SMP) am\u00e9ricaine d\u2019une trentaine de volontaires. Tous v\u00e9t\u00e9rans de troupes d\u2019\u00e9lite.          \u00ab\u00a0Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se d\u00e9douane en disant qu\u2019il n\u2019a rien \u00e0 voir avec nous. Il a d\u2019ailleurs raison\u00a0: c\u2019est la stricte v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, explique Andy Milburn, colonel am\u00e9ricain \u00e0 la retraite apr\u00e8s trente et un ans de service chez les marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es se sont multipli\u00e9es dans les pays \u00e0 risques, de l\u2019Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se r\u00e9v\u00e9ler encore plus risqu\u00e9.          Anglo-saxons pour la plupart, les \u00ab\u00a0Mozart\u00a0\u00bb ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Fran\u00e7ais, un Breton qui a pass\u00e9 trois ans dans les forces sp\u00e9ciales. Il avait d\u2019abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, \u00e0 l\u2019appel du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a h\u00e9sit\u00e9\u00a0: beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint le Groupe Mozart, des contrats plus souples et des coll\u00e8gues qui lui ressemblent. \u00ab\u00a0J\u2019ai la sant\u00e9 et les capacit\u00e9s\u00a0: je n\u2019aurais pas pu me regarder dans la glace si j\u2019\u00e9tais rest\u00e9 dans mon canap\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. Un autre volontaire explique vouloir \u00ab\u00a0aider des gens qui ont le m\u00eame ennemi que [lui]\u00a0: les Russes\u00a0\u00bb. Aucun ne souhaite donner son identit\u00e9.          Vous pouvez lire le reportage de Florence Aubenas en entier\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mozart\u00a0\u00bb, la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T08:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:45:27+00:00","articleBody":"                     Des secouristes interviennent sur le site d\u2019une auberge d\u00e9truite par un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/2031c75_1660808646337-000-32gp4f2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T07:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:37:47+00:00","articleBody":"           Des secouristes inspectent le site d\u2019une auberge d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/57c2888_1660808183212-939040.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Recep Tayyip Erdogan s\u2019alarme du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T07:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:04:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 jeudi ne pas avoir d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019 \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ou autour, zone sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine et touch\u00e9e r\u00e9cemment par des frappes.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que les troupes russes n\u2019ont pas d\u2019armes lourdes dans l\u2019enceinte de la centrale et dans les zones avoisinantes. Seules des unit\u00e9s assurant la s\u00e9curit\u00e9 se trouvent l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes prennent toutes les mesures n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a poursuivi le minist\u00e8re.          Il accuse \u00e9galement Kiev de vouloir pr\u00e9parer jeudi \u00ab\u00a0une provocation retentissante\u00a0\u00bb sur place \u00e0 l\u2019occasion de la visite en Ukraine du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres. Selon Moscou, des unit\u00e9s d\u2019artillerie ukrainiennes pr\u00e9voient de tirer sur la centrale, pour ensuite accuser la Russie d\u2019avoir caus\u00e9 un accident nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme qu\u2019aucune \u00ab\u00a0arme lourde\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e dans l\u2019e...","dateModified":"2022-08-18T09:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T06:23:01+00:00","articleBody":"     Un nouveau bombardement sur Kharkiv, jeudi, peu avant l\u2019aube, a fait quatre morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, sur Telegram. \u00ab\u00a0Autour de 4\u00a0h\u00a030 [3 h 30, \u00e0 Paris], l\u2019ennemi a lanc\u00e9 huit missiles de la ville de Belgorod (en Russie) vers Kharkiv\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, pr\u00e9cisant que ces missiles s\u2019\u00e9taient abattus sur plusieurs quartiers de la ville.          Quelques heures auparavant, mercredi, sept personnes \u00e9taient mortes et dix-sept autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 cause d\u2019un missile ayant touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie dans le nord-est de l\u2019Ukraine, Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, est r\u00e9guli\u00e8rement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 prendre la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bombardement sur Kharkiv provoque la mort de quatre personnes et fait vingt bless\u00e9s","dateModified":"2022-08-18T08:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T06:00:03+00:00","articleBody":"     Le pont de Crim\u00e9e, qui relie la p\u00e9ninsule annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et la Russie, doit \u00eatre \u00ab\u00a0d\u00e9mantel\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Mikha\u00eflo Podoliak, sur Twitter.          Le pont sur le d\u00e9troit de Kertch \u00ab\u00a0est ill\u00e9gal, un permis de construire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019Ukraine. Il est mauvais pour l\u2019\u00e9cologie de la p\u00e9ninsule et doit, en cons\u00e9quence, \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9. Peu importe comment \u2013 de mani\u00e8re volontaire ou non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Podoliak. Un message qui implique que le pont de Crim\u00e9e pourrait devenir un objectif militaire des forces ukrainiennes.          L\u2019ouvrage a \u00e9t\u00e9 construit en\u00a02016, deux ans apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule par Moscou. Long de 19 kilom\u00e8tres, il est un couloir terrestre-cl\u00e9 reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie. Apr\u00e8s plusieurs explosions dans des bases militaires russes en Crim\u00e9e, le pont a \u00e9t\u00e9 largement emprunt\u00e9 par des touristes qui fuyaient la p\u00e9ninsule, cr\u00e9ant d\u2019importants bouchons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e \u00ab\u00a0doit \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9, peu importe comment\u00a0\u00bb, affirme un conseiller \u00e0 la pr\u00e9si...","dateModified":"2022-08-18T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#622021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T05:22:31+00:00","articleBody":"     P\u00e9kin va envoyer des troupes en Russie pour participer \u00e0 des exercices militaires conjoints \u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt afin d\u2019\u00ab\u00a0approfondir la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre les deux arm\u00e9es, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense chinois.          La Chine et la Russie entretiennent des liens \u00e9troits en mati\u00e8re de d\u00e9fense, et P\u00e9kin a d\u00e9clar\u00e9 vouloir porter les relations bilat\u00e9rales \u00ab\u00a0\u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les condamnations internationales suscit\u00e9es par la guerre en Ukraine. Selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi, la Chine va participer aux exercices annuels baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Vostok\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Est\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais \u2013 pr\u00e9vus pour se tenir du 30\u00a0ao\u00fbt au 5\u00a0septembre, selon Moscou \u2013 dans le cadre de sa coop\u00e9ration avec la Russie.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif est d\u2019approfondir la coop\u00e9ration pratique et amicale avec les arm\u00e9es des pays participants, d\u2019accro\u00eetre le niveau de collaboration strat\u00e9gique entre les parties participantes et de renforcer la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux diverses menaces pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans le communiqu\u00e9.          L\u2019Inde, la Bi\u00e9lorussie, la Mongolie, le Tadjikistan, entre autres, participeront aussi \u00e0 ces exercices. La Chine et l\u2019Inde ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es ces derniers mois de couvrir diplomatiquement la Russie en s\u2019opposant aux sanctions occidentales et aux ventes d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais P\u00e9kin assure que sa participation aux exercices militaires est \u00ab\u00a0sans aucun rapport avec la situation actuelle au niveau r\u00e9gional et international\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit des deuxi\u00e8mes exercices men\u00e9s conjointement par la Chine et la Russie cette ann\u00e9e. En mai, les deux pays avaient organis\u00e9 pendant treize heures des man\u0153uvres pr\u00e8s du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud, for\u00e7ant ces derniers \u00e0 lancer des avions de chasse en dissuasion, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, se trouvait \u00e0 Tokyo.          Interrog\u00e9 sur la participation chinoise \u00e0 ces exercices conjoints, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a dit que les Etats-Unis n\u2019avaient pas d\u2019\u00ab\u00a0interpr\u00e9tation particuli\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 ces exercices. \u00ab\u00a0La plupart des pays concern\u00e9s participent aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un large \u00e9ventail d\u2019exercices et d\u2019\u00e9changes militaires avec les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine va participer \u00e0 des exercices militaires conjoints en Russie","dateModified":"2022-08-18T06:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T04:02:52+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies Antonio Guterres doit rencontrer jeudi les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          Les trois hommes discuteront du r\u00e9cent accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes mais aussi \u00ab\u00a0du besoin d\u2019une solution politique \u00e0 ce conflit\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019ONU Stephane Dujarric. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucl\u00e9aire [de Zaporijia] et d\u2019autres seront \u00e9galement abord\u00e9es.\u00a0\u00bb          Dans sa traditionnelle d\u00e9claration du soir, M.\u00a0Zelensky a fait savoir mercredi que M.\u00a0Guterres \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en Ukraine. Nous travaillerons ensemble pour parvenir aux r\u00e9sultats n\u00e9cessaires pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral doit \u00e9galement s\u2019entretenir en bilat\u00e9ral avec M. Zelensky. Il a ensuite pr\u00e9vu de se rendre vendredi \u00e0 Odessa, un des trois ports utilis\u00e9s dans le cadre de l\u2019accord d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, avant de partir pour la Turquie afin d\u2019y visiter le centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 de superviser cet accord.          Selon les Nations unies, entre le 1er et le 15\u00a0ao\u00fbt, 21\u00a0vraquiers ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 prendre la mer. Ils transportaient au total 563\u00a0317\u00a0tonnes de mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, dont 451\u00a0481\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Mais le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ONU, charg\u00e9 de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9, a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine seulement mardi en direction de l\u2019Ethiopie dans le cadre de cet accord conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres est arriv\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-08-18T05:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T03:56:13+00:00","articleBody":"      Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, un missile a touch\u00e9 mercredi un immeuble r\u00e9sidentiel de trois \u00e9tages et fait sept morts et dix-sept bless\u00e9s.          La situation reste tendue autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par l\u2019arm\u00e9e russe et vis\u00e9e par des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement de bombardements. L\u2019Ukraine doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, a averti mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb qu\u2019une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique ait lieu \u00e0 la centrale.          L\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Energoatom a d\u00e9nonc\u00e9 une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site mardi, en pr\u00e9cisant toutefois que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-08-18T06:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html#621993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-deploie-des-missiles-hypersoniques-a-kaliningrad_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T03:56:06+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/698/0/8629/4314/1342/671/60/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-18T03:56:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/8629/5711/1342/888/3/0/3ba853e_4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-4beb6e7f5edf4f6db17977337eae6219-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/18/19-3">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le 10 août, le Royaume-Uni a lancé une campagne de vaccination d’urgence contre la polio pour tous les enfants de moins de 10 ans résidant à Londres. La réapparition du virus outre-Manche, en Israël et aux Etats-Unis, où un homme est paralysé partiellement depuis juillet, fait craindre une épidémie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Vaccins             Résurgence de la poliomyélite outre-Manche, en Israël et aux Etats-Unis : le vaccin comme arme de défense absolue      Le 10 août, le Royaume-Uni a lancé une campagne de vaccination d’urgence contre la polio pour tous les enfants de moins de 10 ans résidant à Londres. La réapparition du virus outre-Manche, en Israël et aux Etats-Unis, où un homme est paralysé partiellement depuis juillet, fait craindre une épidémie.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 19h02    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un agent de santé administre un vaccin antipoliomyélitique oral à un enfant, à Mbezi Makabe, en Tanzanie, le 21 mai 2022.  ERICKY BONIPHACE / AFP               C’est une maladie qui semblait d’un autre âge en Occident. Le 21 juillet, les Etats-Unis ont rapporté leur premier cas de poliomyélite depuis près de dix ans. L’homme touché, âgé de 20 ans, réside dans le comté de Rockland, à 48 kilomètres de New York. Il s’était rendu à l’hôpital à la suite d’une paralysie de la jambe. Rapidement diagnostiqué comme étant infecté par le poliovirus, l’agent responsable de la maladie, il souffre toujours d’une paralysie partielle. Il n’était pas vacciné.          Les pays riches avaient presque oublié cette affection très contagieuse, due à un virus qui s’attaque au système nerveux et peut provoquer un handicap moteur permanent. Son mode de transmission habituel est la voie oro-fécale, à partir d’une eau ou d’une nourriture souillée. Avant le début des campagnes massives de vaccination, au milieu et à la fin des années 1950 en Occident, cette maladie semait l’effroi. Surtout chez les parents d’enfants de moins de 5 ans, cibles de prédilection du virus. En France, entre 1943 et 1988, la polio a provoqué 32 793 paralysies et tué 3 315 personnes.               Depuis 1988, le nombre de cas de polio s’est effondré de 99 %. Une chute spectaculaire, due au déploiement de l’Initiative mondiale pour l’éradication de la poliomyélite, lancée sous l’impulsion de gouvernements nationaux, de l’Organisation mondiale de la santé, du Rotary International, des centres pour le contrôle et la prévention des maladies américains et de l’Unicef. Elle a ensuite reçu le soutien massif de la Fondation Bill et Melinda Gates et de Gavi, l’Alliance du vaccin. Résultat : alors qu’en 1988, le nombre de cas était estimé à 350 000, avec un virus endémique dans plus de 125 pays, seulement six cas de paralysies dues à des poliovirus sauvages ont été notifiés en 2021. Deux pays seulement, l’Afghanistan et le Pakistan, continuent de connaître des flambées de polio liées au virus sauvage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La poliomyélite refait surface malgré les efforts pour l’éradiquer                 Le jeune Américain, cependant, n’a pas été contaminé dans un de ces pays. Sa paralysie résulte d’un fait troublant, déjà observé ailleurs. Le virus qui l’a frappé dérivait d’un vaccin oral utilisé dans de nombreux pays en développement. Un vaccin contenant un poliovirus rendu inoffensif mais toujours vivant, qui a ensuite muté, parce qu’il s’est multiplié chez de nombreuses personnes non vaccinées.          « Un danger à New York »          Le scénario est le suivant. Une personne reçoit un de ces vaccins oraux. Elle excrète alors plusieurs semaines le poliovirus dans ses selles. « Si, autour d’elle, il n’y a que des personnes vaccinées oralement, ce virus ne trouvera personne à infecter, raconte Maël Bessaud, expert des poliovirus à l’Institut Pasteur. Mais si elle rencontre de nombreux individus non vaccinés, ou si elle se rend dans une région où seul le vaccin inactivé est utilisé, ce virus pourra se mettre à circuler. » S’il se propage pendant plusieurs mois d’une personne non vaccinée à une autre, il pourra accumuler beaucoup de modifications dans son génome. C’est alors qu’il pourra redevenir virulent et provoquer des paralysies.        Il vous reste 69.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/18/resurgence-de-la-poliomyelite-le-vaccin-seule-arme-de-defense-absolue_6138381_3244.html"},"headline":"R\u00e9surgence de la poliomy\u00e9lite outre-Manche, en Isra\u00ebl et aux Etats-Unis\u00a0: le vaccin comme arme de d\u00e9fense absolue","dateCreated":"2022-08-18T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-18T18:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-18T19:02:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins"],"keywords":["Pand\u00e9mies","Sciences","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vaccins","Plan\u00e8te"],"description":"Le 10\u00a0ao\u00fbt, le Royaume-Uni a lanc\u00e9 une campagne de vaccination d\u2019urgence contre la polio pour tous les enfants de moins de 10 ans r\u00e9sidant \u00e0 Londres. La r\u00e9apparition du virus outre-Manche, en Isra\u00ebl et aux Etats-Unis, o\u00f9 un homme est paralys\u00e9 partiellement depuis juillet, fait craindre une \u00e9pid\u00e9mie.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/803/0/6048/3024/1342/671/60/0/40633d6_5960792-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-4">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Depuis le mois de juin, l’armée britannique forme sur ses bases des militaires envoyés par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10 000 soldats formés tous les trois mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Au Royaume-Uni, dans les centres d’entraînement des recrues ukrainiennes      Depuis le mois de juin, l’armée britannique forme sur ses bases des militaires envoyés par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10 000 soldats formés tous les trois mois.          Par Eric Albert(envoyé spécial, sud de l’Angleterre)         Publié hier à 11h29    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues militaires ukrainiennes participent à un exercice de combat urbain organisé par les forces armées britanniques, dans une base militaire du sud de l’Angleterre, le 15 août 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Les premières explosions retentissent sur la droite du bâtiment, tandis que des rafales de coups de feu se font entendre. Enveloppés de volutes de fumée, les soldats se précipitent contre le mur. L’un d’entre eux vérifie que la porte de la maison n’est pas piégée, l’enfonce, tandis qu’il est couvert par les autres membres de sa brigade militaire. Un autre monte à l’étage et agite à la fenêtre un chiffon rouge, marquant la ligne de front : derrière lui, le périmètre est sécurisé ; devant, l’ennemi guette. En recul de quelques mètres, un instructeur surveille la scène, rectifie la posture d’une recrue, demande à une autre de se retourner pour ne pas se faire prendre à revers. Une traductrice anglo-ukrainienne le suit en courant pour faire passer les ordres.          Cette séance d’entraînement a eu lieu lundi 15 août, dans une base militaire du sud-est de l’Angleterre – à la demande de l’armée britannique, ni le lieu exact ni les noms des militaires ukrainiens ne peuvent être dévoilés. Pour cette unité de l’armée ukrainienne, il s’agit du quatrième et dernier jour d’exercices aux techniques de combat urbain, dans le cadre d’une formation militaire de quelques semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les dix leçons militaires de la guerre en Ukraine                 Le 17 juin, le gouvernement britannique avait annoncé le lancement d’un programme d’entraînement de soldats ukrainiens au Royaume-Uni. Deux mille d’entre eux en ont déjà bénéficié. Londres table sur un objectif de dix mille soldats formés tous les trois mois, en rythme de croisière. En près de trois semaines, les nouvelles recrues, qui n’ont souvent reçu aucun entraînement, apprennent les rudiments des techniques adaptées à la guerre en Ukraine : maniement des armes, combats urbains, guerre de tranchées, soins d’urgence aux blessés et droit des conflits armés.          Prêts à aller au front          Serhii a 25 ans et était encore, en juin, un jeune consultant dans une entreprise informatique à Tcherkassy, une ville au centre de l’Ukraine, à 200 kilomètres au sud de Kiev. « Les premiers mois, je me disais que le conflit n’allait peut-être pas durer, explique-t-il dans un bon anglais, le visage recouvert d’un masque pour rester anonyme et ne pas mettre en danger sa famille. Ce n’est clairement pas le cas, et il fallait que j’agisse pour aider à mettre fin à cette guerre. » Il exprime sa révolte devant les massacres commis par l’armée russe. Comme plusieurs de ses compatriotes, il s’est enrôlé, avant d’être très rapidement envoyé sur cette base militaire britannique pour se former. Lui qui n’avait jamais touché une arme de sa vie affirme aujourd’hui être prêt à aller au front, même s’il a « peur de mourir, bien sûr ».        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/17/au-royaume-uni-dans-les-centres-d-entrainement-des-recrues-ukrainiennes_6138248_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, dans les centres d\u2019entra\u00eenement des recrues ukrainiennes","dateCreated":"2022-08-17T11:29:07+02:00","datePublished":"2022-08-17T11:29:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le mois de juin, l\u2019arm\u00e9e britannique forme sur ses bases des militaires envoy\u00e9s par Kiev, dont des femmes, aux techniques de combat urbain. Londres table sur un objectif de 10\u00a0000 soldats form\u00e9s tous les trois mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial, sud de l\u2019Angleterre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/661/0/7931/3965/1342/671/60/0/378d5c3_1660662961102-542672.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-5">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le ministre de l’éducation nationale a pris position en pleine polémique, récurrente, sur cette aide versée à trois millions de familles. Ses propos tranchent avec ceux de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Éducation             Allocation de rentrée scolaire : Pap Ndiaye défend un dispositif « juste » face à des soupçons « infondés et stigmatisants »      Le ministre de l’éducation nationale a pris position en pleine polémique, récurrente, sur cette aide versée à trois millions de familles. Ses propos tranchent avec ceux de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le versement de l’allocation de rentrée scolaire (ARS) fait une nouvelle fois l’objet de critiques, le ministre de l’éducation nationale a pris position en faveur de cette aide, jeudi 18 août. « Cette aide est nécessaire et juste pour les dépenses de rentrée de plus de trois millions de familles. Faire peser un soupçon sur son utilisation est infondé et stigmatisant », a écrit Pap Ndiaye sur Twitter.            À chaque rentrée revient une petite musique sur l’utilisation de l'allocation de rentrée scolaire. 

<article-nb="2022/08/18/19-6">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les notaires constatent une augmentation du nombre de refus de prêt face à un taux d’usure considéré comme trop bas par les enseignes bancaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Immobilier             Les banques françaises proposent de moins en moins de prêts immobiliers      Les notaires constatent une augmentation du nombre de refus de prêt face à un taux d’usure considéré comme trop bas par les enseignes bancaires.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Lorsqu’elle a contacté sa conseillère à la Caisse d’Epargne Ile-de-France au cœur du mois d’août pour ouvrir un compte joint, Cécile a aussitôt été mise en garde. « Elle m’a dit : “J’espère que vous ne voulez pas souscrire un , nous n’en proposons plus jusqu’en octobre, à cause du taux d’usure.” » Contacté, l’établissement fait savoir qu’il est effectivement amené « à refuser des dossiers au cas par cas en raison du taux de l’usure », mais qu’« aucune consigne générale n’a été donnée ». Et cette frilosité est partagée par la plupart des enseignes bancaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Si bien que, dans leur dernière note de conjoncture, parue en juillet, les notaires de France ont évoqué « des taux d’usure qui freinent l’accès au crédit et font courir un risque de blocage du marché immobilier ».            Ménager les marges            La vocation de ces derniers est de protéger l’emprunteur contre des taux de crédit trop élevés. Ils correspondent au taux maximal légal que les banques sont autorisées à proposer à leurs clients : le coût du prêt, y compris l’assurance-emprunteur et les frais de dossier, doit rester au-dessous de ce plafond. C’est la Banque de France qui, chaque trimestre, le fixe, à partir des taux moyens pratiqués par les banques et augmentés d’un tiers.             « Les banques sont submergées de dossiers et elles ne sélectionnent que les meilleurs profils » Sandrine Allonier, directrice des études du courtier Vousfinancer            Les taux d’emprunt ayant été, ces dernières années, historiquement bas, le taux d’usure l’est donc également (2,57 % pour les crédits de plus de vingt ans, et 2,60 % pour ceux d’une durée de dix à vingt ans, depuis le 1er juillet), alors même que les taux de crédit immobilier remontent, dans la foulée des taux des OAT (les titres d’emprunt de l’Etat), à dix ans. Pour les notaires, qui « constatent une augmentation du nombre de refus de prêt », cette hausse très lente des taux d’usure « exclut de fait certains ménages ».                 Dans ce contexte, les banques rechignent, depuis quelques mois, à travailler avec des courtiers, afin de ménager leurs marges. « Elles estiment qu’il n’est pas rentable de prêter dans les conditions actuelles et attendent la prochaine hausse du taux de l’usure, au 1er octobre, explique Sandrine Allonier, la directrice des études du courtier en crédits immobiliers Vousfinancer. Seul un quart des banques avec lesquelles nous travaillons sont encore d’accord pour prêter, elles sont donc submergées de dossiers et ne sélectionnent que les meilleurs profils. » Chez ce courtier, le taux de refus est passé à 30 %-40 % des dossiers présentés, contre 10 % l’an dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, l’euphorie immobilière continue                        Véronique Chocron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/credit-immobilier-les-banques-francaises-deviennent-plus-frileuses_6138357_3234.html"},"headline":"Les banques fran\u00e7aises proposent de moins en moins de pr\u00eats immobiliers","dateCreated":"2022-08-18T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-18T12:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-18T12:02:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Immobilier"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Les notaires constatent une augmentation du nombre de refus de pr\u00eat face \u00e0 un taux d\u2019usure consid\u00e9r\u00e9 comme trop bas par les enseignes bancaires.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/352/0/3869/1934/1342/671/60/0/167b7f7_1660810654124-000-9al9zc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-7">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La nature de ces morts, leur date et l’identité des victimes restent inconnues. En Espagne et en Italie, ces mêmes drames ont touché des salariés agricoles et des personnes travaillant dans des entrepôts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Canicule             Santé publique France estime à six le nombre d’accidents du travail mortels peut-être liés à la canicule de cet été      La nature de ces morts, leur date et l’identité des victimes restent inconnues. En Espagne et en Italie, ces mêmes drames ont touché des salariés agricoles et des personnes travaillant dans des entrepôts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h16, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux cas supplémentaires d’accidents mortels qui pourraient être liés aux épisodes de canicule survenus durant l’été ont été recensés par les autorités sanitaires françaises. Selon les informations de la direction générale du travail notifiées à Santé publique France, « un [cas a été] observé pendant la vague de chaleur de juillet, et un pendant cette nouvelle vague de chaleur », au début d’août, a annoncé l’agence de santé publique dans son dernier bilan publié mercredi 17 août.            Ces deux décès s’ajoutent aux autres cas évoqués dans de précédents bilans, ce qui porte le total à six morts au travail peut-être liées à la canicule, a précisé l’autorité sanitaire à l’Agence France-Presse. Santé publique France n’a pas donné plus de détails sur la nature de ces morts, leur date précise ou l’identité des victimes.            Dans d’autres pays européens, marqués comme la France par de multiples épisodes de canicule, au cours desquels de nombreux records de température ont été battus, des travailleurs sont morts à cause d’une exposition à des températures très élevées. Ces décès, qui ont notamment eu lieu en Espagne ou en Italie, ont, par exemple, frappé des salariés agricoles ou des personnes travaillant dans des entrepôts.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La canicule est insupportable. Je n’arrivais plus à travailler » : une journée en Ile-de-France sous des températures extrêmes                   Par ailleurs, et d’une manière plus générale, Santé publique France a donné une première estimation de la surmortalité en juillet en France, l’estimant à 20 %. Ce chiffre ne distingue toutefois pas les décès spécifiquement liés aux vagues de chaleur, d’autant que le mois de juillet a aussi été marqué par une vague épidémique de Covid-19. Les autorités comptent donner un bilan plus spécifique en septembre.                 En 2021, année où l’été a été marqué par sa fraîcheur comparativement aux années précédentes, aucun cas de mortalité lié à la chaleur n’a été remonté aux autorités sanitaires françaises, selon le bilan de Santé publique France de l’époque.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : des services d’urgences déjà débordés doivent accueillir les victimes de la chaleur                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/18/sante-publique-france-estime-a-six-le-nombre-d-accidents-du-travail-mortels-peut-etre-lies-a-la-canicule-de-cet-ete_6138384_3224.html"},"headline":"Sant\u00e9 publique France estime \u00e0 six le nombre d\u2019accidents du travail mortels peut-\u00eatre li\u00e9s \u00e0 la canicule de cet \u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-08-18T18:16:59+02:00","datePublished":"2022-08-18T18:16:59+02:00","dateModified":"2022-08-18T18:31:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Canicule"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"La nature de ces morts, leur date et l\u2019identit\u00e9 des victimes restent inconnues. En Espagne et en Italie, ces m\u00eames drames ont touch\u00e9 des salari\u00e9s agricoles et des personnes travaillant dans des entrep\u00f4ts.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/17/0/4176/2088/1342/671/60/0/b325198_5915776-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-8">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La Corse a été balayée, jeudi 18 août, par des vents d’une violence exceptionnelle. Au moins cinq personnes ont trouvé la mort et 45 000 foyers sont privés d’électricité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       L'actualité             Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h      vidéo   La Corse a été balayée, jeudi 18 août, par des vents d’une violence exceptionnelle. Au moins cinq personnes ont trouvé la mort et 45 000 foyers sont privés d’électricité.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 16h24        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’Ile de beauté s’est réveillée en sursaut, jeudi 18 août. La Corse a été balayée par une violente tempête après des orages importants dans la nuit. L’île était placée en vigilance orange par Météo-France jusqu’à 11 heures, jeudi.            Selon un bilan, toujours provisoire, les intempéries ont tué au moins cinq personnes. Un homme de 46 ans a péri à Calvi (Haute-Corse), victime de la chute d’un arbre sur son bungalow. En Corse-du-Sud, une adolescente de 13 ans a été tuée, elle aussi, par la chute d’un arbre sur son bungalow dans un camping de Sagone. Et une femme de 72 ans est morte après la chute du toit d’une paillote sur son véhicule.            Des rafales de vent exceptionnelles ont été enregistrées. « Une rafale exceptionnelle à 224 km/h vient d’être mesurée à la station de Marignana (à une trentaine de kilomètres de Sagone) sur une partie exposée de la côte ouest [de l’île] », a rapporté l’institut météorologique sur son compte Twitter à 8 h 30. Une rafale de 131 km/h a été enregistrée à Ajaccio, et une autre de 220 km/h à Marignana, détaille-t-il également.                             Lire aussi :  Orages en Corse : le bilan s’aggrave, passant à cinq morts ; la vigilance orange réactivée                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/08/18/corse-au-moins-cinq-morts-dans-une-tempete-atteignant-224-km-h_6138377_3244.html"},"headline":"Corse\u00a0: au moins cinq morts dans une temp\u00eate atteignant 224\u00a0km\/h","dateCreated":"2022-08-18T16:24:12+02:00","datePublished":"2022-08-18T16:24:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Corse","Plan\u00e8te"],"description":"La Corse a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e, jeudi 18\u00a0ao\u00fbt, par des vents d\u2019une violence exceptionnelle. Au moins cinq personnes ont trouv\u00e9 la mort et 45\u00a0000 foyers sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/c480b68_5964769-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Corse\u00a0: au moins cinq morts dans une temp\u00eate atteignant 224\u00a0km\/h","uploadDate":"2022-08-18T16:24:12+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8d3voi?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/c480b68_5964769-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-9">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La guerre en Ukraine et le processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activités du Conseil de l’Arctique sont  suspendues depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       OTAN             Baltique et Arctique, des zones maritimes « volatiles » sous surveillance      La guerre en Ukraine et le processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activités du Conseil de l’Arctique sont  suspendues depuis le début du conflit.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les Snowcats du 3e bataillon du 6e régiment de Marines américains sont déployés depuis des péniches de débarquement de la Marine royale néerlandaise, alors qu’ils participent à l’exercice militaire international Cold Response 22, à Sandstrand (Norvège), le 21 mars 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Jusqu’au déclenchement de la guerre en Ukraine, la Baltique et l’Arctique demeuraient des zones d’intérêts relativement secondaires pour la plupart des états-majors occidentaux. Mais à mesure que l’onde de choc du conflit s’étire, le Grand Nord – dont la Russie est l’une des principales riveraines – fait de plus en plus figure de région de débordement possible. Une « zone volatile » résume un officier français. En particulier depuis le début du processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, fin juin.          Lundi 15 août, la Russie a accusé un avion-espion RC-135 britannique d’avoir violé son espace aérien près de Mourmansk, où est basée la flotte du Nord de la marine militaire russe, et dépêché un intercepteur MIG-31 pour l’en chasser. Un événemement qualifié de « provocation délibérée » par Moscou mais démenti par Londres.               La vigilance avait déjà été renforcée, après la tenue, le 31 juillet, de la traditionnelle Fête de la marine russe, comme chaque année sur la Neva, à Saint-Pétersbourg, ville natale de Vladimir Poutine située sur les rives de la Baltique. Cette grande parade militaire est souvent l’occasion de démonstrations de force de la part de Moscou même si, cette année, une partie des festivités qui devaient avoir lieu à Sébastopol, en Crimée, siège de la flotte de la mer Noire, a été annulée à cause de la guerre.                           Lire aussi :  Adhésions à l’OTAN : « Pour la Finlande et la Suède, l’attaque de l’Ukraine par la Russie a provoqué une onde de choc »                 Alors que le Royaume-Uni a été le premier pays, fin mars, à annoncer une « nouvelle stratégie » pour le Grand Nord, la Royal Navy s’est exercée à suivre, les 16 et 19 juillet, deux sous-marins russes se rendant à cette parade en longeant les côtes norvégiennes. Une présence qu’elle a eue beau jeu de dévoiler au moment où ils faisaient surface, juste en face de Bergen, tout près de la principale base de la marine royale norvégienne, la plus grande des pays nordiques.          L’un de ces bâtiments, un sous-marin nucléaire lanceur d’engin (SNLE), le Severodvinsk, a été identifié comme celui ayant effectué un test en mer de Barents, à l’automne 2021, d’un nouveau missile de croisière redouté, présenté comme « hypersonique » par les Russes, et baptisé le Tsirkon. Pour le Severodvinsk et le sous-marin qui l’accompagnait, tous les deux à propulsion nucléaire et de classe Iassen, il s’agissait de leur premier périple vers la Baltique, selon le site Barents Observer.          Activités suspendues au Conseil de l’Arctique          Ce jeu du chat et de la souris entre Russes et Occidentaux est récurrent depuis plusieurs années dans les eaux froides de l’Arctique et de la Baltique. Nombre d’avions russes flirtent avec la zone d’identification aérienne des pays riverains. La Russie y effectue aussi des tests de missiles sans forcément respecter les mesures de préavis pour éviter les accidents.            Il vous reste 70.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/baltique-et-arctique-des-zones-maritimes-volatiles-sous-surveillance_6138375_3210.html"},"headline":"Baltique et Arctique, des zones maritimes \u00ab\u00a0volatiles\u00a0\u00bb sous surveillance","dateCreated":"2022-08-18T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-18T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","Russie","International","Europe","Ukraine"],"description":"La guerre en Ukraine et le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de, alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activit\u00e9s du Conseil de l\u2019Arctique sont  suspendues depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/5639/2819/1342/671/60/0/c1aeb88_1660775494508-000-326p3ez.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-10">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Des enregistrements audio, postés principalement sur WhatsApp, invitent les populations « autochtones » à s’en prendre par le meurtre aux Peuls de leur région.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso             Au Burkina Faso, mise en garde officielle contre des appels à « l’épuration » visant les Peuls      Des enregistrements audio, postés principalement sur WhatsApp, invitent les populations « autochtones » à s’en prendre par le meurtre aux Peuls de leur région.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des élèves d’une école primaire bilingue (français et peul) dans le village de Nongana de Ziniare, au nord de Ouagadougou, en novembre 2004.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Le gouvernement du Burkina Faso a vivement condamné et mis en garde jeudi 18 août contre des appels « au meurtre » et « à l’épuration ethnique » relayés récemment sur les réseaux sociaux, visant la minorité peule du pays.            Ces appels, sous forme d’enregistrements audio postés principalement sur le réseau WhatsApp, invitaient les populations « autochtones » à s’en prendre par le meurtre et les exactions aux Peuls de leur région, en particulier dans le sud-ouest du pays frontalier de la Côte d’Ivoire.                             Lire aussi :  Au Burkina, des ONG dénoncent l’exécution « extrajudiciaire de plus de 40 personnes »                   « Ce sont des propos d’une extrême gravité qui n’ont d’équivalence que les dérives de la radio Mille collines qui ont conduit au génocide rwandais [en 1994], une des pires tragédies de l’humanité et de laquelle nous devons savoir tirer des leçons », écrit Lionel Bilgo, porte-parole du gouvernement burkinabé, dans une déclaration adoptée par le conseil des ministres.                 « Il est question d’appels directs et actifs au meurtre, à des tueries de masse, à l’épuration ethnique et à la sédition : le ton et les mots utilisés donnent froid dans le dos et témoignent de la gravité de la situation », ajoute-t-il.            « Le risque d’une vraie guerre civile »            Selon M. Bilgo, « il s’agit bien de discours haineux, subversifs, dangereux et inacceptables dans un pays riche et diversifié comme le Burkina Faso », qui imposent « d’agir résolument et fermement avant que l’irréparable ne se produise ». Ils appellent à « une condamnation sans réserve et sans ambiguïté ».            Des Peuls ayant rejoint des groupes djihadistes qui ensanglantent le Burkina Faso depuis sept ans, l’amalgame « Peul égal terroriste » est régulièrement établi, ce qui attise les tensions entre communautés.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, les habitants d’une ville sous blocus djihadiste menacés de famine                   Dans une tribune publiée mardi, Alpha Barry, ancien ministre des affaires étrangères du président Roch Marc Christian Kaboré, renversé en janvier par un putsch militaire, alertait lui sur « le risque d’une vraie guerre civile », après la diffusion de ces enregistrements.                Pour l’éviter, il a appelé les politiques, religieux, intellectuels, chefs coutumiers et autres leaders à « aller sur le terrain, rencontrer les populations, mener des actions fortes pour prôner la cohésion et le vivre-ensemble qui sont le ciment de notre nation ».            Le 1er janvier 2019, des individus armés non identifiés avaient attaqué le village de Yirgou, dans le nord du Burkina Faso, tuant 6 personnes, dont le chef du village. Cette attaque avait immédiatement été suivie d’actions de représailles visant les Peuls qui avaient fait 50 morts selon le bilan officiel, au moins 146 selon des organisations de la société civile.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/18/au-burkina-faso-mise-en-garde-officielle-contre-des-appels-a-l-epuration-visant-les-peuls_6138374_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, mise en garde officielle contre des appels \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9puration\u00a0\u00bb visant les Peuls","dateCreated":"2022-08-18T15:55:05+02:00","datePublished":"2022-08-18T15:55:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Sahel","Burkina Faso"],"description":"Des enregistrements audio, post\u00e9s principalement sur WhatsApp, invitent les populations \u00ab\u00a0autochtones\u00a0\u00bb \u00e0 s\u2019en prendre par le meurtre aux Peuls de leur r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/184/0/3104/1552/1342/671/60/0/4ac54a6_1660830136859-000-1aw3zq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-11">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le pays, qui a mis du temps à se relever après l’explosion de la bulle immobilière de 2008, a enregistré des ventes de logements élevées ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             En Espagne, l’euphorie immobilière continue      Le pays, qui a mis du temps à se relever après l’explosion de la bulle immobilière de 2008, a enregistré des ventes de logements élevées ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une rue d’El Masnou, près de Barcelone (Espagne), le 13 juin 2022.  ALBERT GEA / REUTERS               L’inflation n’a pour l’instant pas refroidi l’appétit des Espagnols pour la pierre. Selon les données publiées le 5 août par l’Institut national de la statistique (INE), près de 331 000 logements ont été vendus dans le premier trimestre de cette année, le chiffre le plus élevé depuis 2007. Il fait suite à une année record : 565 523 logements vendus en 2021, une hausse de 34,6 % par rapport à 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                 La longue convalescence entamée au lendemain de l’éclatement de la bulle immobilière de 2008, qui plongea le pays dans une grave crise bancaire et financière, semble donc appartenir au passé. « L’année 2022 est très intense et les chiffres sont meilleurs que l’année dernière, estime Maria Matos, directrice de la recherche du site immobilier Fotocasa. A ce rythme, nous pourrions dépasser les 600 000 ventes. »          « Ralentissement »          Le marché espagnol avait déjà connu un début d’embellie à la fin des années 2010, dans un contexte de forte croissance économique. Cette dynamique avait été enrayée en 2020 par la crise sanitaire, mais le redémarrage s’est fait assez rapidement. « Depuis mi-2021, l’épargne des ménages, les nouvelles demandes en matière de logement créées par le confinement, et des taux d’intérêt bas ont fait décoller les ventes », explique Cristina Arias, du portail immobilier Tinsa.           La hausse des ventes ne s’est pas accompagnée de mises en chantier : moins d’une vente sur cinq entre janvier et juin correspond à des logements neufs          Comment se présente le second semestre de 2022 ? « Tout semble se ralentir », estime Francisco Iñareta, du site de ventes immobilières Idealista. « Le relèvement des taux d’intérêt et le durcissement des conditions d’octroi des crédits immobiliers pourraient augurer un ralentissement de la hausse des prix et du volume des ventes », confirme Mme Matos. L’inflation, qui en Espagne s’est accélérée au mois de juillet pour atteindre 10,8 % sur un an, « va commencer à peser sur les ménages espagnols et diminuer leur capacité d’épargne », ajoute l’analyste.               Autre défi pour l’immobilier espagnol : la pénurie de biens à vendre. Contrairement à l’engouement pour le béton, qui s’était emparé de la péninsule il y a quinze ans (le secteur de la construction représentait plus de 10 % du PIB en 2007), la hausse des ventes ne s’est pas accompagnée de nouvelles mises en chantier : moins d’une vente sur cinq entre janvier et juin correspond à des logements neufs.          Risque de surchauffe          « La forte demande enregistrée l’année dernière a réduit le nombre de logements anciens, et les nouveaux permis de construire progressent très lentement, en raison des longues procédures administratives et du coût élevé des matériaux et de la main-d’œuvre », explique M. Iñareta. « Cela implique que les prix se resserrent lentement, surtout dans certaines villes comme Madrid et Malaga et dans les deux archipels des Canaries et des Baléares. »        Il vous reste 15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/en-espagne-l-euphorie-immobiliere-continue_6138363_3234.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019euphorie immobili\u00e8re continue","dateCreated":"2022-08-18T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-18T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-18T15:26:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Le pays, qui a mis du temps \u00e0 se relever apr\u00e8s l\u2019explosion de la bulle immobili\u00e8re de 2008, a enregistr\u00e9 des ventes de logements \u00e9lev\u00e9es ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/227/0/5000/2500/1342/671/60/0/50e92db_1660741907423-2022-06-16t060424z-1409593365-rc27ru90lwas-rtrmadp-3-europe-mortgage-rate-banks.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-12">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Réalisée par Sharon Horgan, remarquée pour son humour impertinent, la série mêle habilement enquête criminelle et comédie sur un bout de côte irlandaise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Séries             « Bad Sisters », sur Apple TV+ : toutes unies contre un mâle dominant manipulateur      Réalisée par Sharon Horgan, remarquée pour son humour impertinent, la série mêle habilement enquête criminelle et comédie sur un bout de côte irlandaise.          Par Audrey Fournier         Publié aujourd’hui à 07h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Claes Bang dans « Bad Sisters », de Sharon Horgan.  APPLE TV                  APPLE TV+ - À LA DEMANDE - MINISÉRIE            Une blonde aux traits délicats ravagés par la tristesse se penche sur le corps de son défunt mari. Ses larmes séchées, elle remarque un détail gênant : à quelques heures de ses funérailles, l’homme affiche une vigoureuse érection. Nous voilà dès les premières minutes avertis : cet homme, surnommé « The Prick » (« l’enfoiré », pour rester poli) par ses belles-sœurs, fera suer jusqu’au bout. Et, surtout, Bad Sisters n’est pas là pour nous faire pleurer.                 Peu étonnant de la part de Sharon Horgan, dont l’humour impertinent est la marque de fabrique depuis Pulling ou, plus récemment, Catastrophe. Ce remake de la série flamande Clan, adaptée pour Apple TV+, se présente sous la forme d’un murder mystery teinté de comédie, situé sur un bout de côte irlandaise proche de Dublin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sharon Horgan, icône de la féminité décomplexée                   Les cinq sœurs Garvey sont inséparables depuis la mort prématurée de leurs parents. Seules l’aînée, Eva (Sharon Horgan), et la benjamine, Becka (Eve Hewson), se cherchent parfois des poux, embarrassées par le lien quasi maternel qui les unit. Mais c’est surtout le cas de Grace qui pose problème. Bigote et soumise, cette femme au foyer subit au quotidien la tyrannie de son mari, John Paul (ledit « Prick »), un cadre supérieur misogyne, manipulateur et méprisant, d’autant plus dangereux qu’il est persuadé d’être du côté du bien et de Dieu. Dans cette Irlande pétrie de valeurs catholiques, le détail a son importance. Un fait intime, révélé bien plus tard dans la saison, éclairera les névroses de ce personnage au pedigree louche, fils d’un taxidermiste et d’une dame un peu fofolle, avec laquelle Becka entretient une amitié incongrue.            Une écriture fine            La mort de John Paul, dans des circonstances apparemment accidentelles, ne soulage pas pour autant les sœurs Garvey : Eva, Ursula (Eva Birthistle), Bibi (Sarah Greene) et Becka ont vraisemblablement quelque chose à se reprocher. Confrontées aux questions de Thomas et Matthew, deux assureurs pas très doués qui doivent verser à Grace la police déclenchée par la mort de son mari (on apprendra plus tard qu’ils ont tout intérêt à ne pas le faire), les quatre sœurs paniquent.                La vérité se déploiera au terme de dix épisodes au cours desquels se détricotent les relations venimeuses entretenues par John Paul avec sa femme et ses belles-sœurs, dont toutes semblent avoir une bonne raison de lui faire la peau. On a beau entrevoir assez vite la direction dans laquelle le récit nous emmène, la série ménage admirablement son suspense, d’une part grâce à un parfait équilibre entre enquête et comédie, d’autre part grâce à un déséquilibre tout aussi jubilatoire entre les personnages féminins et masculins. Amant, mari, patron… les hommes sont ici maltraités jusqu’à la caricature par les scénaristes. C’est parfois trop (les apparitions de John Paul deviennent au fil des épisodes de plus en plus pénibles), et heureusement certains finiront par faire honneur à leur se, mais c’est aussi ce qui fait de Bad Sisters une parabole intéressante sur la difficulté d’en finir avec le patriarcat.            Face à eux, les cinq sisters brillent, incarnées avec justesse et humour par des visages pas très connus en dehors de celui de Sharon Horgan, mais qui gagnent à être découverts au-delà des frontières irlandaises. Outre une écriture fine et patiente, qui laisse à chaque personnage le temps d’exister, la série bénéficie d’une réalisation aérée (à 100 % féminine), qui fait des plages et des forêts d’Irlande un parfait décor pour cette histoire d’émancipation et de rédemption.                              Bad Sisters, série développée par Sharon Horgan. Avec Sharon Horgan, Anne-Marie Duff, Claes Bang, Eva Birthistle, Eve Hewson (Ir., RU, EU, 2022, 10 x 55 min). Deux épisodes le 19 août sur Apple TV+ puis un épisode par semaine.                   Audrey Fournier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/18/bad-sisters-sur-apple-tv-toutes-unies-contre-un-male-dominant-manipulateur_6138336_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bad Sisters\u00a0\u00bb, sur Apple TV+\u00a0: toutes unies contre un m\u00e2le dominant manipulateur","dateCreated":"2022-08-18T07:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"R\u00e9alis\u00e9e par Sharon Horgan, remarqu\u00e9e pour son humour impertinent, la s\u00e9rie m\u00eale habilement enqu\u00eate criminelle et com\u00e9die sur un bout de c\u00f4te irlandaise.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/664/0/7952/3976/1342/671/60/0/20216c8_1660741508144-bad-sisters-photo-010401.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-13">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Ils bousculent le vin » (3/5). En reprenant le domaine familial, en 2006, le jeune vigneron veut dépoussiérer l’appellation cahors. Il replante les cépages autochtones, cultive ses vignes en biodynamie, produit un vin plus frais et plus léger, et colle des étiquettes un brin provocatrices sur ses bouteilles. Bingo !
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers      Le roman noir de la coke                                           VINCENT NGUYEN/RIVA PRESS POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Ils bousculent le vin         Fabien Jouves, le Bacchus de Cahors   Par Laure Gasparotto (Trespoux-Rassiels (Lot), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 12h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Ils bousculent le vin » (3/5). En reprenant le domaine familial, en 2006, le jeune vigneron veut dépoussiérer l’appellation cahors. Il replante les cépages autochtones, cultive ses vignes en biodynamie, produit un vin plus frais et plus léger, et colle des étiquettes un brin provocatrices sur ses bouteilles. Bingo !                Fabien Jouves a d’abord plus fait parler pour ses étiquettes que pour ses vins. Il l’a un peu cherché. Nous sommes en 2006. Il a la vingtaine, démarre dans le métier, renomme le domaine familial près de Cahors Mas del Périé, sur les causses arides du Quercy. Il nomme sa première cuvée « You fuck my wine ». Sans doute est-il le premier à donner dans l’insulte sexuelle. C’est de l’histoire ancienne, car il est désormais un vigneron réputé et installé mais l’étiquette lui colle à la peau.          Rappelons le contexte. Quand il ose « You fuck my wine », Fabien Jouves est un vigneron très énervé. « Cette cuvée est un cri contre les responsables de l’appellation cahors qui avaient décidé de retirer du cahier des charges des cépages autochtones, comme le jurançon, pour les remplacer par le merlot et le tannat qui ne sont pas d’ici. » Il trouve la décision stupide. Traduisons l’étiquette en termes plus convenables pour un vin justement composé de cépages autochtones : « Tu ne me trouves pas bon alors que je suis plus crédible qu’un cahors boisé et tannique ? »                              Des bouteilles dans la boutique du Mas Del Périé de Fabien Jouves.  VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR « LE MONDE »                                   Fabien Jouves sur une de ses parcelles cultivée en biodynamie avec des arbres fruitiers. A Valroufié, le 23 juin 2022.  VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               Plus largement, Fabien Jouves est exemplaire d’une modernité dans les étiquettes, ébauchée dès les années 1990 en France, qui, au-delà de l’outil marketing, traduit un bouleversement des pratiques : mettre en avant un vigneron plus qu’une appellation. Beaucoup manient l’humour ou le jeu de mots – certaines sont déjantées – et privilégient la typo. Ainsi, parmi d’autres, le Cadurcien invente la cuvée « Tu vin plus aux soirées ».          Désacraliser le vin          Pour Fabien Jouves, prendre des libertés avec une étiquette vise à désacraliser le vin. « Un vigneron ne sauve pas des vies, il ne fait que du vin ! Pourquoi se prendre au sérieux ? » Il s’amuse donc à raconter des histoires collant à ses cuvées par le biais d’étiquettes dessinées par un graphiste. Il y a quinze ans, son initiative dérange dans la région mais le public suit. Aujourd’hui, il a renoncé aux étiquettes les plus subversives. « Je me suis rendu compte que j’avais abusé. » Il ajoute : « Je suis plus dans le fun que dans la provocation. » Encore que… La cuvée « NDD » (pour Nectar des Dieux), la dernière-née, arbore une étiquette au dessin psychédélique. Et pour ce vin de soif, il a opté pour une bouteille non pas de 75 cl mais de 1 litre.                            Lire aussi   La renaissance du cahors                 A moins de 40 ans, arborant toujours une coupe de cheveux « mulet » (court devant, long derrière) et une barbe de faux sage, le vigneron trublion ressemble à un Bacchus. Mais il a changé de statut. Fabien Jouves a acquis la reconnaissance des siens comme celle des grands critiques internationaux, épatés par la façon dont il a retourné comme une crêpe les poncifs de l’appellation.        Il vous reste 68.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/18/fabien-jouves-le-bacchus-de-cahors_6138355_3451060.html"},"headline":"Fabien Jouves, le Bacchus de Cahors","dateCreated":"2022-08-18T12:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-18T12:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Ils bousculent le vin"],"keywords":["Ils bousculent le vin","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Ils bousculent le vin\u00a0\u00bb (3\/5). En reprenant le domaine familial, en\u00a02006, le jeune vigneron veut d\u00e9poussi\u00e9rer l\u2019appellation cahors. Il replante les c\u00e9pages autochtones, cultive ses vignes en biodynamie, produit un vin plus frais et plus l\u00e9ger, et colle des \u00e9tiquettes un brin provocatrices sur ses bouteilles. Bingo\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Gasparotto","description":"Trespoux-Rassiels (Lot), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ils bousculent le vin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ils-bousculent-le-vin/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-14">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Déployé dans vingt et un pays, notamment en Afrique, il pourrait permettre d’enrayer les flambées de cas liés à des virus dérivés de précédents vaccins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Vaccins             Un nouveau vaccin, tournant de la stratégie d’éradication de la polio ?      Déployé dans vingt et un pays, notamment en Afrique, il pourrait permettre d’enrayer les flambées de cas liés à des virus dérivés de précédents vaccins.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 18h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La guerre acharnée que mène l’OMS contre les poliovirus a conduit à un paradoxe. Le vaccin oral est massivement utilisé dans les pays en développement pour ses trois atouts majeurs : son faible coût, son mode d’administration facile (par gouttes) et sa forte capacité à réduire la transmission interhumaine de cet agent pathogène. Le revers de la médaille, c’est que la personne vaccinée excrète un virus encore vivant, qui peut circuler plusieurs mois d’une personne non vaccinée à une autre : il risque de redevenir virulent. Plusieurs centaines de cas de paralysie par an, toute liée à de telles « souches du poliovirus dérivées du vaccin », se déclarent chaque année, principalement en Afrique subsaharienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Résurgence de la poliomyélite outre-Manche, en Israël et aux Etats-Unis : le vaccin comme arme de défense absolue                   Comment enrayer le phénomène, découvert au début des années 2000 lors d’une épidémie à Saint-Domingue ? L’espoir vient d’un nouveau vaccin, conçu et développé depuis une dizaine d’années par des universités américaines et européennes, l’OMS et le Centre pour le contrôle et la prévention des maladies, grâce à un financement de la Fondation Bill et Melinda Gates.            « Un cercle vicieux »            Plus de 90 % des cas dus à des souches dérivées du vaccin sont causés par un des trois types de poliovirus, le type 2. Par ailleurs, le type 2 qui circule naturellement a été éradiqué grâce au programme de l’OMS : il a donc été décidé de l’éliminer du vaccin oral. Mais, en 2017 et en 2018, dans certains pays d’Afrique, plusieurs cas de poliomyélite ont été attribués à des souches de type 2. Le programme d’éradication s’est trouvé « pris dans un cercle vicieux », reconnaît Maël Bessaud, expert des poliovirus à l’Institut Pasteur : pour éteindre ces nouvelles épidémies liées à des souches de type 2 dérivées du vaccin… il a fallu recourir à une vaccination avec la souche de type 2 !                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La poliomyélite refait surface malgré les efforts pour l’éradiquer                   Un nouveau vaccin a donc été développé. « Il utilise une souche du virus de type 2 dont le génome comporte des mutations supplémentaires, dans le but de stabiliser son caractère moins virulent », explique Maël Bessaud. Après avoir été évalué in vitro et chez un petit groupe de volontaires, ce vaccin a obtenu de l’OMS, en octobre 2021, une autorisation d’utilisation générale. Pour l’heure, une seule compagnie le fabrique, Biofarma, en Indonésie.                 « Au 28 juin, 370 millions de doses de ce nouveau vaccin avaient été administrées dans vingt et un pays : Nigéria, Libéria, Sierra Leone, Tadjikistan… », indique Maël Bessaud. Les premières données de surveillance montrent qu’il n’a pas acquis de mutations laissant craindre une dérive vers un caractère plus virulent.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rougeole, polio, fièvre jaune… la préoccupante résurgence des maladies infectieuses                        Florence Rosier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/18/un-nouveau-vaccin-tournant-de-la-strategie-d-eradication-de-la-polio_6138383_3244.html"},"headline":"Un nouveau vaccin, tournant de la strat\u00e9gie d\u2019\u00e9radication de la polio\u00a0?","dateCreated":"2022-08-18T18:15:11+02:00","datePublished":"2022-08-18T18:15:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pand\u00e9mies","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vaccins"],"description":"D\u00e9ploy\u00e9 dans vingt et un pays, notamment en Afrique, il pourrait permettre d\u2019enrayer les flamb\u00e9es de cas li\u00e9s \u00e0 des virus d\u00e9riv\u00e9s de pr\u00e9c\u00e9dents vaccins.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/823/0/8256/4128/1342/671/60/0/9e45068_5961858-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-15">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Nommée par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, formé d’une trentaine de vétérans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-mêmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass   Par Florence Aubenas (région de Donetsk (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 07h49, mis à jour à 14h17     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageNommée par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, formé d’une trentaine de vétérans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-mêmes.                Une poussière blanche tourbillonne dans la rue vide, si droite qu’elle semble tracée à la règle. Malgré la nuit, la chaleur écrase tout, on se croirait dans un western. En fait, c’est une petite ville – dont nous tairons le nom par sécurité – de la région de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, pas loin de la ligne de front avec les troupes russes. Au milieu des immeubles bas se tient un hôtel, le genre d’établissement familial avec des rideaux à fronces auquel la guerre confère un air étrangement décalé.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Recep Tayyip Erdogan s’alarme du danger d’un « nouveau Tchernobyl »                 Un bombardement tout proche fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoyés spéciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite équipe décide d’apporter les premiers secours : le Groupe Mozart, une société militaire privée (SMP) américaine d’une trentaine de volontaires. Tous vétérans de troupes d’élite.               « Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se dédouane en disant qu’il n’a rien à voir avec nous. Il a d’ailleurs raison : c’est la stricte vérité », explique Andy Milburn, colonel américain à la retraite après trente et un ans dans les Marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les sociétés militaires privées se sont multipliées dans les pays à risques, de l’Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se révéler encore plus risqué.                              Andy Millburn, fondateur de la société américaine privée Groupe Mozart, lors d’une distribution de nourriture et de médicaments dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Le lendemain de l’alerte, Andy Milburn et son équipe partent en mission à Zaïtseve, un village au milieu des combats, où s’accrochent encore quelques habitants. A chaque checkpoint, les Mozart distribuent deux canettes de soda, c’est leur style. Ce jour-là, ils sont six répartis à bord de deux 4 × 4, « histoire de ne pas mettre tous les responsables dans la même voiture au cas où elle serait touchée ».          Référence ironique à Wagner          Anglo-saxons pour la plupart, les Mozart ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Français, un Breton qui a passé trois ans dans les forces spéciales. Il avait d’abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, à l’appel du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a hésité : beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint Mozart, des contrats plus souples et des collègues qui lui ressemblent. « J’ai la santé et les capacités : je n’aurais pas pu me regarder dans la glace si j’étais resté dans mon canapé », dit-il. Un autre volontaire explique vouloir « aider des gens qui ont le même ennemi que moi : les Russes ». Aucun ne souhaite donner son identité.        Il vous reste 68.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/ukraine-dans-le-donbass-mozart-joue-une-petite-musique-de-guerre_6138304_3211.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Groupe Mozart, soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass","dateCreated":"2022-08-18T07:49:59+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:49:59+02:00","dateModified":"2022-08-18T14:17:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Nomm\u00e9e par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, form\u00e9 d\u2019une trentaine de v\u00e9t\u00e9rans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-m\u00eames.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"r\u00e9gion de Donetsk (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/297/0/3543/1771/1342/671/60/0/d29acce_1660747156387-donbass-gratacap-17.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-16">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Sur les trente-neuf incendies sévissant dans le nord et l’est du pays, un certain nombre étaient toujours en cours, jeudi. Les autorités redoutent des départs de feu à cause de rafales de vent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Algérie             Le bilan des incendies en Algérie : 38 morts, des centaines de blessés et des dizaines de départs de feu      Sur les trente-neuf incendies sévissant dans le nord et l’est du pays, un certain nombre étaient toujours en cours, jeudi. Les autorités redoutent des départs de feu à cause de rafales de vent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h19, mis à jour à 14h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans la région de Tizi Ouzou, en Algérie, le 12 août.  ABDELAZIZ BOUMZAR / REUTERS                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».              Ces derniers jours, de violents feux de forêt ont fait au moins trente-huit morts en Algérie, selon un nouveau bilan établi jeudi 18 août. Ce bilan s’est alourdi avec trente morts dans la zone d’El Tarf, dans l’est, près de la frontière avec la Tunisie, cinq à Souk Ahras (est), deux femmes à Sétif (est) et une personne à Guelma, toujours dans l’est, selon la protection civile, les journalistes locaux et la télévision Ennahar. En outre, plus de deux cents personnes ont été blessées, selon des médias locaux.                 Sur les trente-neuf incendies ayant ravagé quatorze wilayas (départements) du nord de l’Algérie, un certain nombre étaient toujours en cours, jeudi. Les autorités redoutent des départs de feu à cause de rafales de vent.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Algérie, un an après les gigantesques incendies, les plaies toujours ouvertes de la Kabylie                   Des hélicoptères bombardiers d’eau de la protection civile et de l’armée sont intervenus dans plusieurs villes. L’Algérie a affrété un avion bombardier d’eau russe Beriev Be-200, mais, après être intervenu sur plusieurs incendies, il a subi une panne et ne sera à nouveau opérationnel qu’à partir de samedi, a rapporté le ministre de l’intérieur, Kamel Beldjoud, mercredi soir.            Le premier ministre, Aymen Benabderrahmane, est arrivé jeudi matin à El Tarf, selon la télévision. La gendarmerie a fermé plusieurs routes nationales à cause des incendies.                A Souk Ahras, près de la frontière tunisienne, un important incendie était toujours en cours, jeudi matin, dans la zone montagneuse du djebel Oued Chouk, selon un journaliste local joint par téléphone par l’Agence France-Presse (AFP). Il a évoqué des scènes de panique, mercredi, dans cette ville de cinq cent mille habitants. D’après ce journaliste, quatre-vingt-dix-sept femmes et dix-sept nouveau-nés qui se trouvaient dans un hôpital proche d’une zone forestière ont dû être évacués.            Cent six incendies depuis le début du mois d’août                           Près d’Alger, le 11 août 2022.  RYAD KRAMDI / AFP                 Chaque année, le nord de l’Algérie est touché par des feux de forêt, mais ce phénomène s’accentue d’année en année sous l’effet du changement climatique. Le réchauffement climatique augmente la probabilité des canicules et des sécheresses et, par ricochet, des incendies. Il faisait environ 48 degrés mercredi à El Tarf, Guelma et Souk Ahras.            Ces incendies ravivent des plaies et le débat sur l’absence d’avions bombardiers d’eau en nombre suffisant, qui avait déjà agité le pays l’été dernier après des incendies meurtriers. L’été 2021 a été le plus meurtrier depuis l’indépendance algérienne : au moins quatre-vingt-dix personnes sont mortes dans des feux de forêt qui ont ravagé le Nord, où plus de 100 000 hectares de taillis sont partis en fumée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La géomancie est une forme de divination qui permet de domestiquer l’avenir »                   Depuis le début du mois d’août, cent six incendies se sont déclarés en Algérie, détruisant 800 hectares de forêt et 1 800 hectares de taillis, a précisé M. Beldjoud. « Certains de ces incendies ont été provoqués », a affirmé le ministre de l’intérieur.                Pays le plus étendu d’Afrique, l’Algérie ne compte que 4,1 millions d’hectares de forêts, avec un maigre taux de reboisement de 1,76 %.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 19 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Avignon, tous en scène !  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/18/en-algerie-les-feux-de-foret-ont-fait-au-moins-26-morts_6138347_3212.html"},"headline":"Le bilan des incendies en Alg\u00e9rie\u00a0: 38\u00a0morts, des centaines de bless\u00e9s et des dizaines de d\u00e9parts de feu","dateCreated":"2022-08-18T11:19:08+02:00","datePublished":"2022-08-18T11:19:08+02:00","dateModified":"2022-08-18T14:03:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Sur les trente-neuf incendies s\u00e9vissant dans le nord et l\u2019est du pays, un certain nombre \u00e9taient toujours en cours, jeudi. Les autorit\u00e9s redoutent des d\u00e9parts de feu \u00e0 cause de rafales de vent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/12/387/0/3500/1750/1342/671/60/0/02aace1_ggg-alg01-climate-wildfires-algeria-0812-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/18/19-17">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ « Théâtres de société » (3/5). Dans une dépendance de son domaine de l’Indre, Talleyrand a fait édifier, entre 1818 et 1820, un espace de représentation digne de son statut princier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers      Le roman noir de la coke                                                                                          Séries d'été       Théâtres de société             Au château de Valençay, un joyau pour comédies et vaudevilles      « Théâtres de société » (3/5). Dans une dépendance de son domaine de l’Indre, Talleyrand a fait édifier, entre 1818 et 1820, un espace de représentation digne de son statut princier.          Par Brigitte Salino(Valençay (Indre), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le théâtre de Talleyrand au château de Valençay (Indre), le 25 juillet 2022.  CYRUS CORNUT POUR « LE MONDE »               Il dormait, et personne ne s’en souciait. Pendant presque tout le XXe siècle, le théâtre du château de Valençay a été oublié. « Il servait d’entrepôt et des Valencéens m’ont dit qu’ils ne savaient même pas qu’il existait », souligne Sylvie Giroux, la directrice du domaine grâce à qui le théâtre a rouvert ses portes au public, en 2012. C’est un joyau. Un petit frère du Théâtre de la Reine, à Versailles, sans feuilles d’or, mais avec une élégance Empire : des frises d’inspiration antique, un grand lustre de cristal, deux statues en majesté de la Comédie et de la Tragédie, un parterre d’environ 200 places et, au balcon, la loge du prince Charles-Maurice de Talleyrand-Périgord (1754-1838).           Jusqu’à sa réouverture au public en 2012, le lieu servait d’entrepôt          C’est lui qui a voulu ce théâtre. Il n’y en avait pas quand il a acheté le château de Valençay, en 1803. Napoléon l’y a incité. Le premier consul souhaitait que son ministre des relations extérieures eût « une belle terre » pour recevoir le corps diplomatique et les étrangers marquants. On ne sait pas si Napoléon a donné de l’argent à Talleyrand, qui n’en manquait pas et savait en gagner. Il acheta effectivement « une belle terre » au sud de la Loire : 12 000 hectares, dotés d’un château majestueux. Bâti entre la Renaissance et le XVIIIe siècle, il domine la vallée du Nahon, qui traverse Valençay. De la terrasse, le regard se perd dans le vert du Berry.               Talleyrand, qui n’avait pas d’attaches avec cette campagne, se prit à l’aimer beaucoup. Il y séjourna souvent, surtout à l’automne. Il n’apporta guère de modifications dans le château, sinon de le meubler somptueusement, et de faire rabaisser les marches du grand escalier, à cause de son pied bot. Les premières années, il vient avec son épouse, la princesse de Bénévent. En 1808, Napoléon, auprès de qui il est en semi-disgrâce, lui impose de recevoir l’infant Ferdinand, son frère Don Carlos et leur oncle Don Antonio, trois princes d’Espagne qu’il a exilés en France pour donner le trône à son frère Joseph Bonaparte. Talleyrand les accueille et ne revient pas jusqu’à leur départ, en mars 1814. Un an plus tard, il fait sensation en s’affichant au congrès de Vienne avec sa nièce par alliance, la duchesse de Dino, son nouvel et grand amour, de trente-neuf ans sa cadette.          Décors conservés          Alors commence la seconde vie de Talleyrand à Valençay. L’homme d’Etat, qui aura œuvré sous tous les régimes, de la Révolution à la Restauration, s’investit dans la vie locale : il est maire de la ville de Valençay de 1826 à 1831, et conseiller de l’Indre de 1829 à 1836. En son domaine, il mène l’existence d’un homme des Lumières qui n’a jamais renoncé aux manières Ancien Régime. Luxe et raffinement, intellectuel et sensuel. Ses cuisines sont un temps présidées par Carême, son art de recevoir en sa « retraite », fastueux. Les villégiatures s’écoulent entre lectures, promenades, réceptions et distractions, dont le théâtre.        Il vous reste 54.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/18/au-chateau-de-valencay-un-joyau-pour-comedies-et-vaudevilles_6138329_3451060.html"},"headline":"Au ch\u00e2teau de Valen\u00e7ay, un joyau pour com\u00e9dies et vaudevilles","dateCreated":"2022-08-18T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-18T06:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (3\/5). Dans une d\u00e9pendance de son domaine de l\u2019Indre, Talleyrand a fait \u00e9difier, entre 1818 et 1820, un espace de repr\u00e9sentation digne de son statut princier.","author":[{"@type":"Person","name":"Brigitte Salino","description":"Valen\u00e7ay (Indre), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/865/0/3543/1771/1342/671/60/0/a55efe5_1659002709502-2022-010-001-hd-a-cyrus-cornut.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Th\u00e9\u00e2tres de soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/theatres-de-societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/18/19-18">
<filnamedate="20220818"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220818"><AAMMJJHH="2022081819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Climat    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Corse : au moins cinq morts dans une tempête atteignant 224 km/h                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »   Jean-François Bergmann Ancien chef du département de médecine interne, hôpital Lariboisière (Paris), professeur émérite de thérapeutique, Université Paris Cité                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Livres La collection « Alexandre Dumas ». « Le Comte de Monte-Cristo II »                   Culture « Fort Worth, Texas », sur France 5 : visite au cœur d’une ville qui vit dans le passé mythifié des cow-boys                   Culture  Article réservé à nos abonnés Sharon Horgan, actrice et scénariste qui explore la féminité décomplexée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les marais de la Lea, affluent de la Tamise, une oasis en sursis                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Les envies du Monde             « Pour vous combattre », « L’Oiseau de pluie », « La Fissure »… Nos choix de lectures      Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 02h22    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE                         « L’Eau de toutes parts. Vivre et écrire à Cuba » (Agua por todas partes), de Leonardo Padura, sélection et édition des textes par Lucia Lopez Coll, traduit de l’espagnol (Cuba) par Elena Zayas, Métailié, 396 p.  METAILIE               Les livres de la semaine invitent à côtoyer Camille Desmoulins sous la Terreur, avec Joseph Andras, ou à décrypter l’art du renseignement sous le Premier Empire, avec Gérald Arboit. Comme à plonger dans une fable écologique signée Robbie Arnott, le chant poétique de Nane Beauregard ou le nouveau polar de Peter May. Ou encore, à découvrir les essais du grand écrivain cubain Leonardo Padura.          RÉCIT. « Pour vous combattre », de Joseph Andras          1793. Alors que la jeune République est menacée par la ­sécession vendéenne, la Terreur se déchaîne à Paris. Un journal paraît alors : signé de la main de Camille Desmoulins, Le Vieux Cordelier implore l’indulgence à l’égard des suspects, et propose la constitution d’un comité de clémence. Mais, très vite, le député est accusé d’œuvrer pour les intérêts de la monarchie. Une accusation qui prélude à de sanglantes trahisons, et finit par conduire à la guillotine les plus ardents républicains, parmi lesquels Robespierre et Desmoulins lui-même.               Porté par un style nerveux, Joseph Andras, qui ne souhaite rien inventer, « ou seulement, s’il le faut, la couleur des oiseaux », s’empare, dans son récit, des premiers soupirs d’une République en proie à des luttes fratricides. Il y dresse un portrait bouleversant de Camille Desmoulins et éclaire d’un jour nouveau les figures de Danton et Robespierre, pour redire avec virtuosité les querelles internes au Comité de salut public qui, en dépit des conflits barbares dont il était le théâtre, œuvrait dans l’espoir de voir éclore l’idéal de liberté et d’égalité cher à l’esprit des Lumières. Eloïse Duval                         « Pour vous combattre », de Joseph Andras, Actes Sud, « Un endroit où aller », 176 p., 17,50 €, numérique 13 €.               HISTOIRE. « Napoléon et le renseignement », de Gérald Arboit          Les historiens labourent depuis si longtemps le champ napoléonien qu’on pourrait penser qu’aucune archive ne leur a échappé. Erreur. Gérald Arboit projette sur l’Empire les méthodes des « intelligence studies » développées dans les universités anglo-saxonnes, qui consistent à étudier les institutions, individus et opérations concourant à l’information des décideurs. Loin de la « légende dorée » d’un Empereur omniscient grâce à la police de Fouché et à ses espions, ou de la « légende noire » d’une police omniprésente, l’auteur montre la persistance de l’Ancien Régime : il n’y aura pas de service consacré à plein temps à l’information sur les ennemis du gouvernement avant 1870.              Les diplomates en poste renseignent sur l’extérieur, la gendarmerie, la police et l’administration sur l’intérieur, plus quelques rares « entrepreneurs de renseignement » rémunérés. Cela n’empêche pas le régime de monter des opérations sophistiquées mais ne le met pas à l’abri des menées équivalentes de Vienne ou de Londres, ni des retournements de l’opinion et des alliances, qui aboutiront à sa chute. Antoine Reverchon        Il vous reste 60.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/08/18/pour-vous-combattre-l-oiseau-de-pluie-la-fissure-nos-choix-de-lectures_6138316_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour vous combattre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0L\u2019Oiseau de pluie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Fissure\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lectures","dateCreated":"2022-08-18T02:22:13+02:00","datePublished":"2022-08-18T02:22:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","Livres"],"description":"Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/1543/0/1654/827/1342/671/60/0/78f0295_1660205573008-padura.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  
