<FILE-date="2022/09/26/19">

<article-nb="2022/09/26/19-1">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Oscillant entre volonté de rassurer et tempérament extrémiste, la cheffe du parti Fratelli d’Italia, en tête aux élections du 25 septembre, n’a de cesse de rassembler des Italiens inquiets, analyse le politiste Marc Lazar dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Elections en Italie         « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais vraiment résolue de l’Italie depuis son unité »   Tribune        Marc Lazar  Politiste        Oscillant entre volonté de rassurer et tempérament extrémiste, la cheffe du parti Fratelli d’Italia, en tête aux élections du 25 septembre, n’a de cesse de rassembler des Italiens inquiets, analyse le politiste Marc Lazar dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Un événement historique s’est produit en Italie et dans l’Union européenne. Pour la première fois depuis que, le 2 juin 1946, les Italiens ont choisi la République par référendum, la présidence du conseil des ministres reviendra certainement à une femme, Giorgia Meloni, qui a un passé fasciste dans un pays dont la Constitution est antifasciste. Elle a, en large partie, rompu avec ce passé sans le répudier totalement, et, oscillant entre volonté de rassurer et tempérament extrémiste, elle s’efforce de transformer Fratelli d’Italia en un parti de droite radicale, au style populiste, conservateur et parfois même réactionnaire. Parmi les nombreuses questions que soulève cet événement, trois d’entre elles méritent d’être abordées.          D’abord, comment Giorgia Meloni a-t-elle gagné ? Fratelli d’Italia n’est pas seul. Il appartient à une coalition avec la Ligue de Matteo Salvini, Forza Italia de Silvio Berlusconi et quelques minuscules partis centristes. Cette coalition, au-delà de ses divergences, par exemple sur l’Europe et la guerre en Ukraine, a été parfaitement adaptée aux particularités du mode de scrutin. Elle présentait un seul candidat dans les collèges uninominaux majoritaires à un tour appelés à désigner 37,5 % des députés et sénateurs. Face aux candidats des oppositions divisées – du centre, du Parti démocrate de centre gauche et ses petits alliés, du Mouvement 5 étoiles –, elle a fait une razzia. Ce triomphe était donc mécaniquement prévisible.          La position dominante acquise par Fratelli d’Italia dans la coalition constitue un autre fait inédit. Ce parti obtient, dans la partie proportionnelle, 26 % des suffrages à la Chambre des députés (4,3 % en 2018), en plus des quelque 9 % de la Ligue et des 8 % de Forza Italia, donnant un total de près de 44 % à un ensemble non plus de centre droit mais de droite centre.                           Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                 D’où la deuxième question : pourquoi Giorgia Meloni a-t-elle pris un tel ascendant ? Depuis 1994, les Italiens ont systématiquement choisi l’alternance. Or son parti, né en 2012, a toujours été dans l’opposition et apparaît comme neuf alors qu’il provient d’une vieille famille politique. Toutefois, Giorgia Meloni ne veut pas simplement accéder au pouvoir ; elle entend représenter l’alternative, résoudre la profonde défiance politique des Italiens (dont atteste le record d’abstention, plus de 36 %) et remédier à leur mécontentement social.          Bouleversements populationnels          Elle quitte son ancrage traditionnel dans le Sud, à Rome et dans quelques coins de la Vénétie, pour se répandre partout, devenant même le premier parti dans le Nord, au détriment de la Ligue. Elle évoque le libéralisme et les baisses d’impôts pour les uns (alors que son parti était « étatiste »), la protection sociale pour les autres, et dénonce, à destination de tous, les migrants, l’insécurité, l’islam, ou encore les élites. Elle décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais vraiment résolue de l’Italie depuis son unité, en affirmant qu’elle défendra bec et ongles les intérêts de son pays, et en proclamant sa fierté d’être italienne.             Il vous reste 52.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/26/giorgia-meloni-decline-le-theme-de-l-identite-nationale-cette-question-historique-jamais-vraiment-resolue-de-l-italie-depuis-son-unite_6143271_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Giorgia Meloni d\u00e9cline le th\u00e8me de l\u2019identit\u00e9 nationale, cette question historique jamais vraiment r\u00e9solue de l\u2019Italie depuis son unit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-26T17:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-26T17:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-26T17:13:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Oscillant entre volont\u00e9 de rassurer et temp\u00e9rament extr\u00e9miste, la cheffe du parti Fratelli d\u2019Italia, en t\u00eate aux \u00e9lections du 25\u00a0septembre, n\u2019a de cesse de rassembler des Italiens inquiets, analyse le politiste Marc Lazar dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Lazar","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/2ed9439_4af123c679ca454ab167c8328c6ea05d-65e1a82a9eac4a8295288f9767b67701-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-2">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ De son côté, Kiev dit enquêter sur une nouvelle fosse commune proche de la frontière russe, dix jours après avoir découvert plus de 440 tombes et une fosse commune près d’Izioum, dans la même région de Kharkiv.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un garde-frontière mongol vérifie les véhicules arrivant de Russie au poste de contrôle frontalier mongol d’Altanbulag, en Mongolie, le 25 septembre 2022.   BYAMBASUREN BYAMBA-OCHIR / AFP          L’oligarque Evgueni Prigojine reconnaît, pour la première fois, avoir fondé le groupe de mercenaires Wagner. Ce proche de Vladimir Poutine était accusé depuis des années d’être le financier de groupe de mercenaires au service du Kremlin. Il a admis leur présence en Ukraine, en Afrique et en Amérique latine.Les Etats-Unis ont demandé publiquement, et par des canaux privés, à la Russie de mettre fin à son discours qui agite la menace nucléaire dans la guerre en Ukraine, une arme dont l’utilisation aurait, prévient Washington, des conséquences « catastrophiques ».La ville portuaire d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, aurait été attaquée avec des drones de fabrication iranienne utilisés par l’armée russe, selon ce qu’ont déclaré dimanche les autorités militaires ukrainiennes.Selon des informations repérées par l’agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprimé des critiques, dimanche, sur la campagne de mobilisation des réservistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu’ils contrôlent la situation et mettent fin rapidement aux « excès » qui ont provoqué la colère de la population.Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les déserteurs. Vladimir Poutine a signé des amendements prévoyant jusqu’à dix ans de prison pour les militaires qui désertent ou refusent de combattre. Le président russe a également signé une loi qui facilite l’accès à la nationalité russe pour les étrangers qui s’engagent pour une durée d’au moins un an dans l’armée, au moment où Moscou cherche par tous les moyens à recruter plus d’hommes pour combattre en Ukraine.La Russie poursuit ses « référendums » d’annexion, lancés vendredi dans quatre régions d’Ukraine sous son contrôle total ou partiel, malgré de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-26T15:01:38+00:00","coverageEndTime":"2022-09-27T03:01:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 261 000 hommes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce de la mobilis...","description":"De son c\u00f4t\u00e9, Kiev dit enqu\u00eater sur une nouvelle fosse commune proche de la fronti\u00e8re russe, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440 tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : 261 000 hommes auraient quitté la Russie depuis l’annonce de la mobilisation « partielle », selon le FSB","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De son c\u00f4t\u00e9, Kiev dit enqu\u00eater sur une nouvelle fosse commune proche de la fronti\u00e8re russe, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440 tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/3/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-26T15:01:38+00:00"
,"endDate":"2022-09-27T03:01:38+00:00"
  Le premier ministre n\u00e9erlandais Mark Rutte a annonc\u00e9 ce soir qu\u2019il allait intensifier sa \u00ab\u00a0r\u00e9ponse \u00e0 la mobilisation de la Russie et aux r\u00e9f\u00e9rendums ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb tenus dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s par les forces russes.           \u00ab\u00a0Plus d\u2019armes, plus de sanctions, et plus d\u2019isolement pour la Russie, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter \u00e0 l\u2019issue d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien. La protection de l\u2019Europe est cruciale pour notre s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas vont accro\u00eetre leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-26T16:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T15:45:17+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s une perc\u00e9e fulgurante dans le nord-est du pays qui leur a permis de regagner des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, les forces ukrainiennes maintiennent la pression sur l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), majoritairement reprise aux Russes lors d\u2019une offensive ces derni\u00e8res semaines, les Ukrainiens contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de la ville de Koupiansk, un n\u0153ud ferroviaire crucial utilis\u00e9 auparavant par la Russie pour ravitailler ses forces d\u00e9ploy\u00e9es plus au sud.          Mais une bande \u00e9troite sur la rive est de l\u2019Oskil demeure entre les mains des forces russes, ce qui emp\u00eache les Ukrainiens d\u2019avancer vers la r\u00e9gion de Louhansk, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie. Le week-end dernier, des pluies torrentielles ont compliqu\u00e9 la t\u00e2che des troupes de Kiev. \u00ab\u00a0Comme il est difficile d\u2019avancer \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, nous ciblons leurs v\u00e9hicules blind\u00e9s, leurs d\u00e9p\u00f4ts de munitions et les groupes de soldats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le sergent ukrainien Roman Malyna, dans le vacarme incessant des bombardements.          Plus au sud, les Ukrainiens man\u0153uvrent d\u00e9sormais vers Lyman, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est d\u2019Izioum, dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk. Cette ville tient lieu de verrou dans le dispositif russe, entre le front au nord du saillant de Kramatorsk et l\u2019Oskil, par lequel transite l\u2019essentiel du ravitaillement des forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Vendredi, Kiev a revendiqu\u00e9 la prise de Iatskivka sur la rive orientale de l\u2019Oskil, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lyman. Selon l\u2019Institute for the Study of War (ISW), un centre de r\u00e9flexion \u00e9tabli aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes combattent des positions russes \u00e0 Karpivka, Nove et Novoserhi\u00efvka\u00a0\u00bb, au nord et \u00e0 l\u2019est de la ville. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens poussent \u00e0 l\u2019est et au nord de Lyman, dans un mouvement d\u2019encerclement (\u2026) poussant l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe \u00e0 lancer des missions d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es pour d\u00e9fendre cette poche. Ils ont perdu quatre ou cinq avions ce week-end\u00a0\u00bb, observe l\u2019analyste Mike Martin, du d\u00e9partement Etudes de la guerre au King\u2019s College de Londres.          Malgr\u00e9 cette multiplication des offensives ukrainiennes dans le Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe et les paramilitaires du Groupe Wagner s\u2019acharnent \u00e0 tenter de percer en direction de la ville industrielle de Kramatorsk. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re surprenante, les forces russes continuent de pousser pour s\u2019emparer de la ville de Bakhmout\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit de \u00ab\u00a0progr\u00e8s limit\u00e9s ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, note Michael Kofman, du think tank Center for a New American Security. Un effort tactique ayant peu de sens militaire, mais qui r\u00e9pond \u00e0 un \u00ab\u00a0objectif politique\u00a0\u00bb, selon lui, alors que le Kremlin compte officiellement annexer le Donbass au terme des r\u00e9f\u00e9rendums en cours, conform\u00e9ment \u00e0 son but de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne continue de chercher \u00e0 bousculer les Russes dans l\u2019Est","dateModified":"2022-09-26T16:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T15:12:03+00:00","articleBody":"     Oleksandr Striouk, maire ukrainien de Sievierodonetsk, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram le \u00ab\u00a0mensonge et la propagande\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026) qui n\u2019en a que le nom\u00a0\u00bb. Ces scrutins, ouverts demain dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es totalement ou en partie par Moscou, doivent permettre de parer d\u2019une apparente l\u00e9galit\u00e9 l\u2019annexion par la Russie de ces r\u00e9gions.\u00ab\u00a0R\u00e9alisant que [la seule organisation des r\u00e9f\u00e9rendums] ne fonctionnera pas et que les r\u00e9sidents locaux refuseront de \u201cvoter\u201d, les occupants ont fait venir plusieurs bus de personnes de Crim\u00e9e \u00e0 Melitopol et Berdiansk la veille. Ils \u00e9taient cens\u00e9s aider \u00e0 cr\u00e9er une image pour les m\u00e9dias propagandistes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Striouk.          Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue de bombarder notre territoire. L\u2019occupant cr\u00e9e des conditions de vie insupportables pour la population civile en attaquant les centrales \u00e9lectriques et les infrastructures publiques. (\u2026) Tenez bon\u00a0!\u00a0\u00bb.Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier cette affirmation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Sievierodonetsk affirme que les Russes ont fait venir de faux votants pour participer au r\u00e9f\u00e9r...","dateModified":"2022-09-26T15:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T14:52:00+00:00","articleBody":"     Au lendemain de consultations europ\u00e9ennes concernant un \u00e9ventuel nouveau train de sanctions visant Moscou, la Hongrie s\u2019est vigoureusement oppos\u00e9e \u00e0 toute mesure de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui toucherait \u00e0 la coop\u00e9ration nucl\u00e9aire avec Moscou.          \u00ab\u00a0Malheureusement, certaines entit\u00e9s au sein de l\u2019UE (\u2026) ne cessent d\u2019essayer de mettre des obstacles aux investissements nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, P\u00e9ter Szijjarto, \u00e0 la tribune de la Conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 Vienne aujourd\u2019hui. Pour lui, il s\u2019agit \u00ab\u00a0d\u2019attaques contre la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de ce pays d\u2019Europe centrale enclav\u00e9, qui b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations \u00e0 l\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole et ne veut pas entendre parler d\u2019autres sanctions \u00e9nerg\u00e9tiques, m\u00eame indirectes (construction, ing\u00e9nierie ou services informatiques). C\u2019est \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, ajoutant que de telles mesures \u00ab\u00a0violeraient les r\u00e8gles europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.La Hongrie doit d\u00e9marrer sous peu le chantier de deux nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, en collaboration avec le conglom\u00e9rat russe Rosatom. Ils vont compl\u00e9ter les quatre tranches actuelles, aliment\u00e9es avec du combustible provenant de Russie et qui assurent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.La rupture de la coop\u00e9ration nucl\u00e9aire avec la Russie est r\u00e9clam\u00e9e par les pays partisans de sanctions fortes \u2013 les Etats baltes, la Pologne et l\u2019Irlande \u2013, mais elle ne fait pas consensus au sein des Vingt-Sept, selon une source diplomatique europ\u00e9enne. La Bulgarie, d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9e de gaz russe, est elle aussi inqui\u00e8te\u00a0: son unique centrale nucl\u00e9aire, aliment\u00e9e en partie avec du combustible russe, produit environ le tiers de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante de l\u2019\u00e9nergie russe, dit son opposition \u00e0 des sanctions sur le nucl\u00e9aire...","dateModified":"2022-09-26T15:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T14:35:11+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi une nouvelle aide de 457,5\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine pour financer sa police, ses gardes-fronti\u00e8res et les policiers charg\u00e9s d\u2019enqu\u00eater sur les crimes de guerre. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis se tiennent au c\u00f4t\u00e9 du peuple ukrainien et restent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 soutenir une Ukraine d\u00e9mocratique, ind\u00e9pendante et souveraine\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9 annon\u00e7ant cette aide.          Cette nouvelle tranche, qui porte \u00e0 645\u00a0millions de dollars l\u2019aide totale des Etats-Unis au financement des forces de l\u2019ordre ukrainiennes, s\u2019ajoute aux milliards de dollars d\u2019aide militaire que Washington a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 pour Kiev. \u00ab\u00a0Nos envois d\u2019\u00e9quipements de protection, de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de v\u00e9hicules blind\u00e9s ont nettement r\u00e9duit le nombre de morts parmi les civils ukrainiens et leurs d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Blinken.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9bloque une nouvelle aide pour Kiev, destin\u00e9e \u00e0 financer ses forces de l\u2019ordre","dateModified":"2022-09-26T14:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T14:19:15+00:00","articleBody":"                     Une employ\u00e9e municipale lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur la s\u00e9cession de la r\u00e9gion de Zaporijia et son rattachement \u00e0 la Russie, dans la ville de Melitopol, le 26\u00a0septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Une banni\u00e8re informant d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement des r\u00e9gions ukrainiennes contr\u00f4l\u00e9es par la Russie \u00e0 la Russie. La banni\u00e8re clame\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie, c\u2019est l\u2019ordre\u00a0\u00bb. Melitopol, le 26\u00a0septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Un homme vote lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur la s\u00e9cession de la r\u00e9gion de Zaporijia de l\u2019Ukraine et son rattachement \u00e0 la Russie, dans la ville de Melitopol, le 26\u00a0septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/9afbe83_1664201425598-731167.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 261 000 hommes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce de la mobilis...","dateModified":"2022-09-26T14:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T14:16:46+00:00","articleBody":"     Pavlo Netyosov, un Ukrainien de 48 ans, s\u2019est mis en t\u00eate de glaner sur les champs de bataille tout ce que les Russes ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux\u00a0: armes, d\u00e9bris d\u2019avion, documents personnels\u2026 Les expositions qu\u2019il organise attirent un large public, par exemple \u00e0 Pervoma\u00efsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, relate notre journaliste Florence Aubenas, pr\u00e9sente sur place.             Lire aussi :     En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: \u00e0 Pervoma\u00efsk, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e","dateModified":"2022-09-26T14:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:25:46+00:00","articleBody":"     En ouverture de la session d\u2019automne du Parlement hongrois, dans un discours tr\u00e8s critique \u00e0 l\u2019\u00e9gard des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie qui, selon lui, font grimper les prix de l\u2019\u00e9nergie, Viktor Orban a d\u00e9clar\u00e9 que la Hongrie devait s\u2019attendre que la guerre en Ukraine dure longtemps. Le premier ministre hongrois a d\u00e9clar\u00e9 que les sanctions de l\u2019UE s\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0retourn\u00e9es contre elle\u00a0\u00bb et qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas surprenant que les \u00e9lecteurs rejettent leurs gouvernements, en allusion \u00e0 la victoire de l\u2019alliance des droites lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Viktor Orban, les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie se sont \u00ab\u00a0retourn\u00e9es contre el...","dateModified":"2022-09-26T14:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:22:44+00:00","articleBody":"     Quelques jours apr\u00e8s l\u2019annonce par Vladimir Poutine de la premi\u00e8re mobilisation dans le pays depuis la seconde guerre mondiale, les soldats russes qui mourront dans la guerre en Ukraine seront lav\u00e9s de tous leurs p\u00e9ch\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Eglise orthodoxe de Russie. Le patriarche Kirill Ier est un alli\u00e9 du pr\u00e9sident russe. Il a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019intervention militaire en Ukraine, a critiqu\u00e9 les opposants \u00e0 cette guerre et a appel\u00e9 les Russes \u00e0 \u00eatre solidaires du Kremlin.          \u00ab\u00a0L\u2019Eglise prie pour que cette bataille prenne fin le plus rapidement possible, afin que le moins de fr\u00e8res possible s\u2019entretuent dans cette guerre fratricide\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Ier, \u00e2g\u00e9 de 75\u00a0ans, dans son premier sermon dominical depuis l\u2019ordre de mobilisation. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, l\u2019Eglise a conscience que si quelqu\u2019un, pouss\u00e9 par le sens du devoir et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019honorer son serment (\u2026), meurt dans l\u2019accomplissement de ce devoir, alors (\u2026) il se sera sacrifi\u00e9 pour les autres. Et donc, nous croyons que ce sacrifice lave tous les p\u00e9ch\u00e9s qu\u2019une personne a commis\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats russes tu\u00e9s en Ukraine seront lav\u00e9s de leurs p\u00e9ch\u00e9s, dit le chef de l\u2019Eglise orthodoxe d...","dateModified":"2022-09-26T13:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:20:00+00:00","articleBody":"     Le FSB, service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, a signal\u00e9 que 261\u00a0000 hommes auraient quitt\u00e9 le pays apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb dans le pays, rapporte lundi Nova\u00efa Gazeta Europe, qui cite une source proche de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Les discussions sur la fermeture de la fronti\u00e8re aux hommes en \u00e2ge de servir ont d\u00e9but\u00e9 au sein de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle mercredi 21\u00a0septembre, lorsque les forces de l\u2019ordre ont commenc\u00e9 \u00e0 signaler le nombre d\u2019hommes quittant le pays. Selon notre source, le FSB affirme dans son dernier rapport, qui date du 25\u00a0septembre, que 261\u00a0000 hommes ont quitt\u00e9 la Russie entre mercredi et samedi soir\u00a0\u00bb, \u00e9crit le journal sur son site Internet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB rapporte que 261\u00a0000 hommes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce de la mobilisation","dateModified":"2022-09-26T13:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:55:17+00:00","articleBody":"     Kiev a dit lundi enqu\u00eater sur une fosse commune pr\u00e9sum\u00e9e situ\u00e9e dans le Nord-Est, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Russie, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440 tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv. Le site sur lequel enqu\u00eatent les autorit\u00e9s ukrainiennes est un \u00e9levage industriel de volailles situ\u00e9 pr\u00e8s de Kozatcha Lopan, \u00e0 moins de 3\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie. Pendant l\u2019occupation de la r\u00e9gion ces derniers mois, l\u2019arm\u00e9e russe l\u2019utilisait comme hangar pour y cacher ses chars. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9voqu\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 cent corps\u00a0\u00bb, sans toutefois donner plus de pr\u00e9cisions.          Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS News qu\u2019avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes\u00a0\u00ab\u00a0deux fosses communes de plus, des grosses fosses communes avec des centaines de personnes\u00a0\u00bb\u00a0enterr\u00e9es, sans pr\u00e9ciser le lieu de ces d\u00e9couvertes. D\u00e9but septembre, les troupes ukrainiennes ont men\u00e9 une contre-offensive qui leur a permis de reprendre de larges pans de territoires dans cette r\u00e9gion, atteignant la fronti\u00e8re reconnue internationalement entre l\u2019Ukraine et la Russie. Mais la fosse commune pr\u00e9sum\u00e9e reste aujourd\u2019hui dans la port\u00e9e de tir de l\u2019artillerie russe. Et les \u00e9quipes ukrainiennes travaillent toujours au d\u00e9minage du site, ce qui rend de facto impossibles les recherches des \u00e9quipes scientifiques \u00e0 ce stade.          Selon Lioudmila Vakoulenko, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019administration locale de Kozatcha Lopan, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait essay\u00e9 une premi\u00e8re fois de reprendre la ville aux Russes en avril, sans toutefois y parvenir. Apr\u00e8s la reprise de la ville,\u00a0\u00ab\u00a0les militaires m\u2019ont affirm\u00e9 qu\u2019ils avaient vu un lieu de s\u00e9pulture pour les soldats, mais ils ne m\u2019ont pas dit combien\u00a0\u00bb\u00a0de tombes il y aurait sur le site, a-t-elle dit lundi. Les autorit\u00e9s ukrainiennes suspectent les troupes de Moscou d\u2019y avoir enterr\u00e9 des soldats ukrainiens, mais aussi leurs compagnons d\u2019arme russes et des civils tu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit enqu\u00eater sur une fosse commune pr\u00e9sum\u00e9e proche de la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-09-26T13:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:23:16+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des pressions, la Russie et la Chine, deux membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sont pour la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU la cible de projets de r\u00e9solution. Les pays occidentaux et leurs alli\u00e9s h\u00e9sitaient depuis plusieurs mois \u00e0 s\u2019en prendre \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine, craignant de ne pas parvenir \u00e0 construire une alliance assez forte pour faire approuver les textes \u00e0 la majorit\u00e9 des 47\u00a0Etats membres du Conseil des droits de l\u2019homme.          Mais les ONG ont exerc\u00e9 des pressions croissantes pour que le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la situation en Russie et dans la r\u00e9gion du Xinjiang, dans le nord-ouest de Chine, o\u00f9 P\u00e9kin est accus\u00e9 de crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Les pays occidentaux ont donc fini par sonner la charge, en deux temps.          La semaine derni\u00e8re, les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne sauf la Hongrie ont pr\u00e9sent\u00e9 un projet de r\u00e9solution demandant au Conseil de nommer un rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la situation des droits humains en Russie pour une p\u00e9riode d\u2019un an, une initiative que Moscou a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0politiquement biais\u00e9e\u00a0\u00bb. Cette initiative survient dans un contexte d\u2019inqui\u00e9tude face \u00e0 l\u2019intensification de la r\u00e9pression en Russie, alors que la guerre fait rage dans l\u2019Ukraine voisine. Lundi, ce sont les Etats-Unis, soutenus par le Royaume-Uni, le Canada, la Su\u00e8de, le Danemark, la Finlande, l\u2019Islande et la Norv\u00e8ge, qui ont lanc\u00e9 un projet de r\u00e9solution pour demander un d\u00e9bat au Conseil, en f\u00e9vrier-mars\u00a02023, sur la situation des droits humains dans le Xinjiang. D\u2019autres pays toutefois pourraient soutenir le texte ces prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine au banc des accus\u00e9s du Conseil des droits de l\u2019homme, une premi\u00e8re","dateModified":"2022-09-26T12:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T11:35:36+00:00","articleBody":"     Six chambres de torture ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, transform\u00e9e en prison pour ses habitants pendant les six mois d\u2019occupation russe. R\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e, elle est devenue un des symboles de la guerre.             Lire aussi :     Dans les ruines d\u2019Izioum, ville ukrainienne lib\u00e9r\u00e9e et supplici\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Izioum, ville lib\u00e9r\u00e9e le 11\u00a0septembre\u00a02022 de l\u2019occupation russe","dateModified":"2022-09-26T11:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T11:27:05+00:00","articleBody":"     La Bourse de Moscou plongeait lundi matin de 10\u00a0%, atteignant son plus bas niveau depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, sur fond de tensions dans de nombreuses r\u00e9gions quant \u00e0 la mobilisation militaire. L\u2019indice principal MOEX (en roubles) \u00e9tait en baisse de 10,25\u00a0% \u00e0 12\u00a0h\u00a010, heure fran\u00e7aise, \u00e0 1\u00a0873,55 points, passant bri\u00e8vement sous 1\u00a0900 points pour la premi\u00e8re fois depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le RTS (libell\u00e9 en dollars) chutait, lui, de 8,59\u00a0% \u00e0 1\u00a0043,70 points. Ces fortes chutes interviennent sur fond de mobilisation partielle pour renforcer les troupes engag\u00e9es en Ukraine et au moment o\u00f9 des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion sont en cours jusqu\u2019\u00e0 mardi dans quatre r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9es par Moscou. Le risque de nouvelles sanctions occidentales contre la Russie perturbe aussi les march\u00e9s. L\u2019action du g\u00e9ant russe Gazprom, contr\u00f4l\u00e9 majoritairement par l\u2019Etat russe, s\u2019enfon\u00e7ait ainsi lundi de 6,11\u00a0%.             Lire aussi :   Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de\u00a0Kiev et\u00a0ses alli\u00e9s, mais strat\u00e9giques pour Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bourse de Moscou plonge de 10\u00a0%, \u00e0 son plus bas depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-26T11:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T11:24:35+00:00","articleBody":"     Chisinau pourrait r\u00e9voquer la citoyennet\u00e9 de ses ressortissants qui poss\u00e8dent la double nationalit\u00e9 russe et partent combattre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi la pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu. Vladimir Poutine a lanc\u00e9 un d\u00e9cret de mobilisation\u00a0\u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb\u00a0la semaine derni\u00e8re pour renforcer ses troupes en Ukraine et les premiers r\u00e9servistes russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver sur les bases militaires lundi.          Deux cent mille personnes poss\u00e9dant la double nationalit\u00e9 moldave et russe vivent dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de la Transnistrie et risquent d\u2019\u00eatre appel\u00e9es par Moscou pour combattre, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Sandu. \u00ab\u00a0Pour \u00e9viter que cela ne se produise, nous analysons la possibilit\u00e9 d\u2019appliquer le processus de r\u00e9vocation de la citoyennet\u00e9 moldave pour les personnes [poss\u00e9dant des passeports russes] qui combattent au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La pr\u00e9sidente moldave a dit \u00e9galement \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de renforcer les sanctions \u00e0 l\u2019encontre des citoyens moldaves qui combattent aupr\u00e8s des troupes russes. Elle a ajout\u00e9 que la Moldavie \u00e9tait en discussion avec Moscou pour \u00e9viter que ses citoyens ne soient appel\u00e9s. Des troupes de maintien de la paix russes sont stationn\u00e9es en Transnistrie depuis que la r\u00e9gion moldave a fait s\u00e9cession en 1990.             Lire aussi :     La Transnistrie, prorusse, une menace pour l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie envisage de nouvelles sanctions contre ses citoyens qui combattent pour la Russie en Ukraine","dateModified":"2022-09-26T11:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T10:51:31+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a admis lundi des\u00a0\u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb\u00a0au cours de le mobilisation de centaines de milliers de r\u00e9servistes pour aller combattre en Ukraine, alors que des manifestations de col\u00e8re ont eu lieu et que de nombreux Russes fuient le pays. \u00ab\u00a0Il y a des cas o\u00f9 le d\u00e9cret [de mobilisation] a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du Kremlin, Dimitri Peskov, ajoutant esp\u00e9rer que\u00a0\u00ab\u00a0les erreurs seront corrig\u00e9es\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s ont affirm\u00e9 que la mobilisation de 300 000 r\u00e9servistes ne concernerait que les personnes ayant une exp\u00e9rience militaire ou les comp\u00e9tences recherch\u00e9es. Mais de nombreux cas de mobilisation de personnes \u00e2g\u00e9es, malades ou sans exp\u00e9rience ainsi que des \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. La mobilisation a d\u00e9clench\u00e9 des manifestations et quelques milliers d\u2019arrestations depuis que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, l\u2019a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e la semaine derni\u00e8re. De nombreux Russes semblent aussi avoir choisi de fuir le pays, au regard de l\u2019affluence aux fronti\u00e8res avec la G\u00e9orgie, le Kazakhstan, la Finlande ou la Mongolie. Les liaisons a\u00e9riennes ont aussi \u00e9t\u00e9 prises d\u2019assaut.          Cet afflux a nourri la crainte que la Russie interdise de sortie du pays les hommes en \u00e2ge de combattre. Le porte-parole du Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 que les autorit\u00e9s n\u2019avaient\u00a0\u00ab\u00a0pas pris de d\u00e9cision\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce stade concernant la fermeture des fronti\u00e8res pour cette cat\u00e9gorie de citoyens. La Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 annexer quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue, mardi, de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0d\u00e9nonc\u00e9s par l\u2019Ukraine et les Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation\u00a0: le Kremlin admet des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-26T11:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T10:49:51+00:00","articleBody":"     La G\u00e9orgie est \u00e9galement une destination de choix pour les nombreux Russes qui tentent d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Le temps d\u2019attente pour entrer sur le territoire g\u00e9orgien pouvait atteindre dimanche jusqu\u2019\u00e0 quarante-huit heures selon des estimations, avec plus de 3\u00a0000 v\u00e9hicules stationn\u00e9s en file indienne avant la fronti\u00e8re, ont rapport\u00e9 les m\u00e9dias d\u2019Etat russes, citant des responsables locaux.          Tbilissi, la capitale de la G\u00e9orgie, avait d\u00e9j\u00e0 connu un afflux d\u2019environ 40\u00a0000 Russes depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres gouvernementaux. Le nombre de personnes ayant quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce mercredi de ce d\u00e9cret de mobilisation partielle est difficile \u00e0 \u00e9valuer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes fuient en G\u00e9orgie pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation de Poutine","dateModified":"2022-09-26T10:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T10:47:46+00:00","articleBody":"     Avec environ 17\u00a0000 entr\u00e9es, les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont annonc\u00e9 lundi avoir enregistr\u00e9 le week-end le plus charg\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e concernant les entr\u00e9es de citoyens russes, deux fois plus nombreuses depuis l\u2019annonce de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb de Moscou pour alimenter sa guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ce week-end a \u00e9t\u00e9 le plus charg\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e en mati\u00e8re de trafic depuis la fronti\u00e8re est\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Mert Sasioglu, un responsable de l\u2019autorit\u00e9 frontali\u00e8re.          Samedi, 8\u00a0572 Russes sont entr\u00e9s en Finlande via la fronti\u00e8re terrestre \u2013 pour 4\u00a0199 sorties vers la Russie \u2013 et 8\u00a0314 dimanche \u2013 pour 5\u00a0068 sorties \u2013, selon les statistiques publi\u00e9es lundi. Pour M. Sasioglu, \u00ab\u00a0le niveau est environ le double de ce qu\u2019il \u00e9tait il y a une semaine\u00a0\u00bb, avant l\u2019ordre de mobilisation annonc\u00e9 mercredi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0La raison principale est la mobilisation\u00a0\u00bb, estime le responsable des gardes-fronti\u00e8res, m\u00eame si le nombre de passages reste inf\u00e9rieur \u00e0 celui enregistr\u00e9 avant la pand\u00e9mie de Covid-19.          La fin de semaine est traditionnellement la p\u00e9riode avec le plus de trafic aux postes frontaliers, dont le plus fr\u00e9quent\u00e9 se situe \u00e0 Vaalimaa, \u00e0 mi-chemin entre la capitale finlandaise Helsinki et la m\u00e9tropole russe de Saint-P\u00e9tersbourg. D\u2019autres pays comme la G\u00e9orgie ou la Turquie sont confront\u00e9s \u00e0 des hausses des entr\u00e9es de Russes ces derniers jours. La Finlande a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle allait \u00ab\u00a0significativement restreindre\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0les prochains jours\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s des Russes au pays nordique, d\u00e9j\u00e0 devenu un lieu de transit cet \u00e9t\u00e9 vers le reste de l\u2019Europe. Les citoyens russes dot\u00e9s d\u2019un visa Schengen europ\u00e9en de tourisme, m\u00eame valide, vont \u00eatre sous peu refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re, m\u00eame quand le visa est \u00e9mis par un autre pays que la Finlande. Les gardes-fronti\u00e8res se sont dits pr\u00eats \u00e0 appliquer la mesure \u00ab\u00a0en une journ\u00e9e\u00a0\u00bb, M.\u00a0Sasioglu se pr\u00e9parant \u00e0 des \u00ab\u00a0\u00e9volutions difficiles\u00a0\u00bb dans un futur proche. \u00ab\u00a0Avec les restrictions, il est possible que les tentatives de franchissement ill\u00e9gal augmentent\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation russe\u00a0: week-end le plus charg\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re finlandaise","dateModified":"2022-09-26T11:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T09:30:48+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9couvert deux nouveaux charniers contenant des centaines de cadavres \u00e0 Izioum, ville du nord-est de l\u2019Ukraine reprise ce mois-ci \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une interview diffus\u00e9e dimanche soir par CBS. La Russie n\u2019a pas r\u00e9agi dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 ces accusations. Elle d\u00e9ment r\u00e9guli\u00e8rement commettre des atrocit\u00e9s ou prendre des civils pour cible dans son\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai re\u00e7u de nouvelles informations (\u2026) Ils ont d\u00e9couvert deux nouvelles fosses communes, de grandes fosses avec des centaines de personnes (\u2026) Nous parlons de la petite ville d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Les sanctions doivent continuer. Ces sanctions auront un impact politique, ainsi qu\u2019un impact financier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence aux sanctions occidentales contre la Russie.          Apr\u00e8s la reprise de la ville, occup\u00e9e pendant des mois par les troupes russes, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert des centaines de tombes \u00e0 Izioum, dans une zone bois\u00e9e pr\u00e8s d\u2019un cimeti\u00e8re. Elles ont fini la semaine derni\u00e8re d\u2019y exhumer les cadavres de 436\u00a0personnes. Une majorit\u00e9 d\u2019entre elles semblent avoir eu une mort violente et les premiers signes donnent \u00e0 penser que 30 d\u2019entre elles ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Les corps de 17\u00a0soldats ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans une fosse commune sur le site.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie de nouveau en accusation apr\u00e8s les d\u00e9couvertes macabres \u00e0 Izioum          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky \u00e9voque deux nouveaux charniers \u00e0 Izioum","dateModified":"2022-09-26T09:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T08:46:31+00:00","articleBody":"     L\u2019absence d\u2019accalmie sur le terrain au huiti\u00e8me mois de l\u2019invasion russe en Ukraine, symbolis\u00e9e par la r\u00e9cente mobilisation de r\u00e9servistes par Moscou, incite l\u2019organisation internationale au pessimisme quant au futur proche de l\u2019\u00e9conomie. L\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) a nettement d\u00e9grad\u00e9 sa pr\u00e9vision de croissance mondiale l\u2019an prochain devant les effets plus durables qu\u2019anticip\u00e9 de la guerre en Ukraine, l\u2019Europe payant la plus importante facture. \u00ab\u00a0Les perspectives de croissance mondiale se sont assombries\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019OCDE dans un rapport publi\u00e9 lundi et intitul\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0Payer le prix de la guerre\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2022 \u00e9prouvante pour les m\u00e9nages et les entreprises, surtout en raison de la flamb\u00e9e inflationniste qui en a r\u00e9sult\u00e9,\u00a0\u00ab\u00a0la croissance mondiale devrait continuer \u00e0 s\u2019affaiblir en\u00a02023\u00a0\u00bb, insiste l\u2019institution bas\u00e9e \u00e0 Paris. Celle-ci table sur une progression du PIB mondial de\u00a02,2 %, contre 2,8 % anticip\u00e9s lors de pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions en juin, bien qu\u2019elle ait maintenu sa pr\u00e9vision pour cette ann\u00e9e \u00e0\u00a03 % apr\u00e8s l\u2019avoir nettement r\u00e9duite ces derniers mois.          Pour montrer l\u2019ampleur du choc de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, l\u2019OCDE a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 800\u00a0milliards de dollars (2 890\u00a0milliards d\u2019euros) les pertes financi\u00e8res \u00e0 anticiper l\u2019an prochain par rapport aux pr\u00e9visions ant\u00e9rieures \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des chars en Ukraine. Ce sont logiquement les pays voisins de Kiev et de Moscou qui subiront les co\u00fbts les plus importants d\u2019apr\u00e8s l\u2019OCDE\u00a0: la croissance en zone euro subit la r\u00e9vision la plus importante de toutes les r\u00e9gions du monde avec une croissance attendue \u00e0\u00a00,3\u00a0%, contre 1,6\u00a0% anticip\u00e9e en juin. La raison principale est la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, l\u2019inflation \u00e9tant anticip\u00e9e cette ann\u00e9e \u00e0\u00a08,1 % et \u00e0 6,2\u00a0% l\u2019an prochain.          Agit\u00e9e depuis des mois comme un risque majeur par les principaux pr\u00e9visionnistes mondiaux, la r\u00e9cession est le sc\u00e9nario anticip\u00e9 par l\u2019OCDE pour l\u2019Allemagne\u00a0: la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne verrait, selon l\u2019OCDE, son PIB reculer de 0,7\u00a0% l\u2019an prochain, un plongeon de 2,4\u00a0points en comparaison avec la pr\u00e9c\u00e9dente pr\u00e9vision. Ses principaux voisins y \u00e9chappent\u00a0: une croissance de 0,4 % est attendue en Italie, de 1,5\u00a0% en Espagne, et de 0,6\u00a0% en France, l\u00e0 o\u00f9 gouvernement table encore sur 1\u00a0%. Parmi les autres grandes r\u00e9gions, la croissance am\u00e9ricaine est attendue par l\u2019OCDE \u00e0 0,5\u00a0% contre 1,2\u00a0% anticip\u00e9e en juin, et la croissance chinoise \u00e0\u00a04,7\u00a0%, contre 4,9\u00a0%.             Lire aussi :     L\u2019OCDE revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde paiera \u00ab\u00a0le prix de la guerre\u00a0\u00bb en 2023, pr\u00e9vient l\u2019OCDE","dateModified":"2022-09-26T08:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T07:56:52+00:00","articleBody":"     La police a arr\u00eat\u00e9 une centaine de personnes apr\u00e8s que des heurts ont \u00e9clat\u00e9s dans la r\u00e9publique du Daghestan lors d\u2019une manifestation pour protester contre l\u2019ordre de mobilisation partielle d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 mercredi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, rapporte l\u2019agence de presse Reuters. De nombreuses manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es en Russie apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation des r\u00e9servistes, la premi\u00e8re mobilisation \u00e0 grande \u00e9chelle depuis la seconde guerre mondiale, pour le conflit en Ukraine.          L\u2019opposition est particuli\u00e8rement forte dans les r\u00e9gions pauvres peupl\u00e9es de minorit\u00e9s ethniques, comme le Daghestan. La r\u00e9publique du Daghestan est l\u2019une des vingt-deux r\u00e9publiques de Russie. Elle est situ\u00e9e sur les rives de la mer Caspienne, en Ciscaucasie, et sa population est majoritairement musulmane. Selon le groupe de d\u00e9fense des droits OVD-Info, au moins cent personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans la capitale, Makhatchkala.          Des dizaines de vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient des affrontements entre les forces de l\u2019ordre et des manifestants criant\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb Reuters n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019authentifier ces vid\u00e9os et n\u2019a pas pu joindre les autorit\u00e9s du Daghestan. Le Daghestan a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribut \u00e0 la guerre. Selon un bilan publi\u00e9 par la BBC, au moins 301\u00a0soldats originaires du Daghestan sont morts depuis le d\u00e9but du conflit, plus que dans tout autre r\u00e9gion de Russie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arrestations au Daghestan apr\u00e8s des affrontements entre police et opposants \u00e0 la mobilisation","dateModified":"2022-09-26T07:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T07:45:56+00:00","articleBody":"     Evgueni Prigojine a reconnu lundi avoir fond\u00e9 en\u00a02014 le groupe paramilitaire Wagner pour combattre en Ukraine et reconnu sa pr\u00e9sence notamment en Afrique et en Am\u00e9rique latine. Dans une publication sur les r\u00e9seaux sociaux de son entreprise Concord, l\u2019int\u00e9ress\u00e9 dit avoir fond\u00e9 le groupe afin d\u2019envoyer des combattants comp\u00e9tents au Donbass ukrainien en 2014.\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0, le 1er\u00a0mai\u00a02014 qu\u2019est n\u00e9 un groupe de patriotes qui a pris le nom de Groupe tactique de bataillon Wagner\u00a0\u00bb, dit-il dans ce communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Et maintenant un aveu (\u2026) ces gars, des h\u00e9ros, ont d\u00e9fendu le peuple syrien, d\u2019autres peuples de pays arabes, les d\u00e9munis africains et latino-am\u00e9ricains, ils sont devenu un pilier de notre patrie\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.          Le groupe paramilitaire est suspect\u00e9 depuis des ann\u00e9es de mener dans l\u2019ombre les basses \u0153uvres du Kremlin sur diff\u00e9rents th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9ration, ce que Moscou a toujours d\u00e9menti. Evgueni Prigojine \u00e9tait accus\u00e9 par nombre de puissances occidentales et m\u00e9dias russes d\u2019\u00eatre le financier de Wagner, dont les hommes ont \u00e9t\u00e9 vus en Syrie, en Libye, en Ukraine et en R\u00e9publique centrafricaine notamment. Le Kremlin a toujours d\u00e9menti avoir des liens avec des groupes paramilitaires.          Evgueni Prigojine, 58\u00a0ans, n\u2019est pas un oligarque comme les autres, ni m\u00eame un membre du premier cercle de Vladimir Poutine. Ancien gangster \u2013 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en\u00a01981 \u00e0 douze ans de prison pour banditisme et divers vols \u2013, il a bel et bien commenc\u00e9 sa nouvelle vie en vendant des hot-dogs puis en ouvrant un restaurant de luxe, faisant connaissance dans les ann\u00e9es 1990 avec le fonctionnaire p\u00e9tersbourgeois Poutine. De l\u00e0 date son surnom de \u00ab\u00a0chef de Poutine\u00a0\u00bb. Ce dernier, connu pour craindre les empoisonnements, lui fera confiance plus tard pour fournir le Kremlin. La proximit\u00e9 du \u00ab\u00a0chef\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident lui permettra surtout de remporter des contrats de plus en plus importants (celui avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus d\u2019un milliard d\u2019euros par an).          Pour approfondir\u00a0:              Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l\u2019homme des basses \u0153uvres de Moscou en Afrique                 Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, admet avoir fond\u00e9 le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-09-26T08:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T07:10:52+00:00","articleBody":"     Un homme a ouvert le feu lundi dans un centre de recrutement de l\u2019arm\u00e9e russe en Sib\u00e9rie, blessant gri\u00e8vement un militaire qui y travaillait, a rapport\u00e9 un responsable, en pleine mobilisation partielle pour combattre en Ukraine. Cet incident survient alors que des protestations se sont fait entendre en Russie contre la mobilisation partielle ordonn\u00e9e le 21\u00a0septembre par Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Le commissaire militaire Alexandre Elisse\u00efev est en r\u00e9animation, dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave (\u2026) Le tireur a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement arr\u00eat\u00e9. Il sera obligatoirement puni\u00a0!\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Irkoutsk, Igor Kobzev. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la fusillade avait eu lieu dans le centre de recrutement militaire d\u2019Oust-Ilimsk, une ville industrielle situ\u00e9e en pleine Sib\u00e9rie, \u00e0 600\u00a0kilom\u00e8tres au nord d\u2019Irkoutsk. Dans un communiqu\u00e9, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a pr\u00e9cis\u00e9 que le suspect \u00e9tait un habitant de cette ville \u00e2g\u00e9 de 25\u00a0ans. \u00ab\u00a0J\u2019ai honte qu\u2019une telle chose se produise \u00e0 un moment o\u00f9, au contraire, nous devrions \u00eatre unis, et ne pas se battre les uns contre les autres, mais contre les menaces r\u00e9elles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.          Selon l\u2019ONG OVD-Info, plus de 2 300\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es depuis l\u2019annonce de Vladimir Poutine lors d\u2019actions contre la mobilisation militaire. D\u2019importants d\u00e9parts de Russes vers des pays frontaliers ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un militaire bless\u00e9 lors d\u2019une fusillade dans un centre de mobilisation de l\u2019arm\u00e9e en Russie","dateModified":"2022-09-26T07:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T06:33:14+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici .                Dans une cellule situ\u00e9e au sous-sol du commissariat central d\u2019Izioum, le 23 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans une cellule situ\u00e9e au sous-sol du commissariat central d\u2019Izioum, le 23 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un couloir qui m\u00e8ne \u00e0 une partie des cellules du commissariat central d\u2019Izioum, devenu lieu d\u2019incarc\u00e9ration et de torture de civils ukrainiens durant l\u2019occupation russe, le 23 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/24a9f1a_1664125916002-izioum-gratacap-34.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, cinq centres semblables ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, dans un h\u00f4pital, un entrep\u00f4t ou une \u00e9co...","dateModified":"2022-09-26T06:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T05:16:58+00:00","articleBody":"                     Margaryta, 29 ans, r\u00e9chauffe de la nourriture pour sa fille sur un feu ouvert, \u00e0 Izioum, le 25 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un soldat ukrainien re\u00e7oit des soins lors de l\u2019\u00e9vacuation de soldats bless\u00e9s, \u00e0 Chtchourove, le 25 septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Distribution d\u2019aide humanitaire, \u00e0 Izioum, le 25 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/97a37c7_1664169323827-656576.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 261 000 hommes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce de la mobilis...","dateModified":"2022-09-26T05:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T04:58:26+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont demand\u00e9 \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours agitant la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs avec les Russes, publiquement et en priv\u00e9, pour qu\u2019ils cessent de parler d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene CBS News diffus\u00e9 dimanche. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s important que Moscou nous entende et sache que les cons\u00e9quences seraient horribles. Et nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat.\u00a0\u00ab\u00a0Toute utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires aurait des effets catastrophiques pour le pays qui les utilise, bien s\u00fbr, mais aussi pour beaucoup d\u2019autres.\u00a0\u00bb          Un peu plus t\u00f4t, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre les cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb en cas d\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou. \u00ab\u00a0Nous avons la capacit\u00e9 de parler directement \u00e0 un haut niveau [aux Russes], de leur dire clairement quel est notre message et d\u2019entendre le leur\u00a0\u00bb, avait aussi dit Jake Sullivan sur NBC.          \u00ab\u00a0Cela s\u2019est produit fr\u00e9quemment ces derniers mois, cela s\u2019est m\u00eame produit ces derniers jours\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans toutefois pr\u00e9ciser la nature des canaux de communication employ\u00e9s, afin de\u00a0\u00ab\u00a0les prot\u00e9ger\u00a0\u00bb.          Mercredi, dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Vladimir Poutine avait fait une allusion \u00e0 la bombe atomique, en se disant pr\u00eat \u00e0 utiliser\u00a0\u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb\u00a0dans son arsenal contre l\u2019Occident, qu\u2019il a accus\u00e9 de vouloir\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb\u00a0la Russie.\u00a0\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, avait aussi assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          La doctrine militaire russe autorise l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques sur le champ de bataille pour forcer un ennemi \u00e0 battre en retraite. Mais la doctrine militaire russe pr\u00e9voit aussi la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 des frappes nucl\u00e9aires si des territoires consid\u00e9r\u00e9s comme siens par Moscou sont attaqu\u00e9s, ce qui pourrait \u00eatre prochainement le cas avec les r\u00e9gions ukrainiennes dans lesquelles se d\u00e9roulent depuis vendredi des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion.          Ces scrutins, qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb\u00a0sans valeur juridique par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, se d\u00e9roulent dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, qui forment le bassin minier du Donbass, dans l\u2019est de Ukraine, ainsi que dans les zones occup\u00e9es de Kherson et de Zaporijia, dans le sud du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington enjoint \u00e0 Moscou de cesser ses menaces nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-09-26T06:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T04:54:44+00:00","articleBody":"     La ville, lib\u00e9r\u00e9e par les troupes ukrainiennes le 11\u00a0septembre, est devenue un des symboles de la guerre, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de tombes par centaines.             Lire aussi :     Dans les ruines d\u2019Izioum, ville ukrainienne lib\u00e9r\u00e9e et supplici\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, en Ukraine, \u00ab\u00a0on n\u2019avait plus la force d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-26T04:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T04:52:21+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine, une arme dont l\u2019utilisation aurait, pr\u00e9vient Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que les menaces d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires par Vladimir Poutine \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0veut effrayer le monde entier\u00a0\u00bb avec le chantage nucl\u00e9aire, a dit M. Zelensky.          La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon ce qu\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes.          Selon des informations rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprim\u00e9 des critiques, dimanche, sur la campagne de mobilisation des r\u00e9servistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu\u2019ils contr\u00f4lent la situation et mettent fin rapidement aux \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la population.          Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les d\u00e9serteurs. Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre.\u00a0Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9 une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe\u00a0pour les \u00e9trangers qui s\u2019engagent pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an dans l\u2019arm\u00e9e, au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour combattre en Ukraine.          La Russie poursuit ses \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion, lanc\u00e9s vendredi dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le total ou partiel, malgr\u00e9 de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-09-26T06:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T04:51:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-26T04:51:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/3/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/26/19-3">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le parti Fratelli d’Italia de Giorgia Meloni a obtenu plus de 26 % des voix aux élections législatives italiennes du 25 septembre. Avec plus de 44 % des voix, l’alliance des droites s’assure la majorité absolue des sièges, aussi bien à la Chambre des députés qu’au Sénat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Elections en Italie             En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes      vidéo   Le parti Fratelli d’Italia de Giorgia Meloni a obtenu plus de 26 % des voix aux élections législatives italiennes du 25 septembre. Avec plus de 44 % des voix, l’alliance des droites s’assure la majorité absolue des sièges, aussi bien à la Chambre des députés qu’au Sénat.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h23, mis à jour à 16h23        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Nous gouvernerons pour tous les Italiens », a assuré la patronne de l’extrême droite italienne Giorgia Meloni, qui veut diriger le gouvernement après sa victoire aux législatives le 25 septembre.            Son parti Fratelli d’Italia a remporté plus de 26 % des voix, et l’alliance des droites à laquelle elle appartient obtient, avec plus de 44 % des suffrages, une majorité claire et nette, tant à la Chambre des députés qu’au Sénat.            De l’autre côté de l’échiquier politique, le Parti démocrate est en net recul. Il récolte à peine 19 % des suffrages, et 26 % si l’on compte ses partenaires de coalition. Le parti Terzo Polo, de l’ancien président du conseil Matteo Renzi, obtient un peu moins de 8 % des suffrages. Le Mouvement 5 étoiles de Giuseppe Conte a récolté 15 % des suffrages, alors que son score était de 33 % aux mêmes élections en 2018.                             Lire aussi :  Elections en Italie : « Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes pour constituer un gouvernement »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fatale Marilyn  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/26/en-images-victoire-historique-de-l-extreme-droite-aux-elections-legislatives-italiennes_6143263_3210.html"},"headline":"En images\u00a0: victoire historique de l\u2019extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes","dateCreated":"2022-09-26T16:23:31+02:00","datePublished":"2022-09-26T16:23:31+02:00","dateModified":"2022-09-26T16:23:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Le parti Fratelli d\u2019Italia de Giorgia Meloni a obtenu plus de 26\u00a0% des voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes du 25\u00a0septembre. Avec plus de 44\u00a0% des voix, l\u2019alliance des droites s\u2019assure la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges, aussi bien \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s qu\u2019au S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En images\u00a0: victoire historique de l\u2019extr\u00eame droite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes","uploadDate":"2022-09-26T16:23:31+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dzh4q?pubtool=oembed","duration":"03:07"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-4">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux de son entreprise, lundi 26 septembre, l’homme d’affaires russe affirme avoir créé la milice afin d’envoyer des combattants compétents au Donbass ukrainien en 2014, afin de « protéger les intérêts de leur pays ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             L’oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, reconnaît avoir fondé le groupe paramilitaire Wagner      Dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux de son entreprise, lundi 26 septembre, l’homme d’affaires russe affirme avoir créé la milice afin d’envoyer des combattants compétents au Donbass ukrainien en 2014, afin de « protéger les intérêts de leur pays ».       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 15h47, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est la première fois qu’il le reconnaît publiquement. Evgueni Prigojine, homme d’affaires proche du Kremlin, a reconnu, lundi 26 septembre, avoir fondé en 2014 le groupe paramilitaire Wagner, présent dans de nombreux conflits dans le monde pour défendre les intérêts russes, dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux de son entreprise, Concord.            M. Prigojine affirme avoir créé le Groupe Wagner afin d’envoyer des combattants compétents au Donbass ukrainien en 2014, où Moscou a orchestré l’émergence d’un mouvement séparatiste armé. « C’est à ce moment-là, le 1er mai 2014, qu’est né un groupe de patriotes qui a pris le nom de Groupe tactique de bataillon Wagner », précise-t-il dans ce communiqué. Il ajoute : « J’ai nettoyé moi-même les vieilles armes, j’ai trié les gilets pare-balles moi-même et j’ai trouvé des spécialistes qui pouvaient m’aider pour cela ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : 261 000 hommes auraient quitté la Russie depuis l’annonce de la mobilisation « partielle », selon le FSB                   « Et maintenant, un aveu (…) : ces gars, des héros, ont défendu le peuple syrien, d’autres peuples de pays arabes, les démunis africains et latino-américains, ils sont devenus un pilier de notre patrie », affirme également l’homme d’affaires de 61 ans. « Je suis fier d’avoir pu défendre leur droit de protéger les intérêts de leur pays », affirme Evgueni Prigojine.            L’armée de l’ombre de Vladimir Poutine            Celui qui est surnommé « le cuisinier de Poutine », car sa société de restauration a longtemps approvisionné le Kremlin, admet ainsi ce que puissances occidentales et médias affirmaient depuis longtemps. Il fait déjà l’objet de sanctions financières par l’Union européenne pour son rôle dans la création et le financement du Groupe Wagner.                 La présence du groupe paramilitaire a été documentée depuis huit ans en Ukraine, en Syrie, en Libye ou encore en Centrafrique et au Mali. Ce groupe, formé de mercenaires, est perçu comme l’armée de l’ombre de Vladimir Poutine, qui lui fournit des combattants, mais aussi des instructeurs militaires et des conseillers.                            En octobre 2021, le président russe avait nié que le groupe armé réalisait ses basses œuvres et servait les intérêts de l’Etat russe. Evgueni Prigojine a de son côté poursuivi en justice des médias, notamment le site de journalisme d’investigation Bellingcat, le site d’information russe Meduza et la station de radio Echo de Moscou, aujourd’hui fermée, pour avoir évoqué ses liens avec Wagner.                                          Écouter aussi    Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                    En décembre 2016, il fut reçu au Kremlin pour une cérémonie en hommage aux « héros » de Syrie et avait été pris en photo avec Vladimir Poutine à cette occasion. Son aveu survient dans le contexte de la guerre en Ukraine et après la diffusion ces derniers mois sur les réseaux sociaux d’une vidéo semblant le montrer en train de recruter des prisonniers d’un centre pénitentiaire russe pour les envoyer se battre dans les rangs de la milice sur le front ukrainien.            La présence des mercenaires contestée dans plusieurs pays            En Russie, l’homme d’affaires est l’une des figures parmi les plus troubles du système poutinien. Il a poursuivi en justice l’opposant numéro un du Kremlin, Alexeï Navalny, aujourd’hui incarcéré.                Il est accusé par les Etats-Unis et les Etats européens d’être derrière au moins une « ferme à trolls » qui a participé aux efforts d’ingérence dans la présidentielle américaine de 2016, qui avait vu la victoire de Donald Trump, et a été sanctionné par les Etats-Unis pour ce fait.            Par ailleurs, les opérations militaires du Groupe Wagner sont au cœur de nombreux scandales, de tensions diplomatiques et d’exactions présumées, en particulier en Syrie et en Centrafrique. Dans ce pays, des centaines d’hommes y figurent parmi les « instructeurs » de l’armée, au point que Paris y évoque une « captation du pouvoir ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique                   Une crise entre la Russie et la Biélorussie a aussi mis un coup de projecteur inattendu sur l’organisation, en 2020, quand Minsk avait annoncé l’arrestation de 33 « mercenaires » du groupe sur son territoire. Ces hommes disaient alors qu’ils transitaient par la Biélorussie pour aller sur d’autres terrains : au Venezuela, en Libye, à Cuba, en Turquie, en Syrie… Embarrassé, Moscou avait négocié leur retour discret en Russie.                Si M. Prigojine est aux finances du Groupe Wagner, les commandes opérationnelles sont, selon des médias russes, entre les mains de Dmitri Outkine, qui serait passé par le renseignement militaire russe et dont peu de choses sont connues.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fatale Marilyn  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/l-oligarque-evgueni-prigojine-proche-du-kremlin-reconnait-avoir-fonde-le-groupe-paramilitaire-wagner_6143255_3210.html"},"headline":"L\u2019oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, reconna\u00eet avoir fond\u00e9 le groupe paramilitaire Wagner","dateCreated":"2022-09-26T15:47:02+02:00","datePublished":"2022-09-26T15:47:02+02:00","dateModified":"2022-09-26T15:59:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux de son entreprise, lundi 26\u00a0septembre, l\u2019homme d\u2019affaires russe affirme avoir cr\u00e9\u00e9 la milice afin d\u2019envoyer des combattants comp\u00e9tents au Donbass ukrainien en\u00a02014, afin de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de leur pays\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/101/0/2200/1100/1342/671/60/0/5cafcfd_1664180512785-000-8x72l7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-5">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les forces de Kiev ont enregistré des gains territoriaux importants depuis le début du mois de septembre. En retour, Vladimir Poutine a menacé de nouveau d’employer l’arme nucléaire, et lancé la mobilisation de réservistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, une contre-offensive éclair qui met à rude épreuve l’effort de guerre de la Russie      Les forces de Kiev ont enregistré des gains territoriaux importants depuis le début du mois de septembre. En retour, Vladimir Poutine a menacé de nouveau d’employer l’arme nucléaire, et lancé la mobilisation de réservistes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h17    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le 29 août, l’armée ukrainienne lançait sa plus importante contre-offensive depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Trois semaines plus tard, le 21 septembre, Vladimir Poutine a annoncé la mobilisation de 300 000 réservistes pour soutenir son effort de guerre, sérieusement déstabilisé par cette opération éclair. Le Monde fait le point sur les événements qui ont permis, à ce jour, à l’Ukraine de reprendre à l’armée russe quelque 6 000 kilomètres carrés de territoire, selon le président Volodymyr Zelensky.                  Une opération rapide et bien préparée                           Situation des fronts en Ukraine, au 21 septembre 2022.                 Kiev a conçu sa contre-offensive sur deux axes principaux : en direction de l’oblast de Kharkiv (dans le Nord-Est), dont la capitale du même nom est la deuxième ville du pays – 1,4 million d’habitants avant la guerre –, et vers celui de Kherson (dans le Sud). Dans le secteur de Kharkiv, saisi par la Russie en février, il aura suffi de six jours, du 6 au 11 septembre, pour que les forces ukrainiennes déciment ou mettent en déroute leurs ennemis.                 La prise majeure a été la ville d’Izioum (47 000 habitants avant la guerre) : il s’agissait de la base arrière du Kremlin pour attaquer le nord du Donbass voisin. Mais c’est toute la région qui a été regagnée. Le vent de panique parmi les soldats du Kremlin a permis aux Ukrainiens de conquérir des milliers de kilomètres carrés, de tuer ou de faire prisonniers des centaines, au moins, de soldats russes et de capturer beaucoup de matériel ennemi.            L’opération a commencé par la percée de dix brigades ukrainiennes concentrées autour du village de Iavirske. En deux jours, les Ukrainiens ont avancé de quinze kilomètres. Selon l’analyse de l’ex-colonel et chef de guerre russe Igor Guirkine, sur le réseau social Telegram, cette percée fulgurante leur a permis de s’approcher de l’ennemi au point de l’empêcher de riposter avec son artillerie.            Plusieurs unités des forces spéciales ont ensuite foncé vers Koupiansk, 50 kilomètres plus loin, coupant l’une des principales routes d’approvisionnement de l’armée russe vers le nord du Donbass. Les Russes ont été repoussés jusqu’à la frontière, au nord de Kharkiv.                Au sud de cette zone, plusieurs localités ont été reconquises, mardi 20 septembre, dans le nord de la région de Donetsk. Les Ukrainiens ont aussi repris pied dans la région de Louhansk en s’emparant de Bilohorivka.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kiev promet une réponse militaire aux « référendums » dans le Donbass                   La contre-offensive dans la région de Kherson, commencée le 29 août, a progressé plus laborieusement, sur un front de 200 kilomètres de long. La préparation s’est faite par des frappes continuelles sur les nœuds logistiques venant de Crimée, les moyens de transport, les concentrations de troupes et d’équipements, les dépôts de munitions et les centres de commandement.            Les opérations ont été minutieusement préparées. Dans l’oblast de Kharkiv, la couverture fournie par les forêts et la connaissance des heures de passage des satellites de surveillance russes ont permis à Kiev d’installer son dispositif discrètement, selon l’analyse de Joseph Henrotin, chargé de recherche à l’Institut de stratégie comparée.                Dès le mois de juin, l’état-major ukrainien avait laissé entendre qu’une opération se préparait dans le sud du pays. Cette rumeur avait eu pour effet de desserrer l’étau exercé par les troupes de Moscou dans le Donbass, et de dégarnir le nord du front, les Russes décidant d’envoyer une partie de leurs forces dans la région de Kherson pour y fortifier leurs positions.            Les gains de l’Ukraine signent le second échec majeur du Kremlin après celui de l’offensive initiale sur Kiev, au tout début des hostilités. Forts de ces succès, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que son ministre de la défense, Oleksii Reznikov, n’ont pas caché leur intention de parvenir à rétablir la frontière russo-ukrainienne de 1991, ce qui implique de reprendre le Donbass, mais aussi la Crimée annexée par la Russie en 2014.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                    
.ukraine,
.contenant_glissiere,
.contenant_contexte {
    max-width: 900px;
    margin: 0 auto;
    position: relative;
}

#centralesnucleaires,
.legende.nuke {
    display: none;
}

.dec_rouge,
.meta__publisher.dec_rouge {
    color: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.contenant_contexte {
    position: absolute;
    top: 10px;
    right: 10px;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    max-width: 25%;
}

.contenant_contexte span {
    background-color: rgba(245, 245, 245, .7);
    padding: 5px;
    display: block;
}

.contenant_glissiere {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: row
}

.contenant_glissiere .glissiere {
    width: calc(100% - 60px);
}

.contenant_glissiere .lecturepause {
    align-self: center;
    width: 60px;
    text-align: center;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg {
    cursor: pointer;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: white;
    stroke: #181A1E;
    stroke-width: 6px;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: white;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .pause {
    pointer-events: none;
    visibility: hidden;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .lecture {
    pointer-events: none;
}

.dec_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #9a9a9a;
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 1.1rem;
}

.ukraine .contenantlegende {
    position: absolute;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    bottom: 1rem;
    left: 1rem;
    background-color: rgba(245, 245, 245, .7);
}

.ukraine .legende.desktop {
    display: block;
}

.ukraine .legende span {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende span.bleu {
    color: #1468be;
    transform: rotate(-70deg);
    font-size: 1.6rem;
    height: 1.4rem;
    width: 2.3rem;
    margin-left: -1rem;
    margin-top: -2rem !important;
    font-weight: bold;
}

.ukraine .legende span.fleche.rouge {
    color: #be1514;
    transform: rotate(-70deg);
    font-size: 1.6rem;
    height: 1.2rem;
    width: 2.3rem;
    margin-left: -1rem;
    margin-top: -2rem !important;
    font-weight: bold;
}

.ukraine .legende .rectangle {
    height: 10px;
    width: 10px;
    margin-bottom: -.1rem;
    display: inline-block;
    border: 1px solid white;
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
}

.ukraine .legende .rectangle.noir {
    background-color: black;
}

.ukraine .legende .rectangle.dispute {
    background-color: #013A6B;
    background-image: -webkit-linear-gradient(30deg, black 50%, #be1514 50%);
}

.ukraine .legende .rectangle.rouge {
    /*background-color: #be1514;*/
    background-color: rgba(190, 21, 20, .5);

}

.ukraine .legende svg {
    height: 1.5rem;
    width: 1.5rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende svg path,
#centralesnucleaires path {
    fill: rgba(0, 0, 0, .4);
}

.ukraine .legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #F4E5E5, #F4E5E5 2px, rgba(175, 22, 15, .3) 1px, rgba(175, 22, 15, .3) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 3px 3px;
    background-size: 6px 6px;
    /*border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .8);*/
}

.ukraine .legende span.terr_occup {
    /* border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .6);*/
    /*background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);*/
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 1.5px 1.5px;
    background-size: 3px 3px;
}


/* fleches russes */

.ukraine #mvtru line,
.ukraine #mvtru path,
.ukraine #mvtru polyline {
    fill: none;
    stroke: #be1514;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mvtru polygon {
    fill: #be1514;
}


/* fleches ukrainiennes  */

.ukraine #mvtua line,
.ukraine #mvtua path,
.ukraine #mvtua polyline {
    stroke: #1468be;
    fill: none;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mvtua polygon {
    fill: #1468be;
}

.ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    background: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .occupe {
    stroke: rgba(175, 22, 15, .8);
    stroke-width: 0;
}

.ukraine .separatistes {
    stroke-dasharray: 12, 8;
    fill: transparent;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .75);
    stroke-width: 6px;
}

.ukraine .etat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    font-size: 90px;
    letter-spacing: 30px;
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .etat.large {
    letter-spacing: 150px;
    font-size: 140px;
}

.ukraine .etat.petit {
    letter-spacing: 10px;
    font-size: 50px;
}

.ukraine .frontieres {
    stroke: #9a9a9a;
    stroke-width: 4px;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .frontieres {
    fill: none;
}

.ukraine .cls-6 {
    stroke-linecap: round;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6,
.ukraine .frontieres {
    stroke-linejoin: round;
}

.ukraine .mer,
.ukraine .cls-6 {
    fill: #e7eef3;
}

.ukraine .pays {
    /*fill: #f5f5f5;*/
    fill: #f6f5f2;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6 {
    stroke: #a5bed3;
    stroke-width: 2px;
}

.ukraine .carre_ville {
    stroke: #fff;
    stroke-miterlimit: 10;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, .5);
}

.ukraine .carre_ville.dispute {
    fill: url(#diagonal);
}

.ukraine .capitale {
    font-size: 80px;
    letter-spacing: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
}

.ukraine .capitale.blanc,
.ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 8px;
}

.ukraine .texte_ville {
    font-size: 50px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
}

.ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, .5);
}

.ukraine .texte_ville.fin {
    text-anchor: end;
}

.ukraine .texte_ville.milieu {
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .nom_mer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80px;
    font-style: italic;
    letter-spacing: 20px;
    fill: #a5bed3;
    text-anchor: middle;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.d_explications svg {
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .25rem;
    opacity: .7;
}

.ukraine .echelle {
    fill: transparent;
    stroke: black;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .texte_echelle {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    fill: black;
    font-weight: 500;
    font-size: 50px;
}


/* la glissière */

#glissou .ticks .domain {
    display: none;
}

#glissou .ticks text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: end;

}

#glissou svg line.track-color {
    stroke: rgba(190, 21, 20, 1);
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-inset {
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-overlay {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 40px;
    stroke-opacity: 0;
    cursor: ew-resize;
}

#glissou svg .handle {
    fill: white;
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 1.5px;
    cursor: grab !important;
}

#glissou svg .handle:active {
    cursor: grabbed;
}

#glissou svg line.track-overlay,
#glissou svg line.track,
#glissou svg line.track-inset,
#glissou svg line.track-color {
    stroke-linecap: round;
}


/* mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .ukraine .contenantlegende {
        display: block;
        position: relative;
        font-size: 1.3rem;
        margin-left: 1rem;
        margin-bottom: .2rem;
        bottom: initial;
        left: initial;
        background-color: transparent;
    }

    .ukraine .texte_ville {
        font-size: 90px;
    }

    .ukraine .capitale {
        font-size: 110px;
    }

    .ukraine .etat {
        font-size: 110px;
        letter-spacing: 30px;
    }

    .ukraine .etat.large {
        letter-spacing: 130px;
        font-size: 160px;
    }

    .ukraine .nom_mer {
        font-size: 100px;
        letter-spacing: 30px;
    }

    .dec_source {
        margin-left: 1rem;
    }

    span.desktop {
        display: none;
    }

    .ukraine .legende.desktop {
        display: none;
    }

    .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
        stroke-width: 4px;
    }

    .contenant_contexte {
        display: none;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .ukraine .contenantlegende {
    background-color: rgba(24, 26, 30, .7);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville {
    fill: #fff;
    stroke: #000;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.dispute {
    fill: url(#diagonal_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.dispute {
    background-image: -webkit-linear-gradient(30deg, white 50%, rgba(190, 21, 20, 1) 50%);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale.blanc,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: #000;
    stroke: #000;
    stroke-width: 10px;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .pays {
    fill: #494949;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

[data-color-mode="dark"] .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #glissou svg .handle {
    stroke: white;
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .separatistes {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .mer,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    fill: #1b2b36;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-5,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    stroke: #0e161c;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .frontieres {
    stroke: #696969;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    background: rgba(175, 22, 15, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 6;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru polygon {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru line,
[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru path,
[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru polyline {
    fill: none;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .occupe {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%);
    background-color: transparent;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: #181A1E;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende svg path,
[data-color-mode="dark"] #centralesnucleaires path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .6);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle {
    border: 1px solid black;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.noir {
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
    background-color: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .echelle {
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_echelle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .d_warning {
    fill: white;
}



Déplacez la glissière pour naviguer dans la chronologie après plusieurs semaines de guerre ou utilisez les flèches du clavier.



 Pour afficher l'évolution quotidienne du conflit du 24 février au 9 mai 2022, vous pouvez consulter l'ancienne version de cette carte.
























                    s-0.5,1.4-1.1,1.1s-0.6-2.2-1-2.8s-0.7-0.9-1.1-0.9s-0.4,0.7-0.1,1.4s1.9,2.6,0.3,3s-0.9-2.2-1.8-2.6s-0.7,2.1-1.2,2.9
        c-1.2,0-2.5-0.2-3.7-0.5c-1-0.6-1.2-1.8-0.4-3.1s1.4-0.5,1.3-1.5s-2.5-0.4-3-0.4s-4.5,1.4-5.2,0.2s1.2-2,0.3-3.4s-2,0.2-2.7,0.1
        c-0.9-0.2-1.7-0.7-2.2-1.4c-2.3-2.6,1.1-2.1,2.5-2s2.4,0.5,2.1-1.2s-1.3-0.8-1.8-0.8s-2.7,1-3.9-1c0.6-0.5,1.3,0.2,2,0.1
        s2.4-1.1,2.5-1.6c0.7-3.4-4.1,0.6-4.2,0.6s-1.1,0.2-1.1-1.3s1.3-1.9,1.8-3.1s0.4-0.9-0.5-0.8s-1.3,1.1-1.5,0.5s0.3-0.6,0.4-1.1
        s0.6-0.7,0.2-2.1s-0.7-1.9-1.3-1.6s0.1,3-0.3,3.4s-1.5-1.3-2.3-0.8s-0.9,2.4-1.8,3s-1.3,0.6-1.6,0.3s-0.1-0.1,0-0.9s2.6-2.9,2-4.5
        s-1,0.1-1.3,0.5s-0.6,2.2-1.8,3s-2.2,1.4-2.5,0.4s1.1-1.4,1.6-1.9s-2.1,0.6-3.1-0.3s-0.4-1.3,0.2-2.8c-1.2-0.9-2.6,0.4-3.8-0.3
        s0.3-1,0.6-2.1s-2.2-1.2-2.7-1.7s-0.8-2.1,0.6-1.8c-0.6-1.1-1.2-2.2-1.9-3.3c-1.3,0.2-2.6,0.5-3.9,0.8c0.1,1.1,0.3,1.4,0.6,1.4
        c-0.3,0.3-0.6,0.4-1-0.3c-0.7-2.1-1.3-4.3-1.8-6.5c0.1-1,0.1-2,0-3c-0.6-2.1-2.7-0.8-3.7-0.7c-1.5,0.2-2.6-0.1-3.3-2.3
        c-0.3-0.7-0.6-2.2-1.2-2.6s-1.2,0.1-1.7,0.5c-0.6,0.5-1.3,0.8-2,0.8c-0.5,0-1.2-0.3-1.7-0.1c-1.3,0.6-1.5,2.8-2.9,3.3
        s-2.4-0.8-3.3-2.2c-0.5-0.8-0.9-1.3-1.6-1.4c-0.6,0-1.1,0-1.7,0.2c-1.4,0.2-2.7,0.4-3.9-0.8c0.6-0.9,1.1-2,1.4-3.1
        c0.3-1.2,0.7-2.4,1.4-2.8s1.9-0.1,2.4-1c0.3-0.4,0.2-1,0.4-1.5s0.7-0.8,1.2-0.9c0.5-0.2,2.3-0.2,1.5-1.8c-0.3-0.6-0.8-0.6-1-1.4
        c-0.2-0.4-0.2-0.9-0.2-1.4c0-1.2-0.1-2.5-0.3-3.7c-0.4-1.5-0.9-1.8-1.7-2.7s-1.2-1.4-2.3-1.3c-0.8,0.2-1.6,0.4-2.4,0.7
        c-1.6,0.4-3.4,2.3-4.7,0c-1.2-2.1-2.8-3-4.6-2.7c-0.7,0.1-1.8,0.3-2.4-0.2c-0.9-0.7-0.5-2.3,0-3.3c1-1.9,2.7-2.8,3.9-4.4
        c1.4-1.9,0.9-4.6,0.3-7s0.3-5-1-7.1c-0.6-0.8-1.3-1.6-2-2.3c-0.8-1-0.7-2-0.5-3.4c0.3-1.2,0.4-2.5,0.3-3.8
        c-0.3-1.3-1.3-1.7-1.8-2.7c-0.9-2,1-6-1.1-7c-1.7-0.8-3.4,1.6-5,1.1c-0.7-0.2-0.6-0.7-1-1.2c-0.2-0.4-0.7-0.6-1.1-0.5
        c-0.7,0-2,0.8-2.5-0.4c-0.8-1.9,2.7-4.2,0.6-6.1c-1.1-1.1-3.6,0.9-4.5,2.2c-0.7,0.8-1.3,1.8-1.6,2.8c-0.2,1.4-0.1,2.8,0.2,4.1
        c0.2,0.9-0.1,1.9-0.8,2.6c-0.6,0.7-1.5,1-2.1,1.8s-1.2,1.8-2.1,1.8s-1.4-1.3-2.3-1.6c-1.1-0.3-1.3,0.9-1.7,2.3s-1.3,1.3-2.2,0.9
        c-1.6-0.8-2.8-2.9-4.2-4.2c-0.8-0.9-1.4-2-1.6-3.2c-0.1-1.3,0-2.6,0.2-3.8c-0.1-1.2-0.3-2.3-0.7-3.4c-0.2-0.6-0.2-1.3,0-1.9
        c0.2-0.6,0.3-1.1,0.4-1.7c0.4-2.5,0.2-5.1-0.6-7.5c-0.7-2.5-2.1-4.5-3.1-6.7c-0.6-1.1-1-2.3-1.2-3.5c0.1-1.3,0.3-2.5,0.7-3.7
        c0.8-2.2,1.1-4.6,1-6.9c-0.3-3.6-2.4-2.7-4-3.7c-0.8-0.5-1-1.7-1.8-2.3c-0.6-0.5-1.5-0.7-2.3-0.6c-3.4,0.4-5.8,5.2-8.9,6.6
        c-3.4,1.6-7.1,0.1-10-2.7c-2.8-2.5-6-5.6-7.8-9.6c-0.6-1.1-0.8-2.5-0.5-3.7c0.5-1.5,1.4-0.6,2,0.3s1.4,1.7,2.3,1.3
        c0.7-0.3,1.2-1.4,1.9-2c1.5-1.3,3.3-1,5-1.2c0.7,0,4.8-0.2,4.6-2c0.1-1.3-1.2-3.3-1.7-4.2s-2.2-2.2-1.8-3.6
        c0.4-1.2,2.5,0.3,3.2,0.4s1.1,0.3,1.3-0.8c0-0.8-0.1-1.6-0.3-2.4c-0.3-1.5-0.6-3.2,0-4.6c0.3-0.7,1-1.2,0.9-2
        c-0.2-0.7-0.5-1.2-1-1.7c-0.9-1-2.2-1-3.1-2.1c-0.9-1.3-1.4-2.8-1.4-4.3c-0.5-3.7-2.8-5.3-4.9-5.6s-4.3-0.2-6.1-2.2
        c-1-1.2-1.4-2.8-1.2-4.4c0.1-0.7,0.1-1.5-0.1-2.2c-0.3-0.6-0.7-1.1-1.2-1.4c-2-1.4-4.2-1.6-6.2-2.9c-0.6-0.3-1.1-0.6-1.5-1.1
        c-0.4-0.6-0.6-1.5-1-2c-0.9-1.1-2.1,0-2.6,1.3c-0.3,0.8-0.3,1.6-0.8,2s-0.9,0.1-1.3-0.4c-0.8-0.9-1.5-2.3-2.5-2.8s-2.2-0.5-3.2-0.1
        c-1.2,0.6-1.9,1.7-1.9,3.7c-0.1,3.7,2.8,5.3,2.4,9c-0.2,1.7-1,3.4-2.2,3.1s-2.4-1.6-3.5-1.6s-1.6,1.3-2.2,2.5
        c-0.6,1.1-1.4,2.2-2.3,3.2c-0.8,1-1.6,2.1-2.3,3.2c-0.7,1.2-1.5,2.6-2.7,1.7c-1-1-1.8-2.2-2.4-3.5c-0.8-1.6-1.1-2.2-2.5-2.5
        c-0.9-0.2-2.4-0.1-3.2-0.9c-1-1.1,0-3.2,0.5-4.2c0.6-1.1,1.3-2.2,2.1-3.3c0.7-1.2,1.4-2.5,2-3.8c0.8-1.6,1.8-1.4,2.9-2
        c1-0.7,2-1.6,2.8-2.6c0.9-0.9,1.9-1.2,2.8-2c1-0.9,1.9-2,2.5-3.3c0.6-1.4,1-2.8,1.3-4.3c0.5-1.8,1.3-2.2,2.4-3
        c2.7-2-0.7-5.4-1.6-7.7c-0.6-1.4-0.9-2.9-1.6-4.3s-1.6-2.3-2.1-3.9s-0.3-3.4-1-4.8c-0.7-1.1-1.6-2.1-2.7-2.8c-1-0.8-2-4.1-2.8-5.3
        c-0.8-1.3-1.4-2.6-2-4c-1.4-2.8-2-3.2-3.6-5.9c-1-1.3-1.6-2.8-1.9-4.4c-0.1-1.5,0.4-3.7,1.3-4.3c1.7-1.2,4.2,3.1,5.2,4.8
        c0.7,1.2,1.3,2.5,2.3,3.1s2.2,0.7,3.3,0.5c2.4-0.1,4.8-1.8,5.1-5.6c0.3-3.1-1.7-6.6-3.3-8.1c-1.8-1.8-3.9-2.4-5.9-3.6
        c-2.1-1.2-4.1-2.6-5.9-4.2c-1-1.1-1.6-2.5-1.6-4c0-1.6,0.6-3.1,1.5-4.3c0.6-1.2,1.5-2.2,2.4-3.2c0.9-0.9,1.8-1.9,2.5-3
        c3.9-6.2-4.4-10.8-7.1-12.9c-1.9-1.5-4-2.8-5.9-4.5c-1-0.9-1.8-1.9-2.5-3c-0.4-0.6-0.7-1.3-0.9-2c-0.1-0.8-0.1-1.7,0.1-2.5
        c0.2-1.6,0.3-3.3,0.3-4.9c-0.1-1.5,0.3-3.3-0.2-4.8c-0.6-1.4-1.4-2.8-2.3-4c-0.9-1.1-1.6-2.3-2.3-3.6c-0.9-2.1-2.3-3.3-2.7-5.8
        s0.8-4.5,1-7c0.4-4.7-0.4-8.4-1.5-12.6s-1.8-8.4-1.9-12.7c-0.1-4.4,0.8-8.6,1.5-12.9c0.2-0.9,0.2-2.1,0.5-3.1s0.7-1.9,1.1-2.9
        c0.7-1.8,1.3-3.6,2.1-5.3c1.3-3.7,4.6-5.7,5.3-9.9c0.6-4-1.5-8-5.2-9.6c-2.6-1.1-5.1-2.5-7.6-3.6c-2.3-1-4.8-1.5-7.3-1.6
        c-2.3,0-4.6-0.6-6.7-1.7c-1-0.6-1.9-1.6-3-2.3c-1-0.5-2.1-1-3.2-1.3c-1.4-0.5-5.8-2-4.9-5.4c0.5-1.8,1.4-2.3,0.8-4.4
        c-0.4-1.4-1.2-2.7-2.4-3.6c-1-0.8-1.9-1.6-2.7-2.6c-1.1-1.5-0.6-2.4-0.6-4.4c-0.1-1.6-0.9-3-2.1-3.9c-1.1-0.7-2.2-0.3-3.3,0
        c-2.3,0.6-4.5,1.2-6.7-0.1c-2.1-1.1-3.4-3.6-5.1-5.6c-2-2.1-2.6-5.6-5.2-6.3c-2-0.4-4.1-0.2-6,0.4c-1,0.3-2.2,0.3-3.2-0.1
        s-1.8-1.5-2.8-2c-2-1.1-4.5-0.6-5.9,1.2c-1.6,1.8-2.4,4.5-3.8,6.6c-1.1,1.7-2.8,2.7-4.4,2.3c-0.9-0.2-1.6-1-2.6-1.3
        c-0.8-0.1-1.6-0.5-2.2-1.1c-1.8-3.6,2.5-8,4.2-9.4c1.2-1,2.5-1.8,3.9-2.4c1.5-0.7,2.6-2.1,3.1-3.7c0.5-1.8,0.4-4.2,2.1-4.3
        c1.5-0.1,2,1.8,3.2,2.3c1.6,0.6,1.9-1.3,2.8-2.7c0.5-0.8,1.2-1,1.1-2.3c0-0.8-0.4-1.6-1-2.2c-2.1-2.3-4.6-2.5-7-3
        c-1.4-0.3-2.7-0.8-4-1.2s-2.2-1.6-3.3-2.7s-1.7-2.6-2.4-2.5c-2.2-0.8-4.4-1.2-6.7-1.4c0-0.3,0.1-0.5,0.1-0.7c0-0.8-0.3-1.2,0-1.9
        c0.2-0.4,1.1-0.8,1.5-1.1c0.8-0.6,1.5-1.1,2.3-1.7c-1.1-1.6-2.4-2.8-3.6-4.3c1.4-0.7,2.6,0.6,4.3-0.1c1.5-0.7,2.1-2.6,3.4-3.4
        l-0.3-0.3c1.3-1.2,2.8-2,4.5-2.6c0.6-0.1,0.9-0.2,1.1-0.1c-0.5-0.6-0.7-0.7-1.9-0.4c-1.7,0.6-3.2,1.4-4.5,2.6l0.3,0.3
        c-1.3,0.8-1.9,2.7-3.4,3.4s-2.9-0.6-4.3,0.1c1.2,1.5,2.5,2.7,3.6,4.3l-2.3,1.7c-0.4,0.3-1.3,0.7-1.5,1.1s0,1.1,0,1.9s-0.9,3-1,5
        s0.4,4.2-0.1,6.3s-1.1,1.6-0.7,2.9s1.3,0.4,1.6,1.1s-1,1.5-1.9,1.2s-1.3-1-2.1-1.5c-0.9-0.4-1.8-0.7-2.8-0.9
        c-2.1-0.8-2.5-2.2-3.8-4.5c-0.4-0.8-1.1-1.3-1.5-2.1s-0.3-2.1-0.5-3.2s-2.8-3.1-2.7-5.5s2.9-2.9,3.5-5.1c-0.1-2.4-0.4-4.7-0.9-7
        c-0.9-2.5-3.6-3.1-5.3-3.2c-4-0.4-6.3,1.3-8,6.6s-5.4,7.2-9.1,6c-1.6-0.5-2.8-1.2-2.8-3.6s-0.2-4.4,1.3-5.5s6.1-2.6,8.6-6
        c2.1-3.4,3-7.4,2.6-11.4c-0.4-3.1-2-7.1-4.3-7s-3.5,4.6-5.5,4s-1.4-2.3-2.5-2.5s-2.7,2.2-4,2.9c-3.2,1.7-6.2,3.5-9.3,5.5
        s-6.6,4.2-9.5,0.5c-1.3-1.8-1.7-7.3-1.1-9.7s0.8-2.5-0.9-3.6c-1.6-0.8-3.3-1.3-5-1.5c-1.8-0.4-2-0.1-2.5,2.1s-1.1,3.2-2.6,4.3
        s-5.4,3.9-8.2,1.2s-0.6-6.5,0.2-9.2s1.8-6.7,1-9.2c-2.9-9.1-11.4-9.3-17.2-8.4c-2.9,0.4-6.7,1.5-9.4-0.5s-3.4-3.1-5.2-4.5
        s-3.8-2.7-5.6-4.4c-1.6-1.5-2.9-3.4-3.7-5.5c-0.8-2.5,0.2-4.3-0.6-6.5c-1.7-4.6-6.3-4.8-9.3-5.6s-2.2-1.9-3.6-3.8
        c-1.3-1.6-2.7-3.1-4.3-4.4c-1.3-1.2-2.8-1.6-4.2-2.6c-1.3-1-2.9-1.4-4.5-1.3c-3.5,0.1-7.2,2.3-10.4,4.2s-7.8,1.3-11-0.5
        c-0.9-0.5-1.8-0.5-2.7-1s-1.4-1.4-2.2-2s-3.6-0.7-3.9-2.5s2.2-4.2,2.5-6s-1.8-2.6-3-2.5c-2.8,0.3-5.5,3.4-8,5.1l-4.4,2.9
        c-1.2,0.9-2.9,2.8-4.3,2.7s-1.4-1-2.1-0.8c-0.9,0.3-1.7,0.8-2.4,1.4c-2.1,1.2-2.5,1.3-3,4.5s-2.4,8.9-4.6,8.3s-3.6-1.2-5.6-0.6
        s-1.4-0.2-2.4-0.3s-1.7,0.6-2.7,0.2s-1.4-1-1.6-3s-0.4-3,0.4-3.5c-1,0.6-0.5-0.4-0.9-0.9s0-1-0.2-1.3s-0.5,0.1-0.8-0.1
        s-3.1-2.2-3.3-2s0.6,1.3,0.3,1.7s-1.1-0.3-1.6-0.7s-0.9-1.2-1.6-0.1c-0.4,0.6-0.2,0.9,0,1c-0.8-0.3-2.2-0.9-2.8-0.5
        c-0.8,0.5-1.5,4.3-2,5.7c-0.5,1.3-1.2,2.5-2.1,3.5c-1,1.7-1.2,3.5-1.6,5.7s-0.3,5.6-1.6,6.2s-1.7-1-2.4-1.7c-2.9-2.6-5.7,2.8-8.5,0
        c-1-1.1-2.1-2.9-3.2-3.5c-1.1-0.4-2.3-0.7-3.5-0.9c-1-0.3-0.7-0.4-1.7,0.2c-0.7,0.5-1.3,1.1-1.9,1.8c-0.5,0.5-1.2,1.5-1.8,1.6
        s-1-0.2-1.5,0s-2.5,1.7-3.8,1.7c-1.6-0.3-3-1.2-4-2.4c-1.1-1.5-1.8-3.7-3-5.2s-2.6-2.7-3.2-4.9s0-6.3-2.6-5.3s-1.6,3.7-2.8,3.8
        s-1.3-1.2-1.9-1.2s-1.5,1-2.4,0.7s-2.9-2.2-4.6,0.2c1.4,0.5,2.6,1.2,3.8,2.1c1.1,1,0.7,1.8,1.1,2.8s1.1,0.7,1.3,1.6
        c0.1,0.9,0.1,1.8,0,2.7c0.2,1.1,0.5,0.2,0.5,1.7c-0.1,1-0.4,1.9-0.7,2.8c-1.7-1.2-2.7-2.2-4.5-2s-3.7-0.3-4.3,0.8s0.9,4.7-1.2,5.9
        s-3.1-0.5-4.4-1l-5.2-1.8c-0.7-0.2-1.5-0.8-2.2-0.8s-0.5,0.1-1,1.3s0.5,0.9-0.6,0.8s-1.5-1.3-2-1.8s-2.9-3-4.3-4.5
        c0.6-0.9,1.1-1.9,1.4-2.9c0-0.7-1.5-3.1-1.9-3.6s-2.8-3.1-3.8-3.3s-2.2,1-3.4,1.3s-2.7,0-4.2-0.3s-5.7-1.2-8.4-1
        c-0.7,0-1.5,0.1-2.2,0.3c-1,0.5-0.8,1-1.6,2s-0.8,0.4-1.4,0.9s-1,1.9-1.6,2.2s-2.7-1.1-3.8-1.9s-2.6-0.5-4.7,0.5c2,2.8,4,5.5,6,8.4
        s2.2,3.2,3.2,4.9s1.7,1.5,3.3,2.3s2.4,2.4,3.5,2.3s1.3-1.5,1.9-1.8s1.1-0.1,2,0.6c1,0.5,1.6,1.4,1.8,2.5c0.4,1.7,0,3.4,1.1,4.6
        l-1.5,1c0.2,0.9,0.7,1.7,1.3,2.4c-1.3,0.6-0.6,1.4-1,2.6c-0.5,1.1-1.1,2.1-1.9,3c-1,0.9-2.5,1.1-3.7,0.6c-1.6-0.7-3-1.5-4.4-2.5
        c-1.1-0.8-1-0.9-1.7-2.5c-0.3-0.9-0.6-1.8-0.9-2.7c-1.1-1.4-2.3,1.9-3.6,1.4s-2.6-4.5-3.6-5.9c-1-1.5-2.1-2.9-3.3-4.2
        c-0.6-0.6-1.2-2.1-1.8-2.6s-1.4-0.1-2.3,0.2c1,2.6,1.4,5.5,2.4,8c-0.7,0.1-3.5-0.2-3.9,0.5s0.2,2.1-0.1,2.7s-1.4,0.9-1.8,1.1
        s-2.1,1.1-2.7,3.1c-0.4,1.6-1.2,3-2.3,4.2c-0.8,0.8-1.8,1.4-2.6,2.3s-1.3,1.9-0.5,3.9s2.2,6.5-0.2,5.8c-0.5-0.2-1.6-1.9-1.9-0.2
        s2.4,1.9,0.2,2.9c-1.1,0.4-2.3,0.4-3.4,0.2c-0.3-0.1-0.6-0.2-0.8-0.5c-0.4-0.3-0.4-1.3-0.7-1.4s-4.3,1.5-4.2,3.9s1.7,2.5,0.3,3.5
        s-2.7-1.8-3.5-1.7s-0.3,1.1-0.8,2.2s-1,0.7-1.8,1s-1.9,1.8-2.7,1.6s-0.5-1-1.2-1.2s-0.6,0.4-1,0.4s-0.9-0.5-1.4-0.8
        c-0.7-0.6-1.7-1-2.7-1c-0.7,0-1.3,0.5-2,0.6s-1.2-0.7-1.9-0.9s-0.4,0-1.5,0.9s-0.8,0.2-0.9,0.4s-0.4,0-0.6,0.2s0.1,0.9-0.1,1.1
        s-0.6,1.4-1.8,1.6s-1.9-0.4-2.3,0.3s1.6,3.6-0.5,2.5s-1.2-2-2.2-1.7s-1.5,1.9-2.3,2.5s-5.2,3-5.9,0.6c-0.2-0.6,0.8-1.2,0.4-1.9
        s-1-0.4-1.3-0.3s-1.4,2.4-2.5,3.1s-1.8-2.2-3.1-0.4s0.5,0.8-0.8,1.4s-1.9,0.3-3.1,1.8c1.1,2,2.6,4.2,0.8,6.5s-3.1,2.3-4.5,4
        c-3.3,3.8-3.9,8.4-5.4,13.9s-4.7,6.4-8,8.8l-4.1,3.1c-1.7,1.3-1.5,2.9-1.9,5.7s-2,9.4-4.7,11.7s-6.2,2.8-8.6,3s-2.3-0.8-3.4-0.2
        s-2.5,1.8-4,2s-5.5-2.8-8.3-2.7s-6,1.4-8.9,2s-5.7,1-8.5,1.8c-1.1,0.3-2.8,1.3-3.9,1.1s-2.8-1.5-4.2-1.8s-2.8-0.8-3.7,1.6
        c-0.4,1.7-2,3-3.8,2.9c-1.7-0.1-3.3-0.7-4.6-1.7c-1.3-0.9-3-1-4.5-0.5c-1.1,0.3-3.1,0.6-3.9,1.5s-0.7,1.9-1.2,2.5
        c-0.7,0.6-1.5,1.1-2.3,1.4l-4.7,2.3c-1.8,0.9-3.2,0.6-5,0.4l-2.3-0.3c-1.1-0.1-1.5-0.8-2.4-1.1s-2.2,0.7-3.4,1.1s-1.9-0.5-3.1-0.9
        c-0.8-0.2-1.7-0.3-2.5-0.1c-1.5-0.1-3.1-0.4-4.5-0.9c-4.3-1.4-8.7-0.1-12.8,2s-8.8,1.1-12.9,1.4c-5.9,0.4-12.1,1.8-18.2,2.7
        s-13.2,1.1-19.4,3.4c-1.5,0.6-2.9,0.1-4.5,0.1s-2.9,1.4-4.3,2.6s-3.3,3.2-4.8,3.6s-2.1-0.5-3-0.7s-5.6-0.1-6.2,4
        c-0.1,0.8,0.3,2,0.2,2.9s-0.4,1-0.5,1.6s0.2,1.6,0,2.1s-3.3,1.1-4.1,3s-0.2,2.1-0.5,3.1c-0.2,1.1-0.9,2.1-1.8,2.7
        c-0.4,0.3-0.9,0.4-1.3,0.9s-0.3,0.4-0.6,1.3s-0.1,1.1-0.6,1.9s-1.5,0.6-1.7,1.5s0.5,1.8,0.6,2.7c0.1,1.2-0.3,2.4-1,3.4
        c-1.1,1.2-2.4-0.1-3.6,0.7c-1.4,1-2.8,2.2-3.9,3.6c-1.5,1.5-1.7,1.7-2.1,4.1s-0.3,2.2-1.8,2.8s-2.5,0.7-3.7,1.3
        c-1.2,0.8-2.5,1.4-3.8,1.9c-1.3,0.3-1.1-0.4-1.9-1.1s-0.8-1.3-1.4-0.9s-0.5,2-0.6,2.4s-0.6,0.8-0.8,1.3s-0.5,2.2-1.5,2.4
        s-4.8-4.1-6.5-2.1s-0.2,2.5-2.1,2.3c-1.8-0.3-3.5-0.5-5.3-0.6c-3,0-5.8,0.5-8.7,0.7s-5.2,0.7-7.8,0.6c0.3-0.7,0.5-1.5,0.6-2.3
        c-0.3-1-0.7-2-1.1-3c-0.1-0.9-0.3-1.8-0.5-2.7c-0.5-0.8-1.1-1.5-1.8-2.1l-1.5-1.2c-0.3-0.2-0.6-0.4-0.8-0.7
        c-0.4-0.7-0.1-1.1-0.4-1.8s-3.3-1.3-3.8-2.8s0.3-1.9,0.2-2.6c0-1-0.4-2-1.1-2.8c-0.5-0.7-1.8-1.5-1.9-2.4s0.8-2.1,0.9-3
        s0.5-1-0.8-1.4l-1.6-0.4c-1.6-0.2-3.1-0.6-4.7-0.7s-1.4-0.1-2-1.9s0-1.1-1.3-1.7s-2.7-0.2-3.9,2.1c-0.6-0.7-1.6-1.3-2.1-2
        s-0.4-1.3-0.7-1.6s-1.8-0.1-2.8,0.2s-2.3,0.8-3.1,0.2s-0.2-2.3-0.9-3.6s-2.2-0.8-3-1.2l-0.9-0.5c-0.3-0.2-0.4-0.7-0.7-0.9
        s-0.7-0.1-1-0.3c-2-2-1.8-5.3-0.8-8.1s0.5-2.1-0.5-3.5c-0.7-1.1-1.8-2-3-2.6c1.2-2.4-1.4-3-2.2-3.5s-0.5-0.7-1-1.8s-0.5-1.3-1-1.6
        c0.3-1.3,0.2-2.8-0.4-4c-0.7-1.5-1.4-1.1-2.4-1s-1.1-0.1-2.1,0.6s-0.9,1.5-2,0.6c1.3-1.1-1-2.9-1.6-3.6s-1.2-2.1-2.4-2.5
        s-2.3-0.6-3.3,0.6s-0.3,1.4-1,1.8s-1.2-0.2-1.8-0.4c-1.3-0.5-2.8-0.4-4.1,0.2c-0.9,0.6-1.6,2.1-2.3,2.4s-3.9-1-5-1.7
        s-2.4-1.4-3.9-1.4s-3.3-0.9-5.1-1.9s-2.3,0.7-3.8,1.7s-2.1,0.9-3.3,1.4c-0.5,0.2-0.9,0.4-1.4,0.6c-0.9,0.9-0.5,1.1-1,2.4
        s-2,2.2-2.2,4.1s0.4,1.4,0.2,2s-2,0.9-2.5,1.1s-2.3,1.7-3.5,2.1s-3-1.1-4.6-2.2c-0.4-0.3-0.6-0.4-0.7-0.5c0,0-0.1,0-0.3,0l-1.2,0.4
        c-0.6,0.4-1.1,0.9-1.6,1.5c-1,0.9-2.1,1.7-3.3,2.2c-1.3,0.5-2.1,1.3-3.5,1.2c-1.4-0.1-2.4-0.6-3.6,0s-3.4,2.5-5.3,2.9
        c-0.4,0.1-0.8,0-1.1-0.2c-1-0.5-0.3-0.4-0.9-1.5c-0.6-0.9-1.5-1.8-2.4-2.4c-0.6-0.7-1.3-1.3-2-1.9c-0.7-0.3-1.7,0.6-2.5,0.4
        c-0.8-0.2-1.6-0.6-2.3-1c-0.5-0.1-0.7-0.6-1.1-0.5c-0.4,0.1-0.3,1.1-0.5,1.2s-0.6-0.1-1-0.1c-0.4,0-1.4,0.4-2.4,0.9
        s-1.4-0.3-2.5-0.6c-1.1-0.3-1.9,0.1-2.8,0.1c-0.9,0-1.5-0.5-2.2-2c-0.6-0.9-1.1-1.8-1.5-2.8c-0.2-0.5,0.2-1-0.1-1.6
        c-0.5-0.4-1-0.7-1.6-1c-1.5-0.9-2.9-1.9-4.3-3c-1.3-1.3-3.4-1.5-5-0.6c-0.7,0.3-1.4,1.1-2.1,0.5s-1.6-2.6-2.4-3.4s-1.7-2-2.5-1.9
        s-1.6,1.5-2.4,1.8c-0.7,0.3-1.4,0.5-2.2,0.6c-1.4-0.3,0-1.3-1.1-2.3c-1.1-1-1.5,1.2-2.3,1.3s-1.4-1.3-2.6-0.4s-0.6,1.7-1.2,3.1
        c-0.6,1.4-1.4,1.5-2.4,1.5s-1.7,0.7-2.7,0.8s-1.4-0.3-2.2-0.3c-0.9,0.1-1.7,0.4-2.5,0.8c-1,0.3-1.8-0.3-2.6,0
        c-0.8,0.3-2.1,3.9-4.1,3.2s-1.9-1.6-2.4-2.2c-0.5-0.7-1-1.4-1.4-2.2c-0.5-0.8-1-1.6-1.4-2.4c-0.6-1.3,0-2.2-0.4-3.5
        c-0.4-1.3-1.3-1.1-1.9-1.6c-0.6-0.5-0.8-0.4-0.9-1.1c-0.1-0.7,1.1-0.5,0.4-1.7s-2-0.5-2.6-0.7c-0.9-0.1-1.7-0.2-2.6-0.3
        c-2.3-0.6-3.1-3.5-5.6-2.6s-1.4-0.3-2.5-0.7c-1.1-0.4-2.2,0.2-2.8,0.5c-0.9,0.3-1.8,0.3-2.7,0.1c-1.1-0.2-1.2,0.9-2.1,1
        c-0.9,0.1-0.6-0.8-1-0.8c-0.4,0-1,0.5-1.5,0.7c-1,0.5-2,1-3.1,1.3c-0.9,0.3-1.9,0.5-2.8,0.7c-1.2,0.2-1.2-0.5-2.3-1.2
        s-1.8-0.3-2.5-1.5s-0.5-1.9-1.4-2.6c-0.9-0.7-1.6-0.2-2.7-0.3c-1.1-0.1-1-1.4-1.8-1.8s-1.9,0.8-2.7,0.7c-0.8-0.1-1.1-0.7-2.1-0.3
        c-0.9,0.4-1.9,0.6-2.9,0.7c-1.6,0.2-2-0.2-3.5-1.1s-2.2-0.2-3.2-0.9s-1.2-2.7-2.2-3.4c0,1.2-0.1,2.4-0.4,3.6
        c-0.2,1.4-0.6,2.8-1,4.1c-0.5,1.3-4.6,5.8-3.3,7.2c-1.3,2.8-4.6-0.5-6.3-0.5c-1.2,0-2.4-0.2-3.5-0.7l-1.2-0.7
        c-0.6-0.6-1.4-1-2.2-1.3c0-0.8-0.2-1.6-0.7-2.2c-1,0.7-2.3,1-3.5,0.8c-0.9-0.3-3.2-1.6-2.3-3.4s-0.9-0.3-1.4-0.6s-1.1-0.9-1.6-1
        s-1.6,0.4-2.4,0.3c0.8-2.4-2.3-1.6-2.3-3s-1.2-0.2-1.6-0.6c-0.4-0.4-0.6-1.3-1.2-1.5c-0.6-0.2-1.5,0.7-2.3,0.5
        c-1.3-0.4-2-1.9-1.6-3.2c0.3-0.8,0.9-1.4,1.8-1.6c-0.7-1.4-1.1-0.4-1.9-0.6s-0.6-0.1-1.4-1.2s-2-0.4-3.4-0.5c-1.3-0.3-2.4-1-3.3-2
        c-0.7-0.5-1.2-1.1-1.5-1.9c-0.7-1.8-0.4-0.6,0.2-1.9c0.6-1.3,0.4-1.4,0.6-1.7s1.8-0.8,1.4-2c-0.4-1.2-1.5-1.6-1.7-1.8
        s-2-0.5-2.4-1.3c-0.4-0.8,0.2-3.2-0.3-4.1s-1.8-0.8-2.3-0.6s-0.5,0.1-1,0.7s-0.5,1.8-0.9,2c-0.4,0.2-0.6-0.7-0.8-0.7
        c-0.2,0-0.9,0.6-1.3,0.6c-2.8,0.3-6.6-1.3-9.1-1.7c0.1-0.8-0.4-1.1-0.8-1.7c0.3-0.5,0.5-1,0.6-1.6c-0.2-0.7-0.7-0.6-0.8-0.9
        s-0.6-1.1-0.4-0.9s-0.3-1.2-1.2-1.5s-0.9,0.9-1.8-0.1c0.2,2.5-2,1.2-2.8,2s-0.9,3.2-1.8,4.4c-0.9,1.2-1.2,0.2-2.6,0.8
        c-0.5,0.4-1,0.8-1.5,1.3c-0.7,0.5-1.1,0.5-1.7,1.4l1.9,1.4c-0.2,1-0.3,0.5-0.1,1.3c0.2,0.8-0.9,0.9-1.8,2.1
        c-0.9,1.2-1.2,0.6-1.6,1.5c0.2,0.5,0.7,0.9,1.3,1c-1.2,0.9,0,1.5-0.3,2.6s-1.8,2-2.5,2.6s1.9,0.9,2.1,1.8s-1.1,2.8-1.5,3.3
        c-0.4,0.5-3.8,2.9-0.8,3.3c-1.1,0.8-0.6,2.5-1.5,3.2c-0.9,0.7-1.6-0.6-2.2-0.8c-0.6-0.2-2.4,0.2-3.8,0.9c-1,0.4-2,0.7-3.1,0.7
        c-0.8,0-1.6,0.1-2.3,0.4c-0.3,0.2-0.3,0.7-0.7,1.2s-1.1,1.8-2.3,1.4c-0.9-0.3-1.9-0.8-2.7-1.3c-0.8-0.4-0.5,0-0.9-0.6
        c-0.4-0.6-0.4-1.5-0.9-2s-2.3-0.6-3.1-0.7c-0.8-0.1,0.1-0.6,0.2-0.9c0.1-0.3-3-1.3-3.2,0.4c-1.8-1.2-3.9-3.3-5.9-3.1
        s-2.6,3-1.5,4.7c1.1,1.7,1.7,0.6,2.3,1.3c0.6,0.7,0.7,2.6,0.9,3.8s0.5,4.8,1.5,5.2c-1.2,0.6-2.3,2.2-3.6,2.5c-0.5,0-1.1,0-1.6-0.1
        c-0.1,0-0.7,1.4-0.9-0.2l-0.3,0.9c-0.1-0.3-0.2-0.5-0.2-0.8c-0.7,0.2-0.7,0.1-0.2,0.8s-0.6,0-0.9-0.8c-0.3,0.8-0.7,1.3-1.4,0.6
        c0.2,1.4-1.5,1.6-0.8,0.3c-0.3,0.1-0.6,0.1-0.9,0c0.1-0.4,0.1-0.9,0.2-1.3l-0.6-0.2c0.6-0.1,0.8-0.7,0.7-1.5l-1.3,0.2l-0.8,0.5
        c-0.7-0.1-0.7-0.1-0.9-1.1s-0.4,0.1-0.7,0.7c-0.1-0.7-0.3-1.3-0.5-1.9c0.9-0.7-0.5-1.3-1-1.1l0.3,0.6c-0.4-0.2-0.8-0.2-1.2-0.1
        c0.1-0.3,0.1-0.7,0.2-1c0.1-0.3-0.4,0.1-0.8,0s0.1-0.2,0.2-0.2s-1.1-0.6-1.6-0.8s-1.7,0.1-1.9-0.1s0.3-0.4,0.1-1.3
        c-0.2-0.6-0.7-1.1-1.3-1.2c0.6-1.3,1.6-2.6,2.5-2.5l-0.3-1c1.2-0.4,2.2-2.4,3.6-3c-0.2-0.6-0.3-1.2-0.2-1.8
        c0.3-1.3,0.1-0.5,0.6-1.3s0.8-0.8,1-1.2c1.6-2.5,1.5-4.9,1.6-8.3c-0.7,0.2-1.3-0.2-1.8-0.1s0,0.4,0.2,0.9s-2.9-1.4-2-2.3h-0.2
        c0.5-1.4-0.8-1.4-0.2-2.3c0.6-0.9-0.3-0.4-0.5-0.5c-0.2-0.1,0.4-0.4,0.6-0.6s-0.3-0.2-0.4-0.3l0.3-0.5c-0.6-0.6-1.8-2.6-2.5-2.7
        s-0.8,0.8-1.4,0.9c-0.6,0.1-1.6-0.9-0.5-1.4v-0.4c-0.9,0.2-1.3-1.1-1-2.3c-1.9,0.6-0.7-2.5-0.5-3.4c0.3-1.3-0.1-2.6-1-3.5
        c-0.7-0.6-1.8-0.6-2.4,0.1c-0.1,0.1-0.1,0.2-0.2,0.3c-0.3,0.5-0.9,4.6-2,2.3c-1.1-2.3,1.1-2.2,0.8-3.5s-1.9,0.2-2.4,0.4
        s-1.6-0.3-2.7-0.8s-2.2-0.8-1.8,1c0.4,1.8,2.4,1.2,0.5,2.4c-0.8,0.4-1.8,0.1-2.3-0.7c-0.8-1.2-0.3-2.4-1.6-2.5s-0.9,0.5-1.4,0.6
        s-1.3-0.4-1.9-0.4s-0.7,0.7-1.1,1c-0.4,0.3-1.1,0-1.7,0.3c-0.6,0.3-1.8,1-2.7,1.4c-0.9,0.4-4.6,5.1-7.1,5.5s-2.6-0.9-3.9-1
        s-2.8,0.2-3.8-0.5s-1.8-2.6-2.8-2.6s-1.9,0.8-3,0.4c-1.1-0.4-1.4-1.4-2.6-1c0.2-1.6,0.7-2.2,1.8-2.6c-0.8-0.8-1.2-1.9-1.4-3
        c-0.1-0.8,0.6-2,0.5-2.2c-0.1-0.2-1-0.8-1.1-1.6c-0.2-0.6,0-1.2,0.6-1.4c0.3-0.1,0.6-0.1,0.9,0c-0.8-2.2-1-1.9-2.1-3
        c-1.1-1.1-0.4-1.3-0.9-1.6s-0.7,0.5-1.2,0s-0.6-2.4-0.9-3c-0.4-0.8-0.8-1.6-1.2-2.3c0.1-0.8-0.7-1.1-0.6-1.6c0.1-0.5,0.8,0,1.4-0.8
        c0.7-1,0.7-2.2,0.2-3.3c-0.6-0.8-2.3-0.5-3.1-1.3c-0.8-0.8-1.3-1.9-2.3-2.4s-1.7,0-2.1-0.3c-0.5-0.7-1-1.4-1.5-2.1
        c-0.1-0.2-0.3-1.2-0.4-1.3s-1.2-0.6-1.5-1.4c-0.4-0.8-0.2-1.7,0.3-2.4l-0.3-0.2c0.1-0.4,0.2-0.8,0.3-1.2c-1.2-0.2-2.3-0.4-3.5-0.4
        l1.2-1.7l-0.7-0.4l0.4-0.5c-0.9-0.5-2.1-1.6-3-1.6c-0.5,0.6-1.1,1.1-1.9,1.4c-0.4,0.1-0.8,0.3-1.1,0.5c-0.2,0.2-0.2,0.7-0.4,0.8
        c-0.2,0.1-0.8,0.6-1.4,0.6s-1.8-0.4-3-0.2c-0.2-0.8-0.7-1.6-1.5-2c-0.6-0.4-2.5-0.9-1.3,0.9l-2.6-0.6c0-0.2,0.1-0.3,0.1-0.5
        c-0.8,0.1-1.7,0.2-2.5,0.3c-1.3,0.3-1.3,0.8-2.3,1.9s-2,0.9-2.1,2.6c-1-1-2-2-2.9-3.1c-0.9-1.1-1.7-5.7-2.4-6.7
        c-0.4-0.4-0.9-0.8-1.4-1.1c-0.4-0.4-0.8-0.8-1.2-1.2c-0.3-0.2-0.5-0.4-0.7-0.7c-0.2-0.7,0.2-0.7,0.1-1.2c-0.3-1-0.5-2.1-0.6-3.2
        c0-0.2,0.4-0.4,0.4-0.6c-0.1-0.6-0.2-1.1-0.3-1.7c-0.2-2.2-1.1-2.6-2.1-3.5s-0.8-0.2-1.2-0.8c-0.4-0.6-0.1-1.3-0.5-2.2
        c-0.4-0.9-1.1-0.3-1.2-1.4l0.8-1.5c0.7-1.6,0.3-2.9,0.2-4.4c-0.1-1.5,0.5-0.6,0-1.6s-1.4-0.5-2.1-0.4c-0.7,0.1-3.6-1.1-5.5-1.6
        c-1.9-0.5-2.9-1.5-4.3-4.4c-1.4-2.9-1.5-1.8-2.6-3.1s0.3-1.3,1.5-1.9s4-4.9,2-6s-3.9,1-5.9-0.4s-1.7-2.3-2.6-3.2s-2.7-0.9-4.1,0.3
        c-1.4,1.2-2.3,2.2-4.1,2.4s-4.3,0-4,3c-0.5-0.1-1.4,0.3-1.8,0s-0.3-0.7-0.7-1.7c-0.7-1.6-0.9-3.3-0.7-5c0-0.4,0.3-0.6,0.3-0.9
        s-0.4-0.7-0.4-1c0.1-1.4,0.3-2.9,0.6-4.3c0.3-2.5,0.7-5,1.1-7.5s0.9-5.6,1.3-8.4c0.2-1.2,0-2.6,0.1-3.5c0.4-1.4,0.7-2.8,1-4.2
        c0.4-4.5-0.1-9.6,1.2-13.8c0.7-2.6,1.8-5,3.3-7.2c0.5-0.5,0.9-1,1.3-1.5c0.4-0.8,0.1-1.4,0.5-1.9c0.4-0.5,1.2,0.3,1.7,0.1
        s1.2-1.4,1.8-2.2c0.6-0.8,2.7-0.6,4.3-1.3c1.6-0.7,2.7-2.6,3.3-4.4c0.6-1.8,0.3-1.4,0.6-2s0.1-0.8,1-1.6c0.9-0.8,2-1.4,2.9-2
        c1.5-1.3,2.9-2.7,4.3-4.2c1.9-1.9,4.3-3.3,7-3.8c0.5-0.1,1.8,0.2,2.3-0.3s1.1-3.3,1.2-4.3c0.1-1.1,0.2-2.2,0.5-3.2
        c0.4-1.1,1.7-2.5,0.6-3.3c1.4-1.7,2.4-1.9,1.9-4.9c-0.1-0.8,0.5-0.6-0.1-1.4c-0.6-0.8-0.7-0.1-1-0.3s-0.8-1.3-1.2-1.7
        c-0.4-0.4-1,0.5-0.9-1.8c0-1.1,0.1-2.3,0.3-3.4c0.3-0.8,0.8-1.4,1.5-1.8c0.2-0.2,0.6,0.1,0.9-0.2c0.3-0.3,0.7-1.4,1.1-1.8
        s1.5-0.6,1.9-1.3c0.4-0.7,0.4-1.5,0.7-2.2c0.3-0.7,1-1.2,1.5-2.1s0.3-0.4,0.2-2c-0.1-1.6-0.1-2.7-0.2-4.1c-0.2-1.1-0.5-2.1-1-3.1
        c-1-2.3-0.3-0.9,0.2-2.8c0.2-1.5,0.3-2.9,0.3-4.4c0-0.9,0.1-1.8,0.3-2.7c0.5-2,1.2-1.8,2.2-3.1s0-0.9,0.4-1.3
        c0.4-0.4,1.2-0.4,1.7-0.6s2.4-0.4,2.8-1.1s0.2-4.6,0.4-6l0.7-1.6c0.2-0.6,0.7-1.6,1-2.3c0.7-2.3-1.2-1.2-0.9-3.5
        c0.3-2.3,2.6-4,3.3-5s2.7-4.8,4.2-7s2.2-1.1,2.7-3.6c0-0.8,0.1-1.7,0.2-2.5c0.5-1.1,1.3-0.5,2.1-0.9c0.8-0.4,1.2-1.4,2.2-1.7
        s1.5,0.2,2.4,0.6c0.9,0.4,2.2-0.7,3.8-1.6c1.6-0.9,2.5-0.3,2.6-1.3c0.1-1-1.2-3.1-1.4-4.1c4.6-1.5,1.7-10.7,3-15.8
        c0.5-2.1,0.5-0.7,1.8-1.8c1.3-1.1,0.7-1.7,1.4-2.7c0.8-1.2,2.1-1.9,3.6-1.9c0.9,0.2,1.8,0.6,2.6,1.1c0.7,1,0.5,1.8,1.5,2.5
        c1,0.7,2.8,0.6,3.9,1.7c1.1,1.1,0.9,3.4,1.9,4.9c0.7,0.9,1.4,1.7,2.2,2.4c0.6,0.8,1.3,1.5,2.2,1.9c0.5,0.1,1.2-0.3,1.7,0.1
        s0.2,1,0.4,1.2c0.5,0.4,1.1,0.8,1.7,1c1.5,0.4,2-1.3,3.4-2.4c1.2-0.7,2.5-1.1,3.8-1.1c1,0,1.4,0.9,2.3,1.2c0.8,0.1,1.6,0.2,2.4,0.3
        c0.6,0.2,1.3,1,2,1.1c0.7,0.1,1.7-2.9,3.6-2.6c1.9,0.3,4,3.6,6.3,4.8c0.5,0.3,1.2,0.1,1.6,0.6s0.2,2,0.7,2.5c0.7,0.7,1.8,1,2.8,0.6
        c1.2-0.2,1.1-0.5,1.9,0.7c0.7,0.9,1.1,2,1.3,3.1c0.2,0.7-0.2,1.9,0.7,2.6c0.9,0.7,2.9,0.1,3.6-0.1c1.3-0.3,2.6-0.7,3.9-1.2
        c0.2-0.1,0.6,0.2,0.8-0.1s0-0.7,0.2-1.2c0.2-0.5,0.2-2.1,0.3-1.4c0.1,0.7,0.2-0.3-0.2-1c-0.4-0.7-1.1-0.5-1.4-0.7
        c-0.7-0.6-1.3-1.4-1.6-2.3c-0.3-1.7,0.2-1.5,1.1-2.5c0.9-1-2.5,0.9-2.7-0.8c-0.2-1.7,1.5-2.7,1.5-4.4c-0.5,0.1-0.9-0.4-1.1-0.9v0.4
        c-0.2-0.8-0.4-1.6-0.7-2.4c0.1-1.1,0.4-1.5,1.3-1.8c-1.4-0.7-0.7-1.7,0.3-2.2s3.2-1.3,1.4-1.4c0.7-0.1,2.4-2.2,2.2-3.2
        c-0.2-1-2.3-0.6-2.9-0.6c-0.4-0.2-0.8-0.4-1.1-0.6c-0.6-0.3-1.2-0.2-1.6-0.4c-0.5-0.4-1-0.8-1.4-1.3c-0.2-0.9,0.5-1.5,0.6-2.3
        c0.1-0.8-0.7,0.3-1.1,0.1c-0.4-0.2,0-0.8-1.2-0.4c-1.2,0.4-0.6,0.7-1,0.8c-0.4,0.1-0.9-0.4-1.2-0.5c-0.3-0.1-0.8,0.6-1.3-0.3
        s0.3-1.2,0.1-1.7c-0.7-0.7-1.4-1.4-2.2-2c-0.5-0.2-0.6,1.1-1.1,0.1s0.7-0.7,0.6-1.1c-0.1-0.4-0.6,0.2-1-0.2
        c-0.4-0.4-0.4,0.4-0.5,0.3c-0.1-0.1-0.3-0.7-0.2-0.7c0.1,0-0.7-1-0.7-0.9s-1-0.5-1.3-0.9c-0.3-0.4-0.6-1-0.9-2.8
        c0-0.3-0.5-0.4-0.5-0.7s0.2-0.9,0.2-0.9s0.8-0.7-0.2-1.5s-2.4,1.5-3.2,1.1l0.3-0.7c-1.5-0.2-3,1.3-4.4,0.7
        c-1.4-0.6-0.9-0.8-1.4-1.2c-0.5-0.4-1,0.3-1.1-1.1c-0.1-1.4,0.6-2.4,0.7-2.6s0.8-0.5,1.1-0.9c0.3-0.4,0-1,0.3-1.3
        c0.3-0.3,1.4-0.7,1.3-1.4s-1.6-0.8-1.7-0.8c-0.7,0-1.3,0.1-1.9,0.5c-1,0.5-0.5,0.5-1.2,1.4L200,978c-0.2,0.2-0.6-0.4-0.7-0.1
        c-0.1,0.3,0.4,1.8-0.6,2.6s-0.8-0.1-1.3-0.6c-0.6-0.7-1.1-1.5-1.5-2.4c-0.2-1.8,0.9-1.3,1.6-2s0.5-1.8,0.9-2.5
        c0.4-0.7,1.3-0.8,1.9-1.7c0.6-0.9-0.3-0.8,0-1.3s0.7-1,0.8-1.3c0.1-0.3,0.2-1,0.1-1.2c0.1,0,0.7-0.2,1.1-0.4
        c0.6-0.4,1.2-0.9,1.6-1.5c-1.3-0.2-2.7-1-4-1.3c-1.3-0.3-1.5,0.2-2.1-1.2c-0.6-1.4,0.6-4.4,1.9-5.2c1.3-0.8,2.3-0.5,2.7-2.5
        c0.3-2.3,0.4-4.6,0.3-6.9c0.1-1.9,0.2-3.9,0.4-5.8c0.2-1.9,1.3-4.4,1.4-6.4s-1.2-3.7-1.3-5.5c-0.1-1.8,0.4-3.9,0.5-5.6
        c0.3-4.2-1.3-9-2.5-12.8c-1.2-3.8-2.9-7.6-3.9-11.8s-1.5-8.2-2.1-12.2c-0.6-4-0.3-4.8-2.6-5.1c-2.3-0.3-3-0.1-4.3-1.1
        c-1.2-0.8-2.3-1.9-3.1-3.1c-0.8-1.6-1.2-4.2-1.9-5.9c2.5-1.5,5.8-2.9,6.9-7c0.9-3.6,2.5-7,4.6-10c4.1-6,8.6-11.3,13-16.6
        c1.2-1.5,2.9-2.7,3.5-4.9c0.6-2.2,0.2-3.1,0.6-4.4c0.8-1.7,1.9-3.3,3.2-4.7c1.1-1.1,2.4-0.3,3.6-1s2.7-2.4,3.9-3.5s1.3-2.7,2.3-4.5
        c0.9-1.6,2-3.2,3.2-4.6c1.1-1.3,2.3-1.6,3.5-2.6s1.6-1.2,1.8-1.8c0.2-0.6-0.1-2.5,0.2-3.4c0.3-0.9,2.4-3,3.3-4.2
        c2.9-3.4,5.6-6.7,9.2-7.8c-1.1-2.2-0.8-2.4,0-4.8s1.1-4.4,1.8-5.1c0.7-0.7,3.2-0.1,4.5-1c0.9-0.9,1.6-2,2.2-3.1
        c3.2-5.3,6.8-10.4,10.7-15.2c3.3-4,8.2-7.4,10.1-13.2c1.2-3.8,3.7-4.3,5.9-6.4c2.2-2.1,4.3-5.4,6.4-8c2.1-2.6,4.4-5.4,6.5-8.2
        c2.1-2.8,1.2-2,1.5-4.3c0.3-2.3,1.2-2.5,3.2-3.4c2-0.9,4-5.1,6.4-7.7c0.8-0.9,2.4-1.2,3-2.3c0.6-1.1-0.4-3.5,0.3-4.3
        c0.7-0.8,1.8-0.1,1.9-0.1c0.5-0.2,0.9-0.4,1.3-0.7c0.3-0.3,0.3-1,0.8-1.4c0.6-0.4,1.2-0.8,1.9-1c2.1-1.2,4-4,5.9-6.1
        c4.1-4.5,8.6-8.6,13.4-12.2c2.4-1.7,4.5-3.7,6.4-6c1.9-2.3,3.8-5.3,5.9-7c2.1-1.7,4.7-2.3,6.9-3.7c2.2-1.4,4.9-3.8,7.3-5.6
        c2.4-1.8,4.9-2.7,6.9-4.6c2-1.9,3.8-5.8,5.3-8.4c1.5-2.6,4.2-1.8,5.3-4.9c1.1-3.1,0.8-2.9,3-3.7l4-1.4c0.8-0.3,2.7-0.5,3.2-1.2
        c0.5-0.7,0.8-4.1,1-5.6c0.4-3.1,1.5-6.4,3.2-8.1c3.9-3.8,9.6-5.2,14.1-6.6c4.5-1.4,11-1.1,16.4-1.7c5.4-0.6,10.3-1.6,15.3-1.8
        c2.8,0,5.7,0.2,8.5,0.5c2,0.1,2.2,0.7,2.9-2.1c0.3-1.3,0.6-3.8,1.2-4.7c0.6-0.9,3.4-1.2,4.6-2.2s0.9-1.6,1.5-3.2
        c1.2-3.3,2.9-6.4,4.2-9.6c2.5-5.6,3.6-11.5,5-17.8c0.3-1.2,0.8-2.4,1-3.7s-0.1-3.6,0.1-5.4s2.4-6.5,1.4-9.7c-0.3-1-1.1-1.3-1.2-2.6
        c-0.1-1.3,0.9-4.1,1.3-5.5c-0.6,0.7-1.2,0.6-1.8,0v0.4c-0.1-0.7-0.3-1.5-0.6-2.2l0.4-0.2c-0.5-0.1-0.9-0.1-1.4,0
        c0.2-0.9,0.8-1.6,1.6-2c0-0.1-0.2-0.5-0.3-0.5l0.5-0.2c-1-0.7,0.1-1.4,0-2.9c-0.2,0.3-0.5,0.3-0.8,0.6s0.3-2,0-2.7
        c-0.3-0.7-1.3-0.8-1.8-1.6v0.6c-0.1-0.3-0.2-0.5-0.4-0.7c0,0.2,0,0.4,0.1,0.6c-0.8-1.3-0.8-1.2-2.1-1.1c0-0.3,0.1-0.6,0.3-0.8
        c-0.4-0.6-0.2-0.5-0.3-1.4c-0.1-0.9,0.6,0.5,0.9,0c-1.4-0.5,0.6-2.9,0.7-4c0.1-1.1-0.8-2.2-0.7-2.6c0.1-0.4,1-0.2,1.3-1l-0.4-0.6
        l0.4-0.4c-0.7-0.4-0.2-1.5-0.5-1.8s-0.9,0-1.3,0c-1-0.1-2.1,0-3.1,0.2c-0.3,0.1-0.8,0.8-0.9,0.8c-0.1,0-0.3-0.4-0.6-0.5
        c-0.6-0.2-1.1-0.5-1.6-0.8c-0.7-0.4-2.3-2-2.3-0.8c-2.1,1.2,0.3-3.1-1.2-2c0.5-0.7,1.2-2.6,0.1-2.4c-1.1,0.2,0.5-2.2,1.1-2
        c-0.6-1.5-1.8,0.1-0.5-1.5c0.2-0.2,0.3-0.3,0.4-0.4c-0.6-1.4-0.9,0.5-0.9-0.8c-0.4,0.2-0.8,0.3-1.2,0.2c0.4-0.2,0.8-0.5,1.2-0.9
        H452c0.3-0.5,0.4-1.1,0.3-1.7c1-0.5,1.8,2.4,1.9,0.2c-0.1-1.3-0.9-2.5-2.1-3c-2.1-0.8-4.9,1.4-6.6,2.8c0.4-1.3,0.3-2.3-0.7-2.2
        c0.1-0.3,0.2-0.7,0.3-1c-2.1-1.5-2.5-1.2-2.5-4.6c-0.1,0.3-0.3,0.5-0.4,0.8c-0.1,0.3-0.9-1.7-0.8-2.6c0.1-0.9,1-1.7,1.1-2.9
        c0.1-1.2-0.4-5.7,1.8-3.6c0.1-1,0.3-1.9,0.4-2.9c0.1-1,0.4,0.5,0.6,0.7c1-2.6,1.8-3.7,3.8-4.6c0.7-0.2,1.4-0.1,2,0.1
        c0.7,0.2,1.4,0.3,2.1,0.2v-0.5h0.7c0.2,0,0.6,0.6,0.7,0.8c0.1-0.3,0.1-0.6,0.1-0.9l0.6,0.2c-0.5,1,0.7,2,0.7,0.4
        c0.9-0.2,1.8,0,2.5,0.5c-0.5,0-1,0.2-1.4,0.5c0.8,1.2,1.3,0.1,2.3,0c1-0.1,1.5,0.5,2.2,0.4c0.7-0.1,2.6-0.2,3.8-0.1
        c1.2,0.1-0.2-0.2-0.3-0.5c2.8,1.2,5.2-0.6,7.5-2.4c0.5-0.4,1.1-0.4,1.7-0.8c0.7-0.5,1.3-1.1,1.8-1.8c0.7-0.8,2.5-2.6,1.8-4.4
        c-0.7-1.8-2.4,0.7-3.3,0.3c-0.9-0.4-0.6-0.5-0.8-0.5c-0.2,0-0.3-0.6-0.5-0.7c-0.2-0.1-0.4,0.5-0.5,0.4c-0.1-0.1-0.7-0.1-0.7-0.2
        c-0.1-0.3-0.2-0.7-0.4-1c-1.1-1-2.3-0.6-3.4-1.7c-1.1-1.1-1-1.8-1.6-2.1c-0.6-0.3-0.3-0.6-0.5-0.7c-0.2-0.1-0.3,0.7-0.5,0.6
        c-1-0.6-2.1-1.1-3.3-1.3c-1.4-0.2-2.4,0.5-3.2-1c0.1-0.3,0.1-0.7,0-1c-0.2-0.3-0.4-0.6-0.7-0.9c-0.6-0.6-1.2-0.5-1.8-1.2
        s-1.5-2.4-2.4-3.1c-0.9-0.7-1.6-0.4-2.2-0.9c-0.6-0.5-0.8-1.2-1.2-1.6c-0.4-0.4-1.7-0.9-2.4-3.1c-0.7-2.2-1.1-3.1-2.6-3.5l-0.7-0.4
        h-0.7c-0.6-0.4-1.1-1.1-1.1-1.8c-0.1-0.9-0.1-1.9-0.1-2.8c-0.1-0.9-0.1-2.4-0.3-3.3c-0.5-2-1.4-3.8-2.7-5.4c-0.6-0.5-1-0.5-1.6-1
        c-0.6-0.5-0.9-1.4-1.5-1.9c-0.6-0.5-2.8-0.4-4.2-1l0.3-0.6c-1-1.4,0.3-1.1,1-0.3v-0.9c0.9-0.1,4-0.4,1.4-1.4
        c-0.3-0.1-0.7,0.5-1,0.3c-0.2-0.2,0-0.7,0.2-0.8c-0.3-0.3-1-1.3-1.4-2h0.5c-2.4-0.5,1.2-2.7,1.9-3.3c0.7-0.6-1.3,0-1.9,0.2
        c0.1-1.5-1.2,0-1.5-1.3c-0.3-1.3,1-0.8,1.1-1.7h-1c0.5-0.5,0.1-3.6-0.2-4.5c-0.3-0.9-1.3-1.1-0.1-2.4c-0.5-0.5-0.4-2.1-1-2.3
        c-0.6-0.2-0.3,0.7-0.7,0.8l-1.2,0.2c0.3,0-0.6-0.4-0.7-0.4c-0.2-0.3-0.5-0.6-0.8-0.8c-0.5-0.5-1.2-0.7-1.9-0.6
        c-0.7,0.1,0,1.1-0.7,0.6c-0.3-0.4-0.5-0.9-0.7-1.4c-0.3-1-0.1-2.5-0.3-3.4c0.1,0.6-0.9-0.7-1-1c-0.3,0.2-1.4,0.4-1.9-0.8
        c-0.6-1.5,0.6-0.6,0.9-0.7s-0.4-0.9-0.7-1.2c0.2-0.1,0.5-0.2,0.7-0.1c-0.8-0.4-1.3-1.5,0-1.5c-0.6-0.3-1.8-0.5-1-1.8
        c-1.5,0.8-1.2-2.9-0.3-3.5c0.9-0.6-0.1,0.5-0.1,0.7c0.4-0.3,0.8-0.5,1.3-0.6c-0.3,1.4,1.3,0.3,1.5-0.3c0.2-1,0.1-2.1-0.2-3.1
        c0.8-0.8,0.3-1.4-0.4-1.6c-0.7-0.2,0.4-0.5,0.6-0.7c-1.6,0.1-0.6-1.1-1.2-1.9c-0.6-0.8-1.6,0.5-2.5,0.1c0.9-1.8-0.7-1.2-1.3-1.6
        c0.8-2-0.6,0.4-0.8,0.4c-0.2,0-0.3-1-0.8-1l-1.2,0.8c-0.3-0.6-2.4-2-0.5-2.2c-1.1-0.8-2-0.3-2.6-2.3c-0.6-2,0.4-1-0.4-2.1
        c-0.8-1.1-0.6-0.5-1.3-0.9c-0.9-0.4-1.8-0.8-2.8-1c-1.6-0.5-0.5-1.5-1.6-2.2l0.3-0.5l-2.1-0.5c-0.5-0.3-1-0.6-1.6-0.8
        c0-0.2,0.1-0.4,0.2-0.6c-1,0.8-0.9-1.6-1.5-2c-0.6-0.4-1.2,0-1.6-0.1c-0.4-0.1-1-0.7-1.5-0.7c0.1,1.6-0.8-0.4-0.8-1
        c0-0.6,1.5-0.6,0.7-3c-0.3-0.9-0.8-1.6-1.6-2.1c-0.6-0.5-1.7-1.5-0.2-1.1l-0.9-0.8c1.3-0.4,0.1-1-0.2-2c-0.3-1,0.1-2-0.4-2.8
        c0.1-0.3,0.3-0.5,0.5-0.7h-0.3l0.4-0.3c-0.6-0.1-1-0.7-1.5-0.8s0-0.9,0.2-1.3c0.2-0.4-1.1-0.1-1.8-1.4c-0.2-0.4-0.2-0.6-0.2-0.6
        c-0.2,0-0.4,0-0.5,0.1l0.6-0.8c-1.5-1.2-2.3-1.6-2.7-4.1c0,1.9-2.1,1.7-1.9,0.1c-0.5,0-1-0.1-1.5-0.3c-1.1,0.7-3.7-1-3.9,1.3
        c-0.6-0.4-1.2-0.8-1.7,0c0-0.5-0.3-1.1-0.6-1.5c0.2-0.1,0.5-0.5,0.8-0.6c0.3-0.1-0.2-0.7-0.6-1l0.9-0.5c-0.9-1.4-1.7-1.6-2.4-3.2
        c1.9,0.3-0.3-1.7-0.4-2.3c-0.1-0.6,0.5-1,0.5-1.9s-0.7-0.3-0.7-0.9c0.5-1.2,1.1-2.2,1.9-3.2c0.2-0.2,1.9-0.5,1.9-0.8
        c0-0.3-1-0.7-1.2-1c1.7,0.2-0.1-1.8,1.2-1.9c-0.3-0.9-0.3-1.8,0.2-2.6c0.2-0.3,1.6,0.9,0.6-0.6c0.8-0.3,0.9,0.7,1.3-0.4
        c0.4-1.1-1.3-0.6,0.2-1.4c0.5,0,0.9,0,1.4,0.1l1.1-0.3c1.3-0.9,0.3,0.1,0.4-1.2c0.1-1.3,0.2-2.1-0.9-1.3c0.4-0.7,0.4-1.5,0-2.2
        c0.9,0.2,1.3-0.5,1.9-1.4c0.6-0.9-3.2-0.7-1.7-1.9s0.8,0.7,1.2,0.3s-0.5-1.1-0.8-1.3s1.5-0.2,2.2-0.5c0.7-0.3,1-1,1.8-1
        s-1.7-1.8-0.1-2c-0.2-0.3-1.4-0.3-1.5-0.9c-0.1-0.6,1.4-1.3,1.7-1.9c0.3-0.6-1,0.3-1.5,0.3s-1-0.6-1.7-1.6s-1.7-1.3-1.7-1.6
        c-0.5-1.9,1-0.5,1.2-1s-0.5-0.6-0.4-1.1c0.1-0.5,0.4-1.6,0.4-1.2s0.7-0.7-0.1-1c-0.8-0.3-0.7,0.7-1,0.7s-1.1-0.7-1.9-1
        s-1.6,0.1-2.4-0.1c-0.8-0.2-0.8,0.2-1-0.1s0.1-0.5-0.1-1s0.1-0.7,0-1.1c-0.1-0.4-0.7-1-0.7-1.1c0-0.1,0.3-0.3,1.1-0.8
        c0.6-0.4,1.1-1,1.5-1.7c0.4-0.5,1.1-1.7,1.5-1.8c0.4-0.1,1.3,1.2,1.2-0.6c0,0.1-0.6-0.5-0.7-0.7c-0.1-0.2,0.2-0.8,0-1.3
        c-0.4-1-1-1.8-1.7-2.6c-1.2-0.9-1.4,0.4-2.4,0.9c-0.4,0.1-0.8,0.2-1.2,0.1c-0.4,0-0.8,0-1.1-0.2c-0.3-0.2-0.2-0.9-0.4-1
        c-0.2-0.1-4.2-2-2.3-3.4c-0.9-0.4-2.5-1.7-0.7-1.7c0.2,0,0.9,0.7,1.2,0.8l1.8,0.3l3.8,0.6c1.1,0.2,2.2,0.8,3.2,0.2
        c1-0.6,0.6-0.8,0.7-1.5c0.1-0.3,0-0.7-0.1-1l-10.2,0.2c-0.9-0.9-0.1-5.8-2.1-7.9c-2-2.1-3.4-1.1-4.1-1.3c-0.7-0.2-2.7,0.9-3.7-0.8
        c-1-1.7,0.1-1.9,0-4.8c-0.1-2.9-0.1-4.6-2.2-8.2c-3-5.2-3.1-7.5-3.5-14.4c-0.1-1.2,0.8-2.4,0.8-3.4s-1.7-1.1-1.6-2.2
        c0.6-4.4,7.2-8.1,2-11.6c1.2-2.8,2.6-3.7,0.3-5.4c1.8-0.7-0.4-4.9-0.8-6c-0.8,1.7-2.6,0.4-2.9-1.5s2.1-5.3,3.3-6.5
        c1.2-1.2,2.8-1.2,4.9-1.8c2.1-0.6,3.6-2.3,6-4.3c2.4-2,4.8-1.7,5.9-4.2c2.8-6.1-1.6-13.1-5.6-13.6c1.8-1.7,1.6-2.5-0.6-2.4
        c3.7-2.5,3-5.3,1.6-10.4l4.8,0.3c-1.6-4.1-1.3-3.8,0.9-6.6c-1.4-1-2.9-2.1-3.5-3.3c-0.6-1.2-0.1-1.4-1.5-3c1.3-0.8,2.9-0.5,3.8-1.1
        c0.9-0.6,0.4-2.9,2.5-3.3c-0.8-3.8-0.8-4.3-3.2-5.8c2.5-0.3,3.5-1.4,5.5-3.3c2-1.9,3.6,0.3,1.9-3.9c1.9-1.5,3.8-2.7,5.2-5.4
        c-1.6-1.4-5-3.1-6-5.4c-1-2.3-1.1-9.8-1.5-12.8c-0.4-3-0.5-5.6-2.8-7.5s-7.8-0.8-3.7-6.3c-3.6-3-6.5-4.5-10.3-3.5
        c0,0-3,1.1-2.9,1.4c-1.5-0.8-1.2-3.6-2.7-5.1c-1.5-1.6-2.5-0.8-3.6-1.8c-0.7-0.9-1.3-1.9-1.8-3c-1.9-1.4-3.8,0.6-4.4-3.5
        c-0.6-4.1,1.3-3.9,3.3-3.8c0.4-4-4.5-1.1-5.1-1.1c-0.8-0.1-1.7-0.3-2.5-0.6c-1.6-0.5-1.3-2.7-3.6-2c-2.3,0.7-1.7,2.8-2.8,3.1
        c-1.1,0.3-1.6-0.6-2.3-0.7c-0.7-0.1-5.4-0.2-4.1-4.8c-1,0.1-1.7-0.7-1.7-2.2l-2.5,1.1c-0.7,0.4-1.3,0.1-1.7-0.8
        c-0.4-0.9-0.4-2.8-1.7-1.9c-0.7,0.2-1.4-0.1-1.7-0.7c-0.5-2.1-1.2-2.2-2.1-0.2c-2.4-0.4-5.5,0.2-8.1,0c3.9-6.3-3.2-2.6-5.5-2.4
        s-9.4-0.2-12.1-2.6c-4.9-4.3-0.4-5.2-0.6-11.3s-4.3-6.2-6.9-8.5c3.6-6.8,6.9-14.3,11.2-20.2c4.3-5.9,7.2-8.1,10.5-12.5
        c8.2-10.9,15.7-26.6,25.6-34.2c4.8-3.7,9.6-7.4,14.6-10.7L-30.1-32.5v2518h1643.4l-267-1.6c-0.1-0.9-0.1-1.8,0-2.7
        c0-1.3,0-2-0.1-3.3s-0.7-3.2-0.6-4.6s0.3-1.3,0.3-1.5c-0.1-0.6-0.2-1.1-0.4-1.7c0-1.1,0-2.1,0.2-3.2c0.2-1.2,0.3-1.6,1.4-1.8
        s0.9,1,1.3,0.3s-0.5-0.8-0.7-0.9s1.3,0.2,1.6-0.5s-1.2,0.1-0.6-0.8s1,0.5,1.1,1.3s-0.3,3.2,0.6,1.6s0-2,0.2-2.6s0.7-0.9,0.7-0.6
        c0.2-1.5-0.3-1.3-1-2.4c-0.6-0.9-0.9-1.9-0.8-3c0.1-1.5,0.6-2.3,0.2-4c-0.2-0.9-0.5-1.8-0.9-2.6c-0.7-1.6-1.8-1.9-2.8-3.3
        c-4.9-6.7-3.3-21.2-0.1-28.6c0.2-0.3,0.2-0.9,0.5-1.2s1.3,0.1,1.5-0.2s-0.1-1.8,0.5-2.9s2.6-3.6,4.3-3.7s2.8,1,3.8,0.1s0.6-2,1-3.2
        s1.3-1.7,1.8-2.5c0.5-0.9,0.9-1.9,1.3-2.9c0.4-0.9,1-1.6,1.7-2.3c0.5-0.6,0.5-1.3,0.9-2s2.3-3.5,3.2-5.3c2.3-4.5,5.8-8.6,8.5-12
        c1.4-1.9,2.9-2.8,4.3-4.4s3.2-3.7,4.7-5.6c3.6-4.6,6-9.4,9.1-14.9s4.2-9.2,6.4-13.8c0.9-2,1.9-4.1,2.7-6.3c0.6-1,0.9-2.1,1-3.2
        c0-1.6-0.7-0.4-1.1,0.6s-1.6,4.2-2.4,6.1s-1.4,4.2-3.1,4.8c-3.3,1.2-6.3,0.9-9.2,3.9c-1.3,1.4-2.2,3.4-3.5,5s-3.6,4.1-5.2,6.2l-4,6
        c-1.2,1.7-2,3.7-2.5,5.7c-0.4,1.9-1,3.8-1.4,5.7s-0.1,2.1-1.1,2.2c-0.8,0-1.4-0.6-1.5-1.3c0-0.8,0.1-1.5,0.2-2.3
        c0-0.5-0.3-0.8-0.3-1.2s0.4-2.4,0.5-3.6s-0.3-6.2,0.6-8.5s1.2-1.5,1.7-2.8s0.4-2.2,0.7-3.3s2.3-4.4,1.1-5.5s-0.9,0.3-1.5,0.1
        s-0.7-0.9-1.1-1.1c-0.2-0.2-0.5-0.3-0.8-0.3l-1.7,0.9c-1.7,0.9-2.3,3.1-3.7,4.2c-0.3-1.6-1.3-1.8-0.9-3.3s1.5-1.6,2-2.3
        s0.2-1.6,0.8-3c0-0.7,0.6-1.2,1.3-1.1c0.7,0,1.2,0.6,1.1,1.2c0.4,1.1-0.4,2,0.1,2.7h1.2c0.4,0,0.4,0.9,0.8,0.6s0.2-1.5,0.3-1.6
        c0.4-0.6,0.9-1.2,1.4-1.7c0.8-0.7,1.6-1.1,2.3-1.7s1.7-1.3,1.8-2.3s-0.9-0.1-1.6,0.3s-0.7,0.6-1.3,0.5s-0.2-0.6-0.8-1
        s-1.1,0-0.9,1.5c-1.7-1.2-0.8-4-0.2-5.8s2.2-5.3,0.5-2.7c-0.2,0.4-0.9,2.8-1.5,2.6s0.1-2.6,0.1-3.2c0.2-2.9-0.4-3,1.6-3.3
        s1.5-0.6,2.1-0.5s-0.9,1.4-0.6,1.8s1.6-2.1,1.8-2.3s2.2,0.1,3.1,0.5s-1.3,0.6-1.9,0.9s-0.9-0.1-1,0.3s0.7,0.6,0.7,0.7
        s-2.1,3.8-2.6,4.8c-0.4,0.7-0.9,1.3-1.4,1.8c-0.2,0.3-1.6,0.1-0.8,1.5s2.3-1.8,2.8-2.3c0.7-0.7,1.5-1.4,2.4-1.9
        c0.6-0.3,1.3-0.5,2-0.6c0.6-0.3,0.9-1.4,1.6-1.5s1.4,0.6,1.9-0.6s-0.2-1.4,0.2-2.2c0.6-0.9,1.3-1.7,2.2-2.3l2.8-2.2
        c0.6-0.4,2.4-1.7,0.9-2.1l3-2.7c1.3-1,2.3-2.4,3.6-3.5s1-0.3,1.5-0.8s0.5-1.3,1-1.8c0.9-0.7,1.9-1.2,2.9-1.6
        c0.9-0.6,1.8-1.1,2.8-1.5c0.2,0,0.7-1.1,1.1-0.1c0.1,0.3,0.1,0.5,0.1,0.7c0.1,0,0.3,0,0.4,0c0.9,0.2-0.5,1.3-0.2,2.4l1.2,1.8
        c0.9,0.6,3.7,0.9,4.3-0.6c0,0.2-0.1-1.8-0.1-1.8s0.7-0.9,0.3-1.9s-1.8-1.1-2.3-1.5s-0.5-0.7-1.1-0.5c0.2-0.5,0.5-0.8,1-1
        c-0.7,0.3,1.2,0.7,0.7,0.4s0-0.6,0.3-0.5s0.4,0.8,0.6,1s0.7,0.3,0.8,0.5c0.1,0.2,0.2,1.2,0.1,1.4c0.1,0.1,0.5,0.5,1,0.6
        c0.6,0.2,0.9-0.1,1.5,0.5s1,1,0.4,2s-0.9,0.2-1.2,0.4c-0.3,0.6-0.6,1.1-1,1.6c-0.6,0.6-1.3,1.2-2.1,1.7c-0.5,0.3-1.1-0.2-1.4,0.9
        c2.5,1.3-0.7,3.7-1.4,4.6s-0.9,1.4-2,1.9s-2.4,1-1.2,2.8c0.3,0.3,0.7,0.2,1.1,0.5s-0.7,1.2,0.1,1.4s1.7-2.6,2-3.1
        c3-5.4,6.8-10.5,9.9-15.2c-0.5-1.1-1-0.2-1.7-0.4s-0.5-0.7-0.8-1s-1.6-1.6-2.4-2.2s-3.3-1.4-5.3-1.8c-0.9-0.3-1.8-0.5-2.7-0.6
        c-0.6,0-1.2,0.6-1.8,0.3s0.3-1,0-1.2s-2.2-0.4-3-0.6s-1.4-1-1.9-0.9s-1.5,0.2-0.8,1.3s1.4,0.3,1.7,0.6c0.9,0.6,1.6,1.3,2.3,2.1
        c1.5,1.8,0.2,2.4-1.1,3.1c-1.5,0.8-2.8,1.7-4.1,2.8c-1.1,1.1-2.8,1.7-3.9,2.8s-1.3,1.6-2,2.3l-2.6,2.7c-0.5,0.8-1.1,1.5-1.8,2
        c-0.7,0.3-2.5-0.4-2,1.3c-0.9-0.2-1.8-0.4-2.7-0.5c-0.8,0-1.2,0.3-2,0.3c-2.8,0.2-1.6-3-2.2-5.4s-1.1-1.7-1.4-2.8
        c-0.2-1.1-0.2-2.3-0.2-3.4c0.3-0.6,2.1-0.7,2.6-0.9s1.1-0.7-0.3-1.4c1.1-0.5,2.4-0.2,3.3-1.3s-1.7-0.5-2.6-0.5
        c-2.4,0-4.9-1.3-7.1-2.4c1.2-0.6,2.1,1.2,3.3,0.9s2.2-2.9,2.6-3.8s0.4-3.6-0.5-2.8s-0.2,2.5-1.2,3.1s-5.3-1.2-7.2-1.8s-2,0.2-3-1.5
        s-0.3-1-0.6-1.5s-0.7-0.3-0.9-0.6s-0.3-2.8,1.1-2.6s1.5,2.5,2.7,2.4c-2,1.2,1.4,2.8,2.1,3c1.2,0.2,2.3,0.5,3.4,0.9
        c0.9,0.5,1.5,1.2,2.1,0.4s0.1-2.1,2.1-2.6s4.6-1.4,6.8-2.3c1-0.4,2-1,2.8-1.7c0.8-0.6,2-2.5,2.6-2.7s1.1,0.5,1.5,0.4l1.3-0.6
        c1-0.6,2.1-1.1,2.4-2.7c0.3,1.9,3.5,0.9,4.8,0.8s3.9,0.4,5.6-0.1s3-1.6,2.3-3.5s-2.1-1.1-2.7-1.5s-4-4.7-2.4-7.2s2.8-0.6,4-1.2
        s2.2-2.6,1.1-3.2s-0.8,1.3-1.2,1.5c-0.4,0.2-1.4-1.2-1.5-1.1c0.1-0.2,0.2-1.3-0.7-1.4c-1.1-0.1-0.9,0.5-0.9,1.5
        c-0.3-1.9-1.6,0.3-2.2,1.1s-0.3,3.8-0.8,5.4s-1-2.9-1-3.8c0-0.6,0-1.3,0.2-1.9c0.3-0.9,0.1-0.1,0.7-0.6c1.6-1.2,3.3-2.2,5.2-2.9
        c0.7-0.2,2.2-0.3,2.7-1c0.3-0.6,0.6-1.2,0.9-1.9c0.4-1.1,0.2-0.6,0.1-1.2c-0.3-2.3-1.5-1.3-2.8-1.5s-1.8-1.3-2.6-2.4
        s-2.9-3.6-4.2-5.4s-7.6-4.8-7-9.4c0.1-1.3,0.9-2.5,0.5-3.9s-1-1.2-1.2-2.3c-0.1-1-0.1-2,0-3c0-1.5,0.2-3.1,0.5-4.6
        c0.2-1,0.5-3.4,0.1-4.3s2.6-1.1,3.8-1.8c1.5-0.6,2.8-1.6,3.9-2.7c1.1-1.2,2.4-2.1,4-2.6c1.8-0.6,2.6-1.5,4.3-2.9
        c0,0.9,0.8,1.7,1.8,1.6c0.3,0,0.7-0.1,0.9-0.3c1-0.7,1.8-3.5,2.3-4.6l-0.6-0.3c1.4-2.5,5.7-0.9,7.9-0.7s5.9-0.6,8.2,0.7l-0.5,0.3
        c1.3,0.9,3.2,1.2,4.6,1.8c1.6,0.8,3.3,1.3,5.1,1.7c-0.2,0.9,0.6,2.2,0.8,3.3c1.1,7.6-5.6,8.2-9.1,9s-3.1,2.8-3.6,7
        c-0.4,2.4-0.5,4.9-0.5,7.3c0.2,1.5,0.5,2.9,1.1,4.3c0.3,1.1,0.6,2.1,0.8,3.2c0.2,1.2-0.3,4.2,0.1,5.4c0.5,0.8,1,1.5,1.6,2.2
        c0.3,0.5,0.6,1.1,0.9,1.7c0.4,0.9,0.7,2,1.1,3c1,2.6,1.5,1,2.5-0.3s2.9-0.2,4.1-1.3s-1.5-4.7-1.7-7.3c-0.1-0.9,0.3-3,0.9-3.3
        s1.8,1.3,2.4,2s2.3,3.7,3.5,4.8c0.8,0.8,1.6,1.7,2.3,2.7c1,1.1,1.7,2.4,2.2,3.8c0.5,1.3,0.7,0.9,0.2,2.5l-0.6,1.6
        c-0.9,2.9-0.6,5.5-2.5,7.3s-6.2,3.9-9.2,5.3s-7,3.6-10.5,5.2c-2,0.9-4.3,1.4-6.4,2.2c-1.1,0.6-2.5,0.6-3.6,0
        c-1.4-0.8-1.2-1.1-0.9,0.7c0.3,2.5,0.7,5,1.3,7.4c0.5,1.4,1.2,2.7,2.1,3.9c1.8,2.7,0.1,3.4,0.7,6.5c5.2-6.1,9.7-12.5,15.2-17.2
        c3.6-3,6.9-6.5,10.7-8.3c4.5-2.3,9.2-4.1,14-5.4c6.2-1.7,12.3-3.5,18.9-4l4.3-0.7c1.1-0.2,2.3,0,3.5-0.3s1.5,0.1,1.1-0.7
        s-5.4-0.5-6.2-0.5s-3.1,0.9-3.9,0.1c1.1-0.6,6.5-0.1,6.4-1.4s2.5-1,3.7-0.5l-1.3,0.7c1,1.2,2.7,0,4,0.8s4,0.9,6.2,0.6l11.9-1.6
        c3.7-0.7,7-1.9,10.6-2.2c1.6-0.1,3.6-0.5,5.1-0.7c1-0.3,2-0.5,3.1-0.5h0.3c1.1,0.6,2.2,1.8,3.2,1.7s2.6-3.1,3.4-4.4
        c2-3.2,6.2-1.8,7.2-6.6c0.4-1.7,0.4-0.9-0.2-2.5s-1.5-2.6-1.6-3.7s2-4.1,2.8-5.4s2-2.5,1.5-5.2c-0.2-1.1-0.9-3.2-0.8-4.3
        s1-1.8,1.3-2.7c1.2-4.1,0.5-9.2,1.4-13.5s2.9-8.5,3.6-13.3s0.7-10.3,1-15.2s0.1-9,1.3-13.1c0.6-2.2,1-4.7,2.1-6.4s2.9-3.1,4.2-4.6
        c-2.4-0.3-5.3,0.2-7.3-1.8s-2.9-5.2-4.6-8.4c-0.6-1.3-2.5-2.7-2.8-4.2s1.2-1.9,2.3-1.9c2.7-0.1,5.4,0.1,8,0.8l2.9-0.8
        c-0.4-0.4-0.6-0.9-0.8-1.4c-0.5-1.2-0.6-2.5-1-3.8s-1.4-3.1-1.4-4.7c0-1.3,0.3-2.6,0.9-3.7c0.8-1.1,2.9-1.6,3.1-2.6
        s-0.8-4.1-1.1-5.3c-0.3-1.5-0.4-3.1-0.4-4.6c-0.2-2.5-1.6-5.5-2.3-7.8s-4-5.3-6-7.8s-2.5-3.5-3.7-5.3l-1.8-2.4
        c-0.4-0.6-0.8-1.6-1.2-2.1s-3.2-2.1-4.5-2.9s-2.8-2.5-4.2-3.2s-5.5-1.5-8.2-2.4s-5.7-1.5-8.5-3.2s-3.1-0.9-4.6-1.7
        s-1.4-2.3-2.3-2.8s-4.7,1.1-6,1.5s-2.9-0.6-4.5-0.3c-1.3,0.3-2.6,0.4-3.9,0.2c-1.5-0.4-2.6-2.3-4-2.9c-3.3-1.8-4.8,3.9-7.5,5.5
        s-6.7-2.1-10.1-1.5s-3.1,2.4-4.9,3.7s-2.7,0.7-4.2,1.3c-1.5,0.7-2.7,2-3.2,3.6c-0.9,2.1-2,2.6-3.6,3.3s-6.8,2.1-9.7,4.3
        s-2.9,0.8-4.7,1s-2.4,1.8-3.9,2.8c-1.2,1-2.7,1.5-4.3,1.5c-1.5,0-2,0.9-3.3,2.1s-3.1,1.6-4.6,2.7s-2.2,2.2-3.5,3s-3.2,0-4.7,0.8
        s-1.6,2.3-2.3,3.8s-1.2,2.1-0.6,4.3s1,3.7-0.1,5.6c-2.1,3.4-5.8,0.6-7.8-1.4l-3.9-4.1c-1.3-1.5-2.7-4.1-4.4-4.3s-3.3,0.8-5.3-0.6
        s-2.4-3.3-3.8-4.4s-6.9-1.2-7.7,1.9s3.5,2.4,4.4,4.8s-2.9,6.1-4.4,6.1s-5.6-1.2-6,2.3c-0.2,1.8,2,5,2.9,6s3.5,1.6,4.5,3.8
        c2.1,4.3-4.9,4.2-6.4,4.5c-3.4,0.6-6.7,3.7-10.2,2.9s-6.3-3.1-9.4-4.3s-7.3-1.5-10.9-2s-7-0.1-10.2-2.8s-7.2-4.3-10.7-5.9
        s-7.1-3.9-10.7-5.3s-7.4-1.7-10.5-4.8c-4.6-4.7-6.4-6.4-9-10.3c-4.5-6.2-8.4-14.1-9.8-19.3c-0.5-1.9,0.1-4.1,0.2-6
        c0.1-3.2-1.3-6.3-3.9-8.2c-2.3-1.5-4.8-2.6-7.4-3.2l-3.5-0.8c0.8-2.2,2.5-4.2,3.6-6s2.4-4.3,3.7-6.3s5.2-5.7,7.9-8.1
        c0.7-0.6,1.9-2.1,2.6-2.3s1.6,0.5,2.2,0.8l5.2,2.4l10.9,4.9c1.4,0.6,3.1,2.3,4.2,0.6s0.4-2.8,1.1-3.8c-0.2,2.5-0.2,4.9-0.1,7.4
        c0,0.9,0,1.9,0.1,2.8c0.1,1,0.2,2,0.1,3l17.1-4.2c-1.5-7.1-3.2-14-4.8-21l10.4-2.6c-1-4.7-2-9.5-3-14c-0.5-2.4-1-4.8-1.6-7.2
        c-0.1-0.6-0.4-3.3-0.8-3.8s-1.5,0.1-2.2,0.3s-4,1.9-4.6,0s0.3-2.2,0.3-3.1s-0.6-1.4,0.1-2.8s0.9-1.1,1.6-1.8
        c3.3-2.9,3.3-7.7,4.9-12.3s1.3-1,3.2-0.8s1.6-0.6,2.5-0.6s1.9,0,2.9,1.5s0.5,1.4,1,1.5s1.7-0.5,2.4-0.6s2.8,0.3,3.3-1.8
        s-1.6-8.5-2.9-10.3c2.2-1.2,3.7-0.3,5.9,0.4c2.3,0.5,4.6,0.4,6.8-0.3c4.2-1,8.4-2.1,12.7-3c-1-3.7-1.7-7.5-2.5-11.2
        c5.9-1.4,11.6-3,17.5-4.1c-1.8-6.7-3-13.6-4.5-20.4c-0.4-1.9-1.8-6.3-1.4-7.8s0.8-0.7,1-1.3c0.3-0.7,0.3-1.5,0.2-2.2
        c-0.1-1.7-0.7-3.6-0.9-5.2l4.3-0.9l-0.6-3.1l19.7-4.6l9.3-2.3l6.2-1.6c1.3-0.3,3.5-0.2,4.5-1.3s2.3-5.6,3-7.6s1.5-4,2.3-5.9
        c-3.8-4.1-7.4-8.5-10.7-13c7.1-10.7,15.3-19.9,22.8-30c-2.4-2.8-5.6-4.9-8.3-7.1l-6.7-5.5l-5.7-5c-1.5-1.3-1.9-0.9-1.5-3
        c0.7-4,3.3-8.6,4.8-12.2c0.3-1.1,0.7-2.1,1.3-3.1c0.5-0.6,0.5-0.4,1.4-0.2s1.7,0.6,2.6,0.1c-1.1-0.8-1.1-0.8-1.5-2.2
        s-0.3-1.9-0.5-2.8s-3.3-7.7-3.8-9c-1.2-3.1-2.2-6.3-2.9-9.5c-0.8-3.1-1.8-6.1-2.5-9.3s-0.6-6.6-2.4-9.2c5.7,1.2,12.2-0.1,18-0.9
        c0-1.4-0.1-2.8-0.3-4.2c-0.4-1.5,0-1.1-1.4-1l-4.8,0.4c0-1.1,0-2.1-0.1-3.1l5.2-0.2c0.8,0,1.9,0.4,2.6,0s0.1-0.5,0.2-0.6
        s1-1.1,0.6-0.5s0.6,0.1,0.9-1.2s-0.4-1.9-0.1-2.3s2.3-0.2,2.7-0.2c0.5,0.1,1.1,0,1.6-0.1c0.2-0.1-0.1-1.1,0.1-1.3s3.6-0.3,5-0.4
        h4.6l10.3-0.4c-0.1-1.6-1.2-7.4-0.6-8.5s4.4-1.4,5.2-1.6l5.5-1.6c0.7-0.2,2.9-1.4,3.6-1s0.5,1.2,0.6,2.1c0.3,3,0.4,6.1,0.5,9.1
        c0,1.6,0,3.1,0.2,4.7c0.5,2.3-0.1,0.1,1.3,1.2c0.8,1.1,1.2,2.4,1.4,3.8c0,1-0.3,1-1.1,1.7l-5.6,5.1c1.4,1.2,1.5,1.1,1.7,3.3
        s-0.3,4.1,0.4,5.7c-1.1-0.9-2-1-1.5,1c0.3,0.9,0.9,1.7,1.7,2.2c0.3,0.3,1.5,0.8,1.7,1c1.2,1.9-5.5,8.5-6.8,10.1
        c1.3,0.7,2.6,1.2,4,1.7c2.6,1,2.9,0.7,5.1-1.3s4.1-3.7,2-5.7v-0.6c1.8-0.9,4.6-3.4,6.4-3.2s1,2,1.8,2.3s2.8-1.4,3.6-1.8l-3.6-9
        l2.4-0.9c-0.4-1.7-0.9-3.3-1.6-4.9c1.7-0.9,3.5-1.6,5.2-2.4c-0.7-1.2-0.9-2.2,0.4-2.4s-1.1-3-1-3.9s0.2-0.7,1-1.3s2.2-1.8,2.6-1.6
        s0.7,1.8,0.9,2.3c1.4,3.7,3.3,7.2,4.4,11l-0.5,0.3c0.8,1.7,3.5,10.1,4.6,9.6c-0.5-1.3-2.3-4.7-2.2-5.8s1.9-3.4,2.7-4.3
        s4.4-5.3,6.4-8.1c0.6-0.8,2-3.4,2.7-3.3s2.7,2.8,3.5,3.6c2.5,2.6,5,5.2,7.4,7.9c-1.7,1.8-3.3,3.7-4.7,5.7c1.8,1.8,3.7,4.1,5.7,5.1
        s5,1.1,7.3,1.5c0.8,0.2,3.1-0.1,3.7,0.7s0.6,2.5,0.7,3.5s0.7,4,1,6s0.5,5.6,1.2,6.6s2-0.2,2.7-0.2s0.9-0.3,1.2,0s0.1,2.2,0.6,2.6
        s2.9-0.4,3.6-0.5l3.1-0.4l3.8-0.7c0.8-0.1,3.2,0.1,3.9-0.7c0.2-0.9,0.3-1.7,0.4-2.6c0-0.4-0.8-1.4-0.9-1.9c-0.9-3.1-1-7.3-1.6-10.6
        c-0.2-1.2-1.6-5.8-1.2-6.9s2.8-1.5,3.6-1.9c0.2,1.3,0.2,3.8,1.4,3s0.1,1.1,0,1.7c3.1-0.7,6.4-1.1,9.4-2.5c-0.3-0.3-0.4-1-0.7-1.4
        l2.2-1.1c-1-2.2-2-4.6-3-6.9c1.5-0.9,2.9-2.5,4.4-1s2.3,4.4,3.6,5.1s1.3-0.7,1.8-0.3s0.9,3.2,1.1,4s2,5.5,0.8,6c1.5,2,2,1,3.4,2.9
        s2.4,3,3.6,4.3c-1.1,1.1-2.3,2.1-3.4,3c5.7,3.2,11.2,6.6,16.8,9.9c-0.2-1.2-1.2-4.6-0.9-5.6s1.5-1.4,1.9-1.8l4.3-3.6
        c1-0.8,2.4-2.7,3.5-2.9s4,1.6,5.5,2.3s3,2,4.3,2s1.6-1,2.4-1.7c0.5,1.1,2.9,2,3.9,2.1s3.1-1.4,4.5-2.3s2.5-1.8,3.7-2
        s2.9,1.3,4.2,2.8s1.5,1.5,3.2,0.6l4.5-2.5c2.8-1.5,5.8-2.9,8.3-5.2C1647.4,1801.3,1648.4,1795.3,1646,1797.2z M1099.5,1199.3






































































                c0.6,0.6,1,1.4,1,2.2c0.1,1.3-0.6,1.5-1.1,2.3c-0.9,1.4-1.2,3.3-2.8,2.7c-1.2-0.5-1.7-2.4-3.2-2.3c-1.7,0.1-1.6,2.5-2.1,4.3
    c-0.5,1.6-1.6,3-3.1,3.7c-1.4,0.6-2.7,1.4-3.9,2.4c-1.7,1.4-6,5.8-4.2,9.4c0.6,0.6,1.4,1,2.2,1.1c1,0.3,1.7,1.1,2.6,1.3
    c1.6,0.4,3.3-0.6,4.4-2.3c1.4-2.1,2.2-4.8,3.8-6.6c1.4-1.8,3.9-2.3,5.9-1.2c1,0.5,1.8,1.6,2.8,2c1,0.4,2.2,0.4,3.2,0.1
    c1.9-0.6,4-0.8,6-0.4c2.6,0.7,3.2,4.2,5.2,6.3c1.7,2,3,4.5,5.1,5.6c2.2,1.3,4.4,0.7,6.7,0.1c1.1-0.3,2.2-0.7,3.3,0
    c1.2,0.9,2,2.3,2.1,3.9c0,2-0.5,2.9,0.6,4.4c0.8,1,1.7,1.8,2.7,2.6c1.2,0.9,2,2.2,2.4,3.6c0.6,2.1-0.3,2.6-0.8,4.4
    c-0.9,3.4,3.5,4.9,4.9,5.4c1.1,0.3,2.2,0.8,3.2,1.3c1.1,0.7,2,1.7,3,2.3c2.1,1.1,4.4,1.7,6.7,1.7c2.5,0.1,5,0.6,7.3,1.6
    c2.5,1.1,5,2.5,7.6,3.6c3.7,1.6,5.8,5.6,5.2,9.6c-0.7,4.2-4,6.2-5.3,9.9c-0.8,1.7-1.4,3.5-2.1,5.3c-0.4,1-0.8,1.9-1.1,2.9
    s-0.3,2.2-0.5,3.1c-0.7,4.3-1.6,8.5-1.5,12.9c0.1,4.3,0.8,8.5,1.9,12.7c1.1,4.2,1.9,7.9,1.5,12.6c-0.2,2.5-1.4,4.5-1,7
    s1.8,3.7,2.7,5.8c0.7,1.3,1.4,2.5,2.3,3.6c0.9,1.2,1.7,2.6,2.3,4c0.5,1.5,0.1,3.3,0.2,4.8c0,1.6-0.1,3.3-0.3,4.9
    c-0.2,0.8-0.2,1.7-0.1,2.5c0.2,0.7,0.5,1.4,0.9,2c0.7,1.1,1.5,2.1,2.5,3c1.9,1.7,4,3,5.9,4.5c2.7,2.1,11,6.7,7.1,12.9
    c-0.7,1.1-1.6,2.1-2.5,3c-0.9,1-1.8,2-2.4,3.2c-0.9,1.2-1.5,2.7-1.5,4.3c0,1.5,0.6,2.9,1.6,4c1.8,1.6,3.8,3,5.9,4.2
    c2,1.2,4.1,1.8,5.9,3.6c1.6,1.5,3.6,5,3.3,8.1c-0.3,3.8-2.7,5.5-5.1,5.6c-1.1,0.2-2.3,0.1-3.3-0.5c-1-0.6-1.6-1.9-2.3-3.1
    c-1-1.7-3.5-6-5.2-4.8c-0.9,0.6-1.4,2.8-1.3,4.3c0.3,1.6,0.9,3.1,1.9,4.4c1.6,2.7,2.2,3.1,3.6,5.9c0.6,1.4,1.2,2.7,2,4
    c0.8,1.2,1.8,4.5,2.8,5.3c1.1,0.7,2,1.7,2.7,2.8c0.7,1.4,0.5,3.2,1,4.8s1.4,2.5,2.1,3.9s1,2.9,1.6,4.3c0.9,2.3,4.3,5.7,1.6,7.7
    c-1.1,0.8-1.9,1.2-2.4,3c-0.3,1.5-0.7,2.9-1.3,4.3c-0.6,1.3-1.5,2.4-2.5,3.3c-0.9,0.8-1.9,1.1-2.8,2c-0.8,1-1.8,1.9-2.8,2.6
    c-1.1,0.6-2.1,0.4-2.9,2c-0.6,1.3-1.3,2.6-2,3.8c-0.8,1.1-1.5,2.2-2.1,3.3c-0.5,1-1.5,3.1-0.5,4.2c0.8,0.8,2.3,0.7,3.2,0.9
    c1.4,0.3,1.7,0.9,2.5,2.5c0.6,1.3,1.4,2.5,2.4,3.5c1.2,0.9,2-0.5,2.7-1.7c0.7-1.1,1.5-2.2,2.3-3.2c0.9-1,1.7-2.1,2.3-3.2
    c0.6-1.2,1.1-2.5,2.2-2.5s2.3,1.3,3.5,1.6s2-1.4,2.2-3.1c0.4-3.7-2.5-5.3-2.4-9c0-2,0.7-3.1,1.9-3.7c1-0.4,2.2-0.4,3.2,0.1
    c1,0.5,1.7,1.9,2.5,2.8c0.4,0.5,0.8,0.8,1.3,0.4s0.5-1.2,0.8-2c0.5-1.3,1.7-2.4,2.6-1.3c0.4,0.5,0.6,1.4,1,2
    c0.4,0.5,0.9,0.8,1.5,1.1c2,1.3,4.2,1.5,6.2,2.9c0.5,0.3,0.9,0.8,1.2,1.4c0.2,0.7,0.2,1.5,0.1,2.2c-0.2,1.6,0.2,3.2,1.2,4.4
    c1.8,2,4,1.9,6.1,2.2s4.4,1.9,4.9,5.6c0,1.5,0.5,3,1.4,4.3c0.9,1.1,2.2,1.1,3.1,2.1c0.5,0.5,0.8,1,1,1.7c0.1,0.8-0.6,1.3-0.9,2
    c-0.6,1.4-0.3,3.1,0,4.6c0.2,0.8,0.3,1.6,0.3,2.4c-0.2,1.1-0.6,0.9-1.3,0.8s-2.8-1.6-3.2-0.4c-0.4,1.4,1.3,2.7,1.8,3.6
    s1.8,2.9,1.7,4.2c0.2,1.8-3.9,2-4.6,2c-1.7,0.2-3.5-0.1-5,1.2c-0.7,0.6-1.2,1.7-1.9,2c-0.9,0.4-1.7-0.4-2.3-1.3s-1.5-1.8-2-0.3
    c-0.3,1.2-0.1,2.6,0.5,3.7c1.8,4,5,7.1,7.8,9.6c2.9,2.8,6.6,4.3,10,2.7c3.1-1.4,5.5-6.2,8.9-6.6c0.8-0.1,1.7,0.1,2.3,0.6
    c0.8,0.6,1,1.8,1.8,2.3c1.6,1,3.7,0.1,4,3.7c0.1,2.3-0.2,4.7-1,6.9c-0.4,1.2-0.6,2.4-0.7,3.7c0.2,1.2,0.6,2.4,1.2,3.5
    c1,2.2,2.4,4.2,3.1,6.7c0.8,2.4,1,5,0.6,7.5c-0.1,0.6-0.2,1.1-0.4,1.7c-0.2,0.6-0.2,1.3,0,1.9c0.4,1.1,0.6,2.2,0.7,3.4
    c-0.2,1.2-0.3,2.5-0.2,3.8c0.2,1.2,0.8,2.3,1.6,3.2c1.4,1.3,2.6,3.4,4.2,4.2c0.9,0.4,1.8,0.5,2.2-0.9s0.6-2.6,1.7-2.3
    c0.9,0.3,1.4,1.6,2.3,1.6s1.5-1,2.1-1.8s1.5-1.1,2.1-1.8c0.7-0.7,1-1.7,0.8-2.6c-0.3-1.3-0.4-2.7-0.2-4.1c0.3-1,0.9-2,1.6-2.8
    c0.9-1.3,3.4-3.3,4.5-2.2c2.1,1.9-1.4,4.2-0.6,6.1c0.5,1.2,1.8,0.4,2.5,0.4c0.4-0.1,0.9,0.1,1.1,0.5c0.4,0.5,0.3,1,1,1.2
    c1.6,0.5,3.3-1.9,5-1.1c2.1,1,0.2,5,1.1,7c0.5,1,1.5,1.4,1.8,2.7c0.1,1.3,0,2.6-0.3,3.8c-0.2,1.4-0.3,2.4,0.5,3.4
    c0.7,0.7,1.4,1.5,2,2.3c1.3,2.1,0.4,4.7,1,7.1s1.1,5.1-0.3,7c-1.2,1.6-2.9,2.5-3.9,4.4c-0.5,1-0.9,2.6,0,3.3
    c0.6,0.5,1.7,0.3,2.4,0.2c1.8-0.3,3.4,0.6,4.6,2.7c1.3,2.3,3.1,0.4,4.7,0c0.8-0.3,1.6-0.5,2.4-0.7c1.1-0.1,1.5,0.4,2.3,1.3
    s1.3,1.2,1.7,2.7c0.2,1.2,0.3,2.5,0.3,3.7c0,0.5,0,1,0.2,1.4c0.2,0.8,0.7,0.8,1,1.4c0.8,1.6-1,1.6-1.5,1.8c-0.5,0.1-1,0.4-1.2,0.9
    c-0.2,0.5-0.1,1.1-0.4,1.5c-0.5,0.9-1.7,0.6-2.4,1s-1.1,1.6-1.4,2.8c-0.3,1.1-0.8,2.2-1.4,3.1c1.2,1.2,2.5,1,3.9,0.8
    c0.6-0.2,1.1-0.2,1.7-0.2c0.7,0.1,1.1,0.6,1.6,1.4c0.9,1.4,1.9,2.7,3.3,2.2s1.6-2.7,2.9-3.3c0.5-0.2,1.2,0.1,1.7,0.1
    c0.7,0,1.4-0.3,2-0.8c0.5-0.4,1.1-0.9,1.7-0.5s0.9,1.9,1.2,2.6c0.7,2.2,1.8,2.5,3.3,2.3c1-0.1,3.1-1.4,3.7,0.7c0.1,1,0.1,2,0,3
    c0.5,2.2,1.1,4.4,1.8,6.5c0.4,0.7,0.7,0.6,1,0.3c-0.3,0-0.5-0.3-0.6-1.4c3.7-0.9,7.4-1.5,11.2-1.9c1.1-0.2,2.5,0.3,2.9-1.5
    c0.4-1.6-0.8,0.2-1.5,0c0.6-0.9,1-1.9,1.4-2.9c-2,2.1-3.3-4.2-1.6-6c1.4-1.4,1.9-0.2,2.9-2.8c1.2-3,1-3.7,0.6-6.8
    c-0.1-0.8,0-1.6-0.1-2.4c-0.3-1.5-0.8-1.6-1.4-2.9c-1.3-2.7,0.3-3.7,1.2-6.1c0.8-2,0.6-4.3,1.6-5.8c1.3-1.8,2.4-2.1,1.8-5
    c-0.2-1-0.5-0.6-0.6-1.7c0-0.8,0.5-1.7,0.5-2.5c-0.1-1.1-0.3-2.1-0.6-3.2c-0.3-2.8,0.8-6.8,1.2-9.5c-2.5-0.4-1.3-4.5-2.3-6.8
    c-0.8-1.6-2.1-2.7-3-4.2s-1.4-2.8-2.3-4.4c1.7-1.1,3.8-3.3,5.7-3.6c0.4-0.1,2.4,1.1,2.7,0.4c0.6-1.2-0.8-1.4-1.1-2
    c-0.5-1-0.4-2-1.1-2.9c-0.7-0.8-1.6-1.5-2.5-2c-1.5-0.9-3.8,0.9-5.6,1.7c1.5,1.7,0.7,2-0.6,2.6c-0.6,0.3-2.6,1.8-3.2,1.4
    s-1.5-3.3-1.9-4.2c-0.7-1.6-1.5-3.2-2.2-4.8c2-1,1.6-1.1,1-4.1c-0.3-1.5-0.4-4.3-0.9-5.5s0.1-0.5-0.7-0.8s-2.1,0.4-2.9,0.6l-3.6,0.6
    c0.2,0.6,0.2,1.3,0.4,1.9c-5.9,1.2-11.9,3-17.9,3.9c-1.4,0.2-1,0.5-1.7-1.1c-0.3-1.1-0.6-2.3-0.7-3.5c-0.5-2.4-1-4.8-1.5-7.2
    c-0.2-1-0.6-5.2-1-5.6s-1.5,0.6-1.9,0.2s-0.4-3.1-0.5-3.8c-0.8,0.6-2.1,0.7-1.5,2.4c-1.7,0.1-2.3-0.3-4-0.1s-3.1,0.5-4.6,0.7
    c-0.8,0.2-1.7,0.3-2.5,0.4c-1.4-0.1-0.9,0.5-1.4-1.3c-0.6-2.2-0.6-4.9-1.1-7.2c-0.4-1.8,0-1.3-1-1.5c-0.8-0.1-2,0.6-2.8,0.9
    c-1.5,0.5-3.1,1-4.6,1.5c-1.3,0.4-3.7,2.1-4.8,1.6s-2.4-4.1-3.1-5.4c1.4-0.3,2.7-0.6,4.1-0.8c0.6-0.1,3.1-0.1,3.5-0.7
    s0.3-4.7,0.3-5.9c0.1-1.8,0.2-3.5,0.3-5.3c0.2-3.2,0.1-7.1,0.7-10.3c0.3-1.9,0.2-1.6,1.6-1.8c1.2-0.2,2.4-0.5,3.6-0.7
    c-0.6-3-1.2-6.1-1.7-9.1c-0.2-1.2-0.5-2.4-0.7-3.6c-0.5-2.4-0.2-3.2-1.7-3.3c-3.6-0.4-8,1-11.5,1.7c0.1,1.1,0.6,3.5,0.4,4.5
    c-0.3,1.3-1.1,0.8-2.1,0.8c-1.4,0-1.4,0.4-1.9-1.6c-0.3-1.3-0.5-2.5-0.9-3.8s-0.7-2.5-1-3.7c-0.6-2.4-0.8-1.8-2.4-1.3
    c-1.3,0.4-1.2,0.5-1.7-1.2c-0.3-1.6-0.6-3.2-0.7-4.9c2.5,1.5,5.8,0.2,8.6-0.2l8.4-1.2c-1-6-2.1-11.9-2.9-17.8
    c-0.8-5.5-2.2-11-2.7-16.4l9.2-1.5c-1-9.9-2.9-19.6-4-29.3c0-1.2-0.2-2.4-0.5-3.5c-0.6-1-1.5-0.4-2.5-0.2c-1.9,0.3-3.8,0.7-5.7,0.9
    c-1.8,0.3-3.6,0.8-5.3,1.4c-1.4,0.5-3.8,0.6-3.6,3.1c0.3,0,0.6,0.2,0.9,0.2c-0.2,1-0.5,2-0.9,3c0.6,0.2,1.1,0.4,1.7,0.5
    c-0.3,2.4-1.4,0.4-2.1,1.5c-0.5,0.7,0.2,2,0.2,2.5c0.1,1.7-0.3,3.4,0.2,5.3c-2.5-0.2-5.4,1.2-8,1.7c0.2,0.5,0.1,1.2,0.3,1.7
    c-1.3,0.2-3.4,1.3-4.1,0c-0.5-1-0.2-2.5-0.8-2.9s-2.1,0.5-2.7,0.6c-2.2,0.5-2,0.3-2.7-2.9c-0.5-2.3-1-4.6-1.5-6.8
    c-0.5-2-0.9-2.3,0-3.7c1.6-2.6,2.3-0.7,1.5-5c-0.2-1-0.3-2.2-0.5-3.1c-0.6-2,0-1.2-1.4-1.4s-3.3,0.6-4.7,1c0.1,0.3,0.1,0.5,0.2,0.8
    c-1.6,0.3-3.2,0.6-4.9,1c-0.8-7.9-2.1-15.4-3.5-23.1c-0.8,0.5-3.1,3.7-3.9,1.6c-1.4,2.1-2.1,1.4-3.7,1.6c-1.4,0.2-2.5,2-3.6,3.2
    c-0.3,0.3-0.7,0.3-0.9,0.6c-0.4,0.7-0.1,1.4-0.4,2c-0.5,0.8-1.4,0.9-1.7,0.3c-0.5-1-0.1-5.5-0.1-6.8c0-2.3,0-4.7-0.2-7
    c-1.7,1.8-3.6,3.6-5.2,5.5c-0.9,1.1-3.8,5.8-4.9,5.6c-0.8-0.2-1.3-3.1-1.4-4.2c0-0.2,0.6-0.4,0.6-0.6c0-0.4-0.4-0.7-0.4-1.1
    c-0.1-0.6-0.7-1.2-0.6-1.8c0.2-1.1,2-2.1,2.5-2.6c-1.1-0.2-1.1-1.3-0.5-2.4c-0.7-0.1-2.4,1.9-3.2,2.5c-0.4,0.3-1.3,1.4-1.8,1.4
    c-0.8,0-0.8-0.3-1.5-1.6c1.8-1.6,3.8-3,5.5-4.8c-1.3-0.9-0.3-1.8,0.2-2.8c0.2-0.4,0.9-0.1,0.7-0.8c0-0.2-1.3-0.8-1.4-1.1
    c-0.7-1.3-0.1-2.9-0.1-4.3c0-1.1-0.3-2.3,1.1-2.4c-0.9-2.5-3.5,0.4-4.7,1.1c-1.7,1-2,1.9-3.1,0c-1.5-2.7-2.8-6-4.1-8.9
    c-0.7-1-1.2-2.1-1.6-3.3c-0.2-1.2-0.4-0.2,0.3-1.2c1.1-1.4,3.8-1.9,5.1-2.6c0.9-0.6,1.9-1.1,3-1.5c0.8-0.2,1,0.3,1.9,0.4
    c0.9-0.1,1.7-0.4,2.4-1c0.8-1.2,0-0.7,0.1-2c-0.1-1.4,0.6-2.7,1.8-3.4c1.2-0.8,1.3-0.3,1.7-2.3c0.3-1.4,0-1.2,0.6-2.2
    s2.1-1.3,2.1-2.3s-1.2-3.5-1.5-4.3c1.3,1.7,1.8,0.1,2.5-1.1c0.6-1.2,1.4-2.2,2.3-3.2c-1.6,0.1-3.2,0.2-4.8,0.2
    c-0.1-1.3-0.1-2.6,0.1-3.9c0.4-1.4,0.8-1,2-1c0-2.4-0.1-4.8-0.1-7.2c0.8,0,1.5,0.2,2.2-0.4c-0.6-1-1.2-2-1.7-3l0.6-0.3
    c-0.7-1.4-1.5-2.7-2.3-4c-1.2-2.1-2.2-2.5-1.2-4.9s1.4-3.8,3-4.6c1.6-0.7,3.1-1.6,4.5-2.5c1.8-1.5,2.7-5.4,3.7-8.2
    c0.9-2.4,2.2-5.5,2.2-7.8c-1.3-0.7-2.8-1.3-4.2-1.8c-2.2-0.4-2.3,2.4-4,3.6s-3.2-0.4-4.3-2c-0.5-0.8-1-1.6-1.5-2.5
    c-0.9-1.6-0.8-1.4-0.3-3.4c0.7-2.5,1.5-3.2,2.8-5c0.8-1.2,1-3.1,1.9-4.2c0.6-0.8,1.5-0.9,2.1-1.5c0.7-1.1,1.7-2,2.9-2.6
    c1-0.4,1.9-1,2.8-1.6c0.5-0.4,0.2-0.8,0.6-1.2c0.5-0.3,1-0.6,1.4-1c0.5-0.5,0.2-1.3,1-1.5c-0.6-2.8-8.8-0.4-10.6,0
    c-0.2,0-1.9,0.6-2,0c-0.2-0.8,1.1-0.3,1.2-1s-1.2-2-1.6-1.6c-0.5,0.6,0.2,2.2-0.6,2.3c-0.1,0.7-0.8,1.3-1.6,1.1
    c-0.2,0-0.3-0.1-0.4-0.1c-0.5-0.4-0.8-3.2-0.9-4c-0.4-2.3-0.5-4.7-0.9-7c-0.4-2.6-0.4-4.4-0.7-6.9c-0.2-1.2-0.2-2.4-0.4-3.6
    c-0.1-0.6-0.2-1.3-0.4-1.9c-0.2-0.4-0.9-0.1-1-0.5c-0.7-1.7,0.1-7.2-0.9-8.4c-0.5-0.6-3.9,0.1-4.8,0s-5.1-1.3-4.6,1.2l1.1,1.3
    c0,1.1-1.4,0.5-1.9,0.4c-2.6-0.3-5.1-0.5-7.5,1.7c0.9,0.1,1.7,0.4,2.4,0.9c0.5,1.2,0.6,2.5,0.5,3.8c-0.6,1.6-1.2-1.2-1.8-1.9
    s-2.2-1.7-2.1-0.2c0,0.6,1.1,2.3,1.3,3.1c0.2,1,0.2,2.1,0.4,3.2c-1.7-0.1-3.4,1.1-5.1,1.2s-3.1-2-4.5-1.3c-0.8,0.4-0.4,1.2-1.4,0.9
    s-1.5-2-2.3-2.8s-2.1-0.6-2.9-1.5c-0.3-0.3-0.2-1.3-0.5-1.5s-0.5,0.1-0.7,0c-0.8-0.2-1.5-0.6-2.2-1c-0.9-0.9-1.9-1.7-2.9-2.5
    c-1.2-1-1.4-1.3-2.5-0.6c-0.9,0.5-1.8,1.5-2.7,2.1s-2,1.8-3,2c-1.2,0.3-1.6-0.7-2.6-2c-1.8-2.3-3.7-4.3-5.4-6.7
    c-0.4-0.6-0.7-1-1.1-1.7s-0.7-0.6-0.8-1.3s0.7-1.4,0.7-2.1c0.1-1.8-3.4-3.9-4.7-3.3c-0.2-2.9-1.8-3.5-3.5-4.4
    c0.8-1.6,1.5-3.2,1.9-4.9c0.7-2.6,0.5-3-1-4.3c0.4-0.4,0.8-0.9,1.2-1.3c-0.5-0.6-1-1.3-1.6-1.3c-0.9,0-0.9,1.7-1.8,0.3
    c0.4-0.4,1-1.2,1.4-1.5s1.1,0.1,1.5-0.3c0.6-0.6,1-3,1.3-4.2c0.4-1,0.6-2.1,0.6-3.2c-0.2-1.6-1.3-2.6-1.9-3.7
    c-1.2-2-1.9-3.4-3.7-3.3c-0.7,0.1-2.3,1.2-2.8,0.9c-1.1-0.6-0.7-2.5-1.8-2.5l-1.9,0.9c-0.3,0.2,0.2,0.9-0.4,1.1
    c-0.6,0.2-1.3,0.2-2,0.1c-1.9,0-2.5-0.2-4-1.9s-3.2-1.5-5-0.5c-1.1,0.6-2,2-3.2,1.8s-1.8-0.9-3.1-0.5c-0.7,0.2-2.3,1.5-3,1.1
    c-1.1-0.7-2.4-5.6-1.2-6.3c-2.2,0.1-4.4,0.5-6.6,0.7c0.1-0.8,0.3-1.7,0.4-2.5c-1-0.3-2.1-0.5-3-0.7c-1.2-0.2-2.3-1.4-3.5-1.6
    c-1-0.2-0.5,0.6-1.5-0.2c-0.5-0.5-1-1.1-1.3-1.8c-0.4-0.6-1.2-2.2-1.8-2.4c-0.4-0.1-1.2,1.1-1.5,1.3c-1.2,0.6-0.6,0.7-1.7-0.4
    s-0.9-1.5-2.4-1.1c-1.7,0.6-3.2,1.4-4.5,2.6l0.3,0.3c-1.3,0.8-1.9,2.7-3.4,3.4c-1.7,0.7-2.9-0.6-4.3,0.1c1.2,1.5,2.5,2.7,3.6,4.3
    c-0.8,0.6-1.5,1.1-2.3,1.7c-0.4,0.3-1.3,0.7-1.5,1.1c-0.3,0.7,0,1.1,0,1.9c0,0.2-0.1,0.4-0.1,0.7c2.3,0.2,4.5,0.6,6.7,1.4

                c-3.3,4.4-7.2,8-10.5,12.5S292,50,288.4,56.8c2.6,2.3,6.6,2.8,6.9,8.5s-4.3,7,0.6,11.3c2.7,2.4,9,2.8,12.1,2.6
    c3.1-0.2,9.4-3.9,5.5,2.4c2.6,0.2,5.7-0.4,8.1,0c0.9-2,1.6-1.9,2.1,0.2c0.3,0.6,1,0.9,1.7,0.7c1.3-0.9,1.9-0.3,1.7,1.9
    c-0.2,2.2,1,1.2,1.7,0.8l2.5-1.1c0,1.5,0.7,2.3,1.7,2.2c-1.3,4.6,2,4.5,4.1,4.8c2.1,0.3,1.1,1,2.3,0.7c1.2-0.3,1.7-2.8,2.8-3.1
    s2,1.5,3.6,2c0.8,0.3,1.7,0.5,2.5,0.6c0.6,0,5.5-2.9,5.1,1.1c-2-0.1-3.9,0.2-3.3,3.8c0.6,3.6,2.5,2.1,4.4,3.5c0.5,1.1,1.1,2.1,1.8,3
    c1.1,1,2.9,0.9,3.6,1.8s1.2,4.5,2.8,5.2c-0.7-0.2,2.8-1.5,2.8-1.5c3.8-1,6.7,0.5,10.3,3.5c-4.1,5.5,1.2,4.2,3.7,6.3s2.3,3.6,2.8,7.5
    s0.2,10,1.5,12.8s4.4,4,6,5.4c-1.4,2.7-3.3,3.9-5.2,5.4c1.7,4.2-0.4,2.5-1.9,3.9s-3,3-5.5,3.3c2.4,1.5,2.4,2,3.2,5.8
    c-2.1,0.4-1.1,2.3-2.5,3.3c-1.4,1-2.5,0.3-3.8,1.1c1.4,1.6,0.9,1.8,1.5,3c0.6,1.2,2.1,2.3,3.5,3.3c-2.2,2.8-2.5,2.5-0.9,6.6
    l-4.8-0.3c1.4,5.1,2.1,7.9-1.6,10.4c2.2-0.1,2.4,0.7,0.6,2.4c4,0.5,8.4,7.5,5.6,13.6c-1.1,2.5-4.1,2.7-5.9,4.2s-3.2,3.5-6,4.3
    s-2.9-0.3-4.9,1.8c-2,2.1-3.7,3.7-3.3,6.5s2.1,3.2,2.9,1.5c0.4,1.1,2.6,5.3,0.8,6c2.3,1.7,0.9,2.6-0.3,5.4c5.2,3.5-1.4,7.2-2,11.6
    c-0.1,1.1,1.6,1.2,1.6,2.2s-0.9,2.2-0.8,3.4c0.4,6.9,0.5,9.2,3.5,14.4c2.1,3.6,2.1,4.3,2.2,8.2c0.1,3.9-1.5,2,0,4.8s2.9,0.6,3.7,0.8
    c0.8,0.2,3.4,0.4,4.1,1.3s1.2,7,2.1,7.9l3.6,1.7l2.8,0.4c1.1,0.2,2.2,0.8,3.2,0.2c1-0.6,0.6-0.8,0.7-1.5c0-0.6-0.1-1.2-0.3-1.7
    c-0.1-0.9-0.4-1.8-0.7-2.7c-1.1-1.9-2.4-3.8-3.8-5.5c-0.7-1-2.6-2.3-2.8-3.6c-0.2-1.3,0.8-2,1.7-2.8c0.9-0.8,0.7-1,1.1-1.4
    c0.4-0.4,1-0.4,1.3-0.7c0.7-0.7,1.2-1.5,1.3-2.5c0.2-2.8-1.6-3.4-3-4.2c-0.7-0.5-1.4-0.9-2.2-1.1c-1.1-0.2-0.8,0.7-1.6-0.8
    c-0.8-1.5-0.3-1.9-0.7-2.9c-0.5-0.7-1-1.2-1.7-1.7c-1.3-1-3.7-1.9-1.4-3.3c2.3-1.4,3.6-1.5,5.3-3.3c1.7-1.8,3.8-0.4,5.6-2.1
    c1.8-1.7,1.5-2.6,2.1-3c0.6-0.4,2.6,0.4,3.7,0.7c1.1,0.3,4.5-0.4,6.6-1.5c2.1-1.1,2.2-1.4,3.5-1.4s1.2,0.3,1.9,0.1
    c0.7-0.2,3.2-2.5,4.7-2.4c1.5,0.1,1.3,0.6,1.6,1.7c0.3,1.1,0,1.3-0.2,2.7c-0.2,1-0.2,2.1,0,3.1c0.4,0.9,1.5,0.9,2.4,0.7
    c0.9-0.2,3.1-1.3,4.6-1.5c1.5-0.2,3.1,1.3,4.7,1.2c1.6-0.1,2.3-0.7,3.5-0.6c1.2,0.1,3.9,1.6,5.7,2.2l3.2,1.3
    c-1.4,1.8-2.9,3.4-4.3,4.9c-1.4,1.5-2.6,2.1-2.6,4.6s3.4,0.9,4.9,0.5c1.5-0.4,3.9,0.1,5.8,0.2c1.9,0.1,1.6-0.2,2.4,0.2
    c0.8,0.4,1.7,1.7,2.6,2.2c0.9,0.5,3.1,0.9,4.5,1.5c1.4,0.6,3,0.9,5-0.6c0.9-0.5,1.7-1.2,2.3-2.1c0.4-0.9,1-1.8,1.8-2.5
    c2.2-1.5,4.6-2.7,7-3.8c2.5-1.3,4.1-3.3,6.1-6c1.3-1.7,2.3-3.6,3.2-5.6c0.6-1.3,1.2-2.6,1.9-3.8c0.8-1,2.3-1.2,3.4-1.8l14.7-7.4
    c4.7-2.4,9.7-4.1,13.9-8.3c1.3-1.2,2.5-2.5,3.7-3.8l1.7-1.9c0.9-1,1.4-0.9,1.2-2.4c-0.2-1.5-1.8-3.1-2.2-4.8
    c-0.4-1.7-0.2-3.5-0.8-5.4s-1.5-3.4-0.9-5.8c0.6-1.7,1.5-3.3,2.6-4.8c0.9-1.3,2-2,2.9-3.1c0.9-1.1,1.6-2.9,3.2-3.8
    c-1.2-2.1-1.8-3.2,0-4.6c1.8-1.4,1.1-0.5,1.7-0.9l2.3-1.7c2.2-1.9,4.9-3,7.8-3.1c6.3-0.1,12.6,0.5,18.8-0.9c2.7-0.6,5-0.3,7.7-0.4
    c1.3-0.1,2.7-0.2,4-0.5c1.6-0.2,2.2-1.1,3.6-1.9c4.6-2.5,9.8-2,14.5-1.3c1.2,0,2.3,0.5,3.1,1.3c1.1,0.9,1.6,0.8,2.9,0.6
    c1.3-0.2,4.9-1.3,6.8-0.4c1.9,0.9,3.5,3,5.4,3.8s3.9-0.1,5.9-1.6s3-1.1,4.1-2.9s2-3.9,4.4-4.1c2.4-0.2,2.6-0.6,3.4,0.1
    s0.7,3.4,1.4,4.2s5.5-2,7.1-2.5s4.7-2.2,6.6-2.1c1.9,0.1,0.6-0.2,1.4,0.8s0.9,1.7,1.4,2.6s0.9,1.5,2.1,1.7c2,0.3,4,0,5.8-0.7
    c1.1-0.7,2.2-1.4,3.2-2.3c0.8-0.6,1.7-1.8,2.4-2.3s2.8-0.5,4.1-1s3.1-2.1,4.6-3.2c2.6-2,5.3-3.9,8.1-5.5c1.4-1,3.1-1.5,4.8-1.5
    c1.3,0.3,2.7,0.4,4.1,0.3c1.8-0.2,3.6-0.2,5.3-1.2s2.5-2.1,4.2-2.5c1.7-0.4,5-1.9,7.7-0.4s2.1,1.9,3.6,1.4s2.1-1.5,3.3-1.9
    c1.2-0.4,2.6,0.1,4.1,1.2c1.5,1.1,1.4,0.5,2.3,0.8c0.9,0.3,1.1,1.1,1.7,1.5c0.6,0.4,1.2,0.3,1.9,0.6s1.1,1.1,1.8,1.6
    s1.3,0.6,1.9,1.2c0.6,0.6,0.5,1.3,1.2,1.7s1.3-0.2,1.9,0.1c0.6,0.3,0.4,1,0.9,1.3c0.5,0.3,2,0.7,3.1,0.5c1.1-0.2,2,0.9,3.6,1.7
    c1.6,0.8,3.5-0.3,5.3,0.3c1.8,0.6,1.6,1.3,2.7,1.5c1.7,0.1,3.3,0.2,5,0.1c2.3,0,4.8,0.8,7.2,0.3s1.3-2.8,3-2.6
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.7,0.6c0.5,0.4,1,1.6,1.6,1.7s1.9-1.9,2.4-3c1.2-2.8,1.4-2.2,3.7-1.5s5.9,2.2,8.8,3.3c2.9,1.1,5.6,1,8.5,1.3
    c7.1,0.7,14,2,21.1,0.6c1.4-0.3,2.8-0.8,4.2-1.2s3.1,0.2,4.6,0.5c-0.9-2.7-1.8-5.5-2.8-8.1c2.1,0.3,2.8,0.9,4.3,1.1
    c1.5,0.2,4.1-0.3,6.1,0.7s-1.4,2-0.2,4.8s4.3,0.5,5.5,0.5c1-0.1,2.1-0.1,3.1,0.1c0.8,0.3,1.5,1.1,2.3,1.2c1.9,0.3,3.8,0.5,5.7,0.4
    c1.8,0.1,3.4,1.6,5.2,1.2c1.8-0.4,3.5-2.5,4.9-0.7c0-1.8,0.9-1.1,1.7-1.4s0.5-0.7,0.6-0.8l1.3-0.2c1.5-0.3,3.2-1.5,4.8-1.6
    c1.6-0.1,3.9,0.9,5.6,1.4s2.2,0.1,2.7,0.7c0.5,0.6,0.5,1.9,1,2.7c1.8,3,7.2-0.6,9.4,1.9c0.7,0.8,0.8,2.6,1.5,3.3s1.7,0.5,2.4,0.9
    c0.7,0.4,2.3,2.2,3.4,3.8c1.1,1.6,1.1,2.5,2.2,2.6s1.5-1.3,2.1,0c0.1,0.9,0,1.8-0.1,2.7c1.7-0.4,3.5-0.8,4.8-0.3s1.5,1.1,2.2,1.4
    c0.8,0.1,1.6,0.2,2.4,0.2h4.6c-0.6-0.8-1.3-1.3-1.1-2.7c3.1,0,6.9-0.9,9.9,0.1l1.1,0.6c0.7,0.3,1.1,0,2.1,0.1c1,0.1,2.2,1.9,3.4,2.1
    s3.4-0.9,5-1c1.5,0,2.9,0.1,4.4,0.3c1.2,0.1,2.9,0.6,4.1,0s2.9-2.8,4.1-4l0.3,11c0,1-0.1,2.2,0.3,2.5s3.4-0.1,4.2-0.2
    s1.5-0.3,2.1,0.5s1.1,4.1,2,5.5c0.9,1.4,0.6,0.9,2,0.6l3.7-0.8c0,0.9-0.3,3.5,0.1,4s3.4,0,4-0.1c2.1,0,4.1,0.2,6.3,0.4
    c2.2,0.2,5.4,1.7,6.3-1.6c0.4-1.6-0.6-1.7,0.4-2.7s2.9-1.3,3.9-1.6s2.5,0.1,2.9-0.7s-0.3-3.1,1.9-2.4c2.2,0.7,1.8,1.3,2.8,1.5
    c1,0.2,2.9-0.1,4.3-0.1c4.1,0,9.2-1.2,12.6,2.3c1.4,1.4,1.6,1.9,3.3,1.4s2.3-0.9,3.8,0.3s2.3,1.6,2.9,2.7s1.1,3.9,1.6,5.3
    c-0.8-0.7-1.7,1.1-1.4,2.3c0.3,1.2,2.1,1,2.5,1.3c0.4,0.3,2.4,2.1,4.4,2.1c-1.5,2.4,2.5,3.7,3.4,3.2s1.4-2,2.1-2.5
    c0.6-0.3,1.3-0.5,2-0.5c1.8-0.2,3.2-0.8,4.7,0.4c1.5,1.2,3,3.9,4.7,4.7s3.8-0.4,5.5-0.2c1.7,0.2,3.1,1.2,4.6,1.9s3.2,2.2,4.4,1.8
    c1.2-0.4,3.7-3.7,5.1-5.1c1.4-1.4,3.6-4.4,6.3-4.4h34.1c0.9,0,2.8-0.6,3.7,0c0.9,0.6,0.6,0.6,0.6,2.5l0.3,12.5
    c0.1,5.4,0.4,10.9,0.3,16.3c2.4-0.3,5.2-1.3,7.6-0.9c2.4,0.4,5.5,2.8,5.1,5.6s-1.4,2.6-2.1,3.6s-3,3.2-3.3,4.7s0.8,2.9,1.3,3.9
    s1.6,1.6,3.2,1.4c-0.1-0.4-0.2-0.7-0.3-1.1h11.2c1.2,0,2.9,0.5,4,0.1c1.1-0.4,2-2.7,3.3-2.7s3.8,2.4,5.7,2.9c1.3,0.1,2.6,0.1,3.9,0
    c0.5,0,2.5,0.5,3-0.1s0-1.6,0.3-2.2c0.3-0.6,4.1-1.6,5.3-2c-0.1,1-0.1,2,0,3c0.8,0.5,1.7,0.9,2.6,1c1.3-0.2,2.8-3.3,3.9-1
    c-0.7,1.2-2.2,2.9-1.2,4.8c1,1.9,2.3,1.3,3.2,1.6c2.7,0.9,3.9-2.6,5.6-5.6c-0.6,0-2.3,0.8-2.7,0.3s-0.4-2.5-0.5-3.3
    c-0.2-1.1-0.3-2.3-0.3-3.4c0.5-0.9,1.2-1.6,2-2.2c1.4,0.1,2.8,4.9,4.2,4s0.8-2.1,1.2-2.8s0.5-1.2,1.7-0.3c1.2,0.9,4.1,2.7,6.2,4.1
    s4.5,4.2,6.4,4.4c1.2-0.1,2.4-0.6,3.4-1.4c0.4-0.3,1-1.4,1.4-1.7s1.7,0.5,2.4,0.8c1,0.4,2,0.7,3.1,0.7c0.9,0,1.7-0.2,2.2,0.3
    s0.8,1.7,0.9,1.7s2.9-0.3,4-0.1s1.9,0,2.4,0.4c0.5,0.4,1.2,2.8,1.3,3.1c0.3,2-1,8.4-2.1,9.7c-1.1,1.3-2.8,1.7-4.1,2.8l-2.7,2.4
    c-1.4,1.2-1.4,1.4-1.2,3.9s0.3,2.3-0.2,3s-1.9,0.4-2.5,0.5c1.4,1.8,3,3.5,4.8,4.9c1.4,1.2,3.1,1.1,4.8,2.1s4.3,6,7.8,6.2
    s2-1.8,2.7-4.7s2.1-3.3,3.1-5.1c1-1.8,2.1-4.3,3-6.1s0.3-1.3,0.8-1.7c0.5-0.4,2.1-0.2,2.8-0.2s3.9-0.2,5.6-1.9s0.8-3.1-0.8-3.3
    c0.4-1.4-0.2-0.4-0.4-1.2s0.2-0.8,0.2-1c-0.3-0.8-0.6-1.5-1-2.2l-0.7-1.5c-0.2-0.5-0.4-1-0.6-1.5c0.1-1,0.2-1.9,0.4-2.9
    c0.2-1.8-0.1-2.5,0.5-4s1.3-1.3,1.3-2c0-0.7-2.7-2.4-3.7-3.3c2.2-1.3,4.3-3.2,6.8-3.7s3,1.3,4.7,1.9c1.7,0.6,2.8,1.8,4.8,1.9
    c2,0.1,3,1.1,3.8,3.3c0.8,2.2,0.3,6.1-0.5,8.3c1.6,0.4,3.8,0.4,5.1-0.8c1.3-1.2,1.4-2.6,2.4-3.4c0.9-0.7,2.1-0.9,3.2-0.5
    c-0.4,1.4-1,2.8-2,3.9c-0.8,1-1.5,2-2.1,3.1c-0.4,0.7-3,3.1-2.8,3.6s2,0.3,2.5,0.3c4.2-0.7,8.4-1.8,12.6-1.9c1.7,0,3.4-1.3,5.1-0.6
    c-0.1-0.3,0-0.5-0.1-0.8c1.7,3.1,4.4-3.2,6.1-3.3c1.7-0.1,1.1,1.5,1.8,1.7c0.7,0.2,1.8-0.6,2.5-0.8s1.7-1.1,2.7-1.8s1.5-0.5,2-2.7
    c0.1-1.2,0.6-2.3,1.5-3.2c0.2-0.3,0.5-1.2,0.7-1.3c0.2-0.1,1.4,0.4,2.1,0.5c0.7,0.1,1.8,0,2.9-1.6c1.1-1.6,1.5-2.1,2.3-3.2
    s1-2.4,1.1-4.6c0.1-2.2,4-4.5,5.9-5.7s2.5-1.4,3.8-2.2c1.1-0.7,2.1-1.5,2.9-2.4c1-1,2.1-1,3.1-1.5s2.1-2,3-0.4
    c0.9,1.6-0.4,3.1-0.8,4.6s-0.6,5.2-1.2,7.6c-0.6,2.4-1.8,4.3-0.4,5.5c1.4,1.2,3.3-1.4,4.5-1c1.2,0.4,2,2.1,2.8,3
    c1.5,1.4,2.7,3,3.8,4.7l1.2,1.6c0.2,0.2,0.6,0.4,0.7,0.7c0.1,0.3,0.3,0.9,0.5,1.1s2,1.2,2.8,2.2s1.4,3,2,4.5c0.6,1,0.8,2.1,0.6,3.2
    c-0.3,0.8-0.5,1.6-0.6,2.5c0.3,3,7.4-1.7,8.7-2.6c2.6-1.8,5.1-3.8,7.3-6.1c2.4-2.3,5.1-5.7,7.8-5.8c2.7-0.1,3.2,0.5,4.8,0.5
    s3.2-0.4,4,0.2s0.6,1.6,0.9,2.1s1,0.5,1.9,0.5s4-0.7,4.5,0c0.5,0.7-0.2,1.9,0,2.3s1,0.5,1.7,0.5h9.6c0.9,0,2.2-0.4,3.1,0
    s0.5,0.7,1.3,1.3s2.9-1,4.3,0.3c-0.5,0.9-1.6,0.3-2.4,0.4c-1.1,0.2-2.1,0.7-3,1.4c0.8,3,2.9-1.3,3.6,0.9l-1.5,1.4
    c1.2,1.6,2,3.4,2.3,5.4c0.2,0.9,0.4,1.9,0.4,2.8c0,0.1-0.5,0.2-0.6,0.4s0.2,0.8,0.2,1.2c0.1,0.6,0.2,1.1,0.4,1.7
    c1.1,4.5,2.5,8.9,3.7,13.4c0.4,1.8,0.9,3.5,1.4,5.3c0.5,1.8,1.6,3.2,3.4,2.9c1.3-0.4,2.5-1.2,3.5-2.2c0.6-0.6,0.5-0.2,0.9-1
    c0.4-0.8-0.2-1.5,0.6-2.5l1.6-0.8c0.9-0.1,0.5-0.6,0.8,0.6c0.3,1.2-0.3,1.5-0.2,2.4c0.1,0.9,0.1,1.4,0.1,2.1c0,0.7-0.2,1.6-0.2,2.3
    c0,0.8,0.1,1.5,0.5,2.2c0,0.1,0.7,1.4,0.6,1.5c-0.1,0.1,1.4,0.1,1.8,0.9s-0.4,1.9,0.5,2.4s1.2-1.1,1.5-1.5c1.6-2.3,1.4-4.3,2.3-7.2
    c0.1-0.4-0.1-0.8,0.1-1c0.2-0.2,0.8-0.2,1-0.5c0.2-0.3,0.5-0.2,0.3-1.6s-0.5-2-0.6-3.1c-0.1-1.1-0.2-0.6-0.2-0.9
    c0-0.3,0.2-1.6,0.3-1.3c-0.5-1.5-2.3-1.5-2.6-3.2c-0.3-1.7,1.8-4.5,2.5-5.7s1.7-4,2.7-5.9c0.5-1.1,1.1-2.1,1.8-3.1
    c0.8-0.8,1.4-1.8,1.7-2.9c0.6-2.1,2.1-4.2,3.7-4.5c1.6-0.3,1,0.2,1.6,0.2s0.9-0.4,1.7-0.9s1.9-0.9,2.8-1.4c0.5-0.2,1-0.4,1.5-0.6
    c0.5-0.4,0.7-1.3,1-1.6s1.3-0.1,1.8-0.7c0.5-0.6,0.8-1.9,2-2.5c1.5-0.8,3.3-1,5-0.7c1.5,0.2,2.4,0.6,4,0.3l4.3-1
    c2.7-0.6,1.6,1,2.5,3.6c0.9,2.6,2.4,1.9,3.9,1.7s5.5-2.5,7.6-4.9c2.1-2.4,1.8-3.2,3-4.5c1.1-1.4,2.1-2.8,2.9-4.4
    c0.6-1.2,1.7-2.1,3-2.5c1-0.3,2.9,0.5,3.6-0.4s0.3-1.8,0.4-2.5c0.1-0.7,0.2-1.3,1.3-2.3s1.7-2.4,2.8-2.8c1.1-0.4,1.9,0.6,3,1.1
    s1.8,0.1,3.2-0.2s2.5,1.5,2.6-0.1c0.7,0,2.3,1,2.7,0.7c1.3,1.6-1,1.7-1.6,3.1s-0.1,1.4-0.4,2s-1.1,0.2-1.4,1.5
    c1.8,0.8,3.6,1.4,5.5,1.8c-0.5,2.3-2.8,2.9-0.4,4.6c2.4,1.7,3.7,1.4,4.4,2.8c0.3,1,0.3,2.2,0,3.2c-0.4,1.6-0.4,0.6-0.1,1.9
    c0.3,1.3,2.2,2.8,1.8,3.7c1.9,0.7,5.3-2,7,0s0.9,3.3,1.1,4.6c0.2,1.3,0.3,2.6,0.4,4.3s0,2.1-1.2,4c-0.6,2-1.1,4.2-1.2,6.3
    c-0.1,2,0.4,4,1.3,5.8c0.6,0.9,1.7,0.8,2.2,1.6s0.1,1.6,0.4,3.1c0.5,3.4,1.8,2.3,3.4,2.3s2.7,0.9,4,1.5c-0.8,3.2,0.5,3.7,1.1,6.2
    s-0.1,2.8,0.5,4.2c0.6,1.4,0.8,1.4,1.1,2c0.5,1,0.9,2,1.2,3c0.1,1.7-1,1.6-1.3,2.7c-0.3,1.1,0.9,2.7,0.6,4.7c1.3,0.1,2.1-2,3.5-2
    s2.2,0.6,3.2-0.1s3.1-4,5-5.3c1.9-1.3,6.5-3.7,9.5-2.9s6.8,3.5,10.2,4.5c1.8,0.6,3.1,0.7,4.2-1.7c1.1-2.4,0.6-2,1-3s0.9-2.7,2.4-2.6
    c-0.8-1.4,0.1-1.7,0.2-3s-0.8-1.8-1.1-3.4c-0.3-1.6,2.7-3.8,3.3-5.9c0.6-2.1,0-2.4,0.5-3.7s1.5-1,2.8,0.1c1.3,1.1,3.6,4.2,5.3,4.6
    c1.7,0.4,5-1.9,5.7-3.4s-0.6-4.7,0.3-5.8c0.9-1.1,2,0.2,2.6-0.2s0.9-1.8,1.5-2.6c0.6-0.8,1.2-0.7,2,0.1s0.2,1,1.1,1s1.2-1.1,1.8-1.4
    c0.6-0.3,0.6-0.5,1.3-0.3s1.4,1.4,2,0.7s0.1-1.7,0.4-2.2s0.8-0.5,1.2-0.7c1.1-0.6,2.4-1,3.6-1.3c0.9-0.3,3.1-0.7,2.4-2.5
    c1.7-0.5,4-0.4,5.5-1.6c0.4,1.5,2.3,6.3,0.4,6.5c0.5,1,1.6,3.5,1.2,4.6c-0.4,1.1-2.8,0.9-3.4,1c0.4,1.7,1,3,1.3,4.8
    c0.1,0.8,0.2,1.6,0.5,2.3c0.2,0.4,0.5,0.5,0.7,0.9c0.1,0.4,0.1,0.7,0,1.1c0.9,1.7,3.3,2.2,4.7,2.8l2.3,0.9c0.6,0.2,2.1,1.3,2.7,1.3
    s-0.5-3.4,0.9-4.5c0.9-0.4,1.9-0.5,2.9-0.3c0.4,0.3,0.4,1.8,0.7,2.2c0.3,0.4,0,0.5,1.1,0.4c1.1-0.1,3.2-2.4,4.6-1.8
    c1.4,0.6,0.7,1.6,1.4,2.2c0.7,0.6,1.8,0,2.6,0.3c0.8,0.3,2,1.6,2.6,0.9s-0.3-2,0-3.3s1.4-1.6,1.7-2.4c0.3-0.8,0.4-1.8,1-2.5
    c-0.6-0.1-1.1-0.6-1.3-1.2c0.7-0.1,0.8-0.8,1.2-1.2c0.5-0.5,1.1-1,1.8-1.2c1.2-0.5,2.4-0.9,3.7-1.2c1.6-0.3,3,0.4,4.6,1.2
    s1.3,0.6,1.5,1.1s0,1.8,0.4,2.3s3.1,0.7,3.7-0.3s0.1-3.4,2-3.2s1.7,1.6,3.4,0.3s1.8-1.5,3-1.3c-0.2-0.8,0.2-1.7,1-2.1
    c-1.2-2.1-0.5-2,0.9-2s2-0.3,3.2,0.2c1.3,0.7,2.7,1.1,4.1,1.2c2.4,0.2,4.7,0.8,6.9,1.6c2,0.7,3.7,2.1,5.7,1.1c-0.6-1.4-1-3-1.3-4.5
    c1.4-0.6,2-0.7,3.1,0.7c0.9,1.2,2.1,2.3,3.4,3.1c1.9,1.1,2,1.2,2.4-1.5s0.4-3,1.3-3.9c0.9-0.9,4.8,1.9,6.6,3.7s4.2,2.6,6.7,3.5
    s4.2,3.4,6.3,5.2s3.1,1.8,4.6,3.4c0.8,0.9,1.6,1.9,2.3,2.9c0.7,1,1.5,1.5,2.2,2.5c0.7,1.1,1.5,2.1,2.3,3.1c0.9,0.9,2.5,1,3.1,2
    s1,4.7,1.4,6.1c0.4,1.4,1.2,4,1.1,5.8s-1.3,2.3-2.6,3.1l-4.1,2.8c1,1.4,2.3,2.6,3.8,3.5c1.3,0.9,2.5,2.1,3.5,3.4l7,7.5
    c1.1,1.1,2.4,1.9,3.8,2.4c1.6,0.5,2.7-0.4,4.3-0.6c1.6-0.2,4.1-0.3,4.4,0.5c0.3,0.8-0.6,1.7-0.5,2.3c0.1,0.6,1.2,0.9,1.3,1.8
    c0.1,0.9-2.2,2.1-2.3,3.6s2.9,1.3,3.8,1s2.8-0.5,4.2-0.9c1.4-0.4,2.4,0.1,4.3,1.2c1.9,1.1,4.1,3.2,5.9,3.4s2.1-0.7,3.1-1.1
    c1-0.4,1.4-1.2,2.3-2c0.8-0.5,1.8-1,2.7-1.3c1.4-0.8,3.1,0.1,4.5-0.9c0.9-0.7,1.4-1.8,1.4-3c0.2-1.9-0.2-1.9,0.8-3.5
    c-0.9-1.3-1.9,1.3-3.1,1.1s-1.3,0-1.3-0.8s1-0.1,1.2-0.1s2.4-0.4,1.1-1.6s-3.7,1.4-3.8-1.1s4.1-4.2,4.7-4.8c1.3-1.1,2.8-1.7,4.5-1.8
    c1.5-0.2,3.1-0.9,2-3.6s-2.5-1.7-2.7-3.6c-0.5-3.9,5.5-3.3,2.8-7.5c-1.1-1.7-2.5-3-3.5-5.2c-0.3-1-0.7-2-1.2-2.9
    c-0.5-0.6-1.2-0.6-1.4-1.5c-0.2-0.9,0.7-3.1-1.2-3.3s-2.3,1.9-3.8,1.5s-1.8-3-2.3-5.1c-0.5-2.1-0.1-3.7,1.7-4.8
    c1.1-0.6,2.4-0.8,3.7-0.6c0.9,0.1,2.4,0.1,2.6-1.7s-5.7-2.1-6.7-4.7c-1-2.6-0.1-3.9-0.7-5.6s-3.4-2.3-3.3-4.5s6.6-8.6,1.8-10.8
    c-1.9-0.9-3.1,2.7-4.8,2.9c-1.7,0.2-1.6-2.4-2.4-3.9s-2.8-2.3-1.9-4.5s5.2-0.5,5-2.5s-2.2-1.5-2.8-1.5s-2.2-0.4-3.8-1.9
    s-3.3-2-1.6-3.8s2-0.1,3.1-0.3s0.9-0.6,1.2-0.6s1,0.9,1.6,1.3c0.6,0.4,2.7,0.4,2.8-1.3c0.1-1.7-2.1-2.2-2.8-2.4s-1.3,0.1-1.6-0.5
    c-0.3-0.6,0.4-1.3-0.1-2s-4.2,1-4.9-1.8c-0.7-2.8,1.3-4,2.3-4.5s2.1-1.5,2.9-4c-1.1-0.7-3.8-0.8-3.5-3.4c0-1.3,1.1-2.3,2.4-2.2
    c0.1,0,0.2,0,0.3,0c2.1,0.4,3.1,4.4,5.6,4.3c0.5,0,1-0.2,1.4-0.5c1-1,0.2-1.5,0.7-2.5s1.7,0,1.4-2.3c-0.3-1-0.8-2-1.4-2.8
    c-0.9-1.6-2.3-3.1-1.2-5.1s3.5-1.6,5-1.3c1.5,0.3,3.9,1.5,5.6,0.4s0.9-3.3,1.3-5.9c0.4-2.6,7.2-6.5,4.5-9.9c-1.3-1.7-7.1,3.2-7-0.5
    c0.1-2.2,2.7-1.7,3.5-2.9s0.4-2.8,2.2-3.1c1.8-0.3,3.7,1.1,5.2-1c1.5-2.1,0.1-4.4-0.8-6.7c-0.9-2.3,0.5-3.1,2.1-3.4
    c1.6-0.3,3.2-0.6,4-3.8s0.8-6.7,2.2-8.9s1.8-1.1,2.6-2.1s1-2.2,1.5-3.3c0.5-1,1.1-1.8,1.9-2.6c0.7-0.9,1.5-2.4,2.2-3.1
    s3.5,0.3,4.8,0.6c1.3,0.3,4.4,2.1,6.1,0.2c1.7-1.9,1.4-2.9,2.3-4s1.8-1.1,1.7-2.4c-0.1-1.3-2.6-4.1-3.1-5.7
    c-0.5-1.6,0.1-2.4,1.6-3.5s1.8-0.5,3.2,0.2c1.4,0.7,2.4,2.1,3.6,0.8c1.2-1.3-0.3-1.5-1.3-1.5s-2.3-1.6-0.5-2.2s0.9,0.5,1.9-0.8
    c1-1.3,1.1-2.3,2.2-2c1.1,0.3,1.2,1.5,2.2,1.6s2.6-0.3,2.9-1.2c0.3-0.9-1.9-2.5-0.8-4.2c1.1-1.7,3.8,1.8,4.7-0.5
    c0.9-2.3-1.5-1.7-2.3-2.1s-0.5-3.5,1.1-3.2s1.3,3.9,3.6,3.8c1.2-0.1,2.2-1.1,2.1-2.3c0-0.6-0.3-1.2-0.8-1.6c-1-1-3,0.4-3.3-1.8
    c0.6,0.1,1.5,0.3,2-0.5c0.5-0.8,0.1-0.9-0.6-1.6s-1.2-0.3-1.1-1.2c0.1-0.9,1.6,0,1.9,0c2.4,0,0.5-1.1,0.1-2.2
    c-0.4-1.1,1.8-0.8,2.6-0.7c0.8,0.1-2.4-1.2-2.5-2s1.9-0.7,2.2-1.1c1.8-2.3-4.3-2-2.1-5.2c0.9-1.3,1.6-0.2,2.1,0.9
    c0.5,1.1-0.1,1.5,1.1,1.9c1.2,0.4,1.3,0.3,1.4-1c0.2-2.8-3.8-2.8-3-5.6c0.8-2.8,1.9-0.1,2.6-0.2c0.7-0.1,1.4-2.7,0.8-4.5
    c0.4-0.1,0.9,0,1.3,0.1c0.1-0.6,0.4-0.9,0.9-0.6c0.5,0.3-0.1,0.9,0.4,2.1s4.5,1.5,5.3,1.6c2.7,0.4,6-1.7,8.7-2.1
    c1.6,0,3.2-0.3,4.8-0.8c1.4-0.8,3.1-1.1,4.7-0.9c1.9,0.2,2.9,0.7,4.7-0.2c1.6-1,3.3-1.8,5.1-2.5c1.9-0.7,1.6,0.3,2.4,2.3
    s1,2.5,2,2.2l-0.3,0.5c3,3.8,7.7,2.2,11.9,3.8c-0.3,1.8-1.4,3,0.3,4l-0.5,0.2c1.1,2.3,3.2,1.9,4.7,3.1c-0.5,0.4-0.6,1-0.2,1.5
    c0,0.1,0.1,0.1,0.1,0.2l-0.4,0.5c0.6,0.9,1.2,0.5,1.9,1.1s0.7,1.8,1.2,2.3s1.6,1,2.2,1.8c0.6,0.8,1,1.6,1.5,2.2
    c0.5,0.6,3.5,4.3,5.2,4.3c-0.7-5.8-6.5-7.5-8.9-11.1l0.6-0.4c-1-1.8,3.2-2.5,4.1-2.7c0.9-0.2,3.3-0.3,4.5-1.7
    c1.2-1.4,1.9-3.7,2.7-5.3c0.8-1.6,2.4-3.5-0.1-4.5c0.9-0.5,1.6-1.4,2-2.4c0.2-0.8-0.1-1.8,0.3-2.6c0.4-0.8,3.2-1.4,4.4-1.7l3.5-1
    c1.2-0.4,1.5-1.1,2.5-1.7s1.9-0.2,2-0.6c0.1-0.4-1.6-3.2-2-3.7s1.6,0.2,2.4-0.2c1-0.6,1.9-1.5,2.6-2.5c1.5,0.4,3.2,1,4.7,0.6
    c1.5-0.4,1.3-0.7,2.2-0.4s2.3,0.3,2.6,0.5c0.3,0.4,0.5,0.8,0.6,1.2c0.1,0.2,0.1,0.8,0.2,1.1s0.4,0.5,0.6,0.8c0.4,0.7,0.8,1.4,1.4,2
    c1.2,1.2,2.9,1.9,4.7,1.8c1.2-0.2,2.3-0.6,3.4-1.1c1.3-0.8,2.7-1.1,4.2-1c1.4,0.1,2.3,0.8,3.6,1.1c1.3,0.3,2.7-0.1,4,0.2
    c1.4,0.3,2.8,0.7,4.2,1.2c0.7,0.3,1.3,0,1.8,0.1c0.5,0.1,1.2,1.1,1.9,1.1s2.1-0.9,3.2-0.9s2.8,0.2,4.2,0.3c1.4,0.1,1.9-0.6,2.9-0.7
    c1-0.1,1.5,0.5,2.2,0.6c1.4,0.3,2.7,0.7,4,1.2c1,0.5,2.1,0.9,3.3,1.1c1,0.2,0.8,0.2,1.5,1.4s0.9,1.8,2,1.7c1.1-0.1,3.3-1.8,5-2.2
    c1.7-0.4,2.4-1.6,3.8-2.1c3.8-1.4,5.6,4.7,9.5,3.8c2.3-0.6,4.1-3.4,6.6-3.6s4.4,1,6.5,1.6c3.6,1.1,6.7,3.1,9.1,6
    c0.5,0.5,1,0.8,1.2,1.4c2.5-1.6,5.1,2.4,2.2,4.7l-1.9,1.6c-0.4,0.3,0,0.6-0.5,0.8c-0.5,0.2-0.9-0.2-1.2-0.3
    c-0.3-0.1-1.1-0.3-1.9,0.3c-0.8,0.6-1.2,0.6-0.3,1.6s1.7,1,0.1,1.5s-2.9-0.8-1.9,1s2.4-0.3,2.9-0.5s1.8-1.2,2.9-1.1
    c1.1,0.1,1.4,0.5,2.5-0.1c1.1-0.6,1.3-1.2,2.2-1.3c1.2-0.1,2.5,0.1,3.7,0.4c2.1,0.1,4.2,0.4,6.2,0.9c1,0.3,1.9,0.7,2.8,1.1
    c1.1,0.4,1.7,1.4,2.7,2c1.5,0.8,3.2,1.2,4.9,1.4h2.9c1.2,0.1,1.5,0.6,1.9-0.8s-0.2-1.4,0.6-2.2s2-0.3,2.7-0.3c0.8-0.1,1.7-0.1,2.5,0
    c0.6,0.1,0.9,0.8,1.5,0.5s-0.4-3.1,0.4-2.6h-0.2c0.8,0.3,1.8-0.5,2.3-1.4c-0.4-0.4-0.4-1,0-1.4c0.1-0.1,0.2-0.1,0.3-0.2
    c-0.9-2.7,2.8-2.5,4.1-2.3c0.4,0.2,0.9,0.3,1.4,0.4c0.3,0,0.8-0.5,1.3-0.5c0.5,0,2.1,2,3.2,0.8c0.1,0.3,0,0.3,0,0.6
    c0,0.3,0.1-1.4,0.4-1.9s1.1-0.1,1.5-1.1s3.4-3,4.1-3.1l4.5-0.7c0.2-1.1,1.4,0,1.7-1.2c0.3-1.2,0.6-0.5,1-0.7s1.3-0.3,2-0.6
    c1.1-0.6,2-1.4,2.8-2.4c-0.2,0.2,0.5-1,0.4-0.8c-0.1,0.2,0.6-0.2,0.7-0.8c0.1-0.6-0.9-1.5-0.7-2.1s2-0.9,2.5-0.9s1.6,0.6,2,0
    c0.4-0.6,0.3-2.3,0.5-3.1c0.2-0.8,0.1-0.5,1.2-0.5s0.6-1.1,1.8-1.9c1.2-0.8,4.3,1.7,5.9-0.9s0.4-3.2-1-3.6c-1.4-0.4-4.4-0.8-5.7,0.2
    s-0.6,1.5-0.9,1.4s0.5-2.2,0.7-2.5s-0.5-0.2-0.7-0.2s1.4-4,2.4-4.1l-0.6-0.7c0.8,0.2,0.4-0.6,0.9-1l1.1-0.8c0.8-1.5,0.1-3.4-0.8-4.5
    c-0.9-1.1-2.1-2-2.9-4.4s-0.2-3.5,1.1-5.4c0.7-1.2,1.6-2.3,2.7-3.1c0.7-0.5,0.3-1,1.5-0.3s1,0.7,1.7,0.7s3.4,0.2,4.7-0.5
    c1.3-0.7,2.9-1.1,2.2-2.4c-0.7-1.3-1.2-0.6-1.5-1c-0.3-0.6-0.5-1.2-0.7-1.8c-0.4-0.7-0.7-1.5-0.7-2.3c0.1-1.6,1.2-2.3,2.2-3.3
    c-0.7-0.2-1.5-0.2-2.2-0.1c-0.6,0.2-1.3,1.5-1.9,1.4s-1.1-2.7-1.3-4.1c-0.2-1.8-0.6-3.6-1.2-5.3c-0.6-1.5-1.4-2.4-1.5-3.8
    c-0.3-6.2,8-6.5,10.8-5.3l-0.2,0.3l3.2,2.4c1.7,1.5,2,1.7,4,1.2c1.9-0.7,4-0.5,5.8,0.4c1.3,0.7,2.3,2.9,3.6,2.2
    c1.3-0.7,1.1-2.8,2-3.5c0.9-0.7,2.9,0,3.8,0.1l3.1,0.6c0.7,0,1.9-0.6,2.5-0.3c0.6,0.3,3.6,4.4,4.6,6.1s1,1.6,2.3,1.3l2.3-0.7
    c1.9-0.4,3.2,1,5,2.5c1.7,1.5,3.6,2.8,5.6,3.9c1.9,1.1,3.8,2.5,5.4,4c1.1,1,1.1,2.9,2,3.8s2.1-0.3,1.8,2.3c1.1-0.6,2.1-2.5,3.1-3
    s1.9,0.5,3.1-0.1c1.2-0.6,3.5-2.8,4.6-2.4s0.8,1,1,1.5s-0.3,1.6,1.5,1.2c1-0.3,2-0.6,3-1.1c1.2-0.7,2.7-0.9,4-0.5
    c0.6,0.3,1.6,1.4,2.2,1.3c0.6-0.1,1.1-1.2,1.6-2.2s1.4-3.5,3.2-3c1.4,0.4,2.8,0.6,4.3,0.7c1,0.1,2.6-0.2,3.5,0.3s0.2,1.9,0,3.8
    s0.9,4.1,1.6,4.5s4.2-1,6-2.5s3.1-1.8,4.8-2.8s1.7-1.6,2.7-2.3c1-0.7,2.1-0.5,3.2-0.6c1.1-0.1,2.9,1,4,0.4c0.5-0.7,0.9-1.5,1.1-2.3
    c0-0.8-0.2-1.6-0.7-2.3c3.4-0.3,5-3.2,7.9-4.8c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.6c0.4-0.7-0.1-1,0.1-1.6c0.2-0.6,1.1-0.7,2-1.5
    c0.9-0.8-0.1-0.9,0.4-2.7c0.5-1.8,1-0.7,1.3-0.7c0.9,0,1.6,0.5,2,1.3c0.2,1.1-0.8,1.7,0.1,2.5c-1,1-1.9-0.5-2.5,0.9s1.1,2.9,2.2,2.5
    s3.3-3.1,5.1-4.8c1.8-1.7,2.8-1.2,4.1-2.7s1.5-2.5,2.3-3.5c2.4-3,4,2.1,6.8,0.5c1.3-0.7,1-1.6,1.1-3.7c0-0.8,0.1-1.5,0.2-2.3
    c0-0.5,0.3-1.1,0.3-1.6s-0.6-0.6-0.5-1.2c0.1-0.6,0.6-0.9,1.5-1c0.9-0.1,1,0.2,1.3,0c0.3-0.2,0.4-1.1,0.8-1.5
    c0.2-0.2,0.5-0.4,0.8-0.3c0.6,0.2,0.2,0.8,0.6,1s1.3,0.3,2.2,0.3c2.8-0.2,6.4,1.9,9.2,2.9s5.4,1.5,8,3.1c0.5,0.3,1.1,1,1.6,1
    s1-0.6,1.8-1c0.8-0.4,2,0.3,2.9,0.5c2.8,0.8,4.5,0.3,6.2-3.2c0.3,1.6,1.5,0.9,2,0.2c0.5-0.7,0.4-2,1.6-2.4c1.2-0.4,4,0.4,5.3,1.3
    c-1.8,0.9-0.1,2.1,0.7,2.2c0.8,0.1,1.2-0.6,1.6,0.8s-0.7,0.9-0.9,1.4s-0.4,0.6,0.6,1.2c0.7,0.4,1.6,0.7,2.4,0.8c1,0.3,3.7,2,3.7,0.1
    s-2.4-1.8-0.5-3.3s1.1-0.4,1.5-0.9s0.4-2,1.5-1.6c1.1,0.4,0.3,1,0.7,1.4c0.4,0.4,1,0.6,1.6,0.6c1.3,0.1,2.7,0.4,4,0.7
    c1.4,0.3,2.4-0.5,3.7-0.3c1.3,0.2,0.2,3.6,1.9,4c-0.6,1.1-1.2,2.7-2.1,3.3c-0.9,0.6-1.7,0.3-2.4,0.5c-0.7,0.2-1.1,0.5-1.8,1.8
    l-1.8,2.8c0.5,0.7,1.1,1.2,1.9,1.5c0.5,0.1,1.2-0.7,1.7-0.4c0.5,0.3,0.7,1.3,1.2,1.6s1.6,0,2.3-0.1c2.5-0.2,6.8,3,8.8,0.9
    s0.8-2.3-0.2-3.2c-1-0.9-3.5-1.9-2.8-2.6s3.1,1.2,3.7,1.6c0.6,0.4,1.3,1.1,2,1.5c0.7,0.4,0.9,0.8,1,0.7s-0.1-0.3,0.1-1
    s-0.5-0.7,0.5-1.9c0.5-0.5,1-0.9,1.6-1.2c1-0.8,2.1-2.1,3.2-2.8c1.3-0.7,2.7-1.1,4.2-1.3c1.3-0.3,2.7-0.4,4-0.5
    c1.6,0.1,1.9-0.5,3.5-1.3s2.5-0.4,2.7-0.9s-0.8-1.2-0.1-2.4s1.2-0.3,1.7-0.4c0.5-0.1,2.9-1.4,4.4-1.6s1.3,0.4,2.1,1.6
    c0.8,1.2,1.1,1.5,2.7,1l2.2-0.9c1-0.5,1.4-1.2,2.6-1.4c1.2-0.2,3.6-1.2,5.5-1.4c2.1,0,4.1,0.4,6,1.2c0.9-0.2,3.3-0.3,3.8,1
    c0.5,1.3,0,1.5,0,2.1s0.1,1.1,0.8,2.2c0.7,1.1,2,2.3,2.1,3.5c0.1,1.2-1.9,2.4-2.7,3.6c1.7,1.4,3.6,2.6,5.6,3.5
    c1.8,0.9,4.2-0.3,5.8,1s0.6,1.1,0.8,1.2s0.4-0.7,1-1.2s1.9-0.5,2.7,0.7s0.5,2.4,1.4,3.3s2.1,0.8,2.8,2.4c0.2,1.1,0.3,2.3,0.1,3.4
    c-0.1,2.3-0.6,4.5-1.3,6.6c0.8,0.5,1.7,0.8,2.6,0.7c1.4,0.2,1.4,0.6,1.9,2.1s2.8,1.7,4.7,2.2s3.1,1.3,3.4,2.7c0.3,1.4-1.2,3,0,4.7
    c1.2,1.7,5,1.7,7.5,2.1c0.9,0.2,2.2,0.3,2.7,0.9c0.5,0.6,1.4,3.7,2.2,4.9c-0.8,0.5-1.4,1.3-1.6,2.2c-0.3,1.3-0.3,1.1,0.4,2.2
    l0.6,0.9c0.8,0.9,1.6,1.7,2.5,2.4c1.1,0.8,2.5,0.2,3.7,1.1c1.2,0.9,2.8,1.8,3.1,2.9c0.1,2.2,0,4.5-0.3,6.7c-0.9,2.2-2.7,2.4-4,3.3
    c0.4,0.6,0.4,1.3,0,1.9l2.5,2.7c-0.9,0.3-1,1.5-1.7,2.1c-0.7,0.6-1.1,0.3-1.7,0.5c-0.6,0.2-4,2.6-4.1,4.1s1.7-0.2,2.6-0.1
    c0.9,0.1,0.7-0.1,1.2,1.6c0.5,1.7,0.1,1.8,0.5,2.4c0.4,0.6,1.3,0.6,1.8,1.3s0.7,2.1,0.6,1.9c-0.1-0.2,0.4,0.8,0.3,1.6
    s-2.1,1.5-0.4,2.9c-0.2-0.1-0.4,0-0.7-0.2c-0.4,2.1,0.1,5.5,1.1,6.9c1,1.4,2.1,0.8,3.5,0.7s5.9,0.2,4,4.3c-0.5,1.1-1.1,1.5-1,2.6
    c0.3,1.1,0.8,2,1.6,2.8c1.3,1.7,2.9,1.2,4.7,0.9c1.8-0.3,4.3-0.9,5.2,0.5c0.9,1.4,0.6,3.6,1.4,4.8c0.8,1.2,1.2,1.3,1.5,2.2
    c0.3,0.9-0.3,0.9,0,1.5c0.3,0.3,0.6,0.5,1,0.7l3.1,2.7c-1.1,2.2-1.7,2.3,0.4,3.7c2.1,1.4,2.5-0.5,4.1-0.1c1.6,0.4,1.9,1.3,1.9,2
    c-0.2,0.5-0.4,1-0.6,1.5c-0.5,1.5-0.3,3.2,0.6,4.6c-0.9,0.6-1.8,1.5-2.7,2.2c0.9,0.3,2.4,1.1,3.3,0.9s1.7-2.1,2.6-2.6
    c1.7-0.5,3.6-0.5,5.3,0c0.5,0.3,1,0.7,1.5,1.1c0.4,0.1,0.9,0.3,1.3,0.5c0.7,0.5,2.5,2.9,2.3,3.7c1.9,0.9,4.3,1.3,6.1,2.7
    c1.8,1.4,0.7,0.6,1,1.4c0.3,0.8,0.4,1.7,0.5,1.9c0.4,0.9,1.2,1.5,2.1,1.6c0.4,0.1,1.3-0.4,1.6,0c0.3,0.4-0.1,1.2,0.2,1.7
    s1.4,0.7,2.6,1.1c0.9,0.5,1.7,1.3,2.2,2.2c0.5,0.8,0.6,0,0.6,1.2c0,0.5-0.3,1-0.6,1.3c0.1,1.3,1,1.3,1,3c0,1.7-0.8,2.4-1.1,3.5
    c-0.6,1-0.7,2.3-0.3,3.4c0.4,1.5,0.6,1.3,1.7,2.3s2.9,2.6,3.5,4.6s-0.4,2.2-0.2,3.6s1,1.6,0.5,3.7c-0.1,0.2-0.6,1.8-0.7,1.9
    c-0.1,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.4,0.3-0.8,1.6-1.8,2.2l-2.1,1c-0.6,0.4-1.3,0.7-2,0.7c-0.9-0.2-1.9-0.2-2.8,0
    c-0.9,0.4-1.8,0.6-2.8,0.8c-1.7,0.3-3.2-0.5-4.8-0.5c-2,0-4-0.3-5.9-0.9c-1.2-0.6-1.1-0.8-2.2,0.6c-0.5,0.9-1.1,1.8-1.7,2.6
    c-1,0.9-1.6,0.2-2.6,0.3l-3,0.6c-0.9,0.2-1.7,0.3-2.6,0.3c-1.2,0.1-2.1,1.1-3.1,1.3c-1,0.2-3.1-2.6-4.8-1.6s-1,2.2-1.9,2.6
    c-0.9,0.4-1.7-1-2.5-0.6c-1.7,0.8-3.4,1.5-5.2,2.1c-0.5,0.1-0.7,0.4-1.1,0.4s-0.7-0.5-1-0.5s-0.9,0.6-1.2,0.6s-0.6-0.6-1-0.7
    c-0.4-0.1-1.6,0.5-2.5,0.2c0,2.1-1.8,1.3-2.7,1.9c-0.5,0.4-1,0.8-1.5,1.1c-0.6,0.2-1.3,0.5-1.8,0.9c-0.4,0.4-0.2,0.7-0.6,1.1
    c-0.4,0.4-0.7,0.1-1,0.2c-0.3,0.1-1.8,0.9-1.6,1.8c0.5,2.6,3.8,0.2,4.5-0.3c0.3,4.9,2.1,5.1,5,5.4c-0.8,3.2,6.6,0.5,7.3,1.4
    c0.7,0.9,1,2.8,1.4,3.5c0.7,1.5,1.1,3.1,1.2,4.7c0.1,1.3-0.2,3.3,0,4.5s1.2,1.1,2.4,0.9s3-1.2,3.5-0.6c0.5,0.6,0,2.3,0.2,2.9
    s0.5-0.2,0.4,0.8l0.6-0.2c0.1,1.2,0.1,2.4,0.2,3.7c1.3-0.3,3-2.8,4-2.8s2.2,1.4,2.3,2s-0.3,0.8-0.2,1.3s-0.6,0.1-0.1,1.5
    c0.5,1.4,0.9,0.9,1,1.4s0.3,1.9-0.7,2.5c-1,0.6,1.1,1.4,1.4,2c0.3,0.6,0.1,2,0.4,3.1c0.3,1.1,2.9,0.6,4.5,0.9l1.4,0.6
    c0.4,0.2,0.7-0.2,1,0.1c0.3,0.3,0,1.5,0.2,2s3,0.5,2.4,3s-3.3-0.6-3,2.7c0.1,0.9,0.8,1.7,1,2.6c0.2,0.9,0.1,1.1-0.4,2.5
    c-0.5,1.4-0.5,0.5-0.7,0.9c-0.2,0.4,0.2,0.9,0.1,1.2s-1.3,2.5-2.3,2.5s-1.3-0.8-2.2-0.5s-0.8,0.9-1.2,1.7l-1.1,1.5
    c-0.1,0.2,0,0.9-0.1,1s-2.3,0.3-2.4,1.7c-0.1,1.4,4.2,4.2,0,5.3c0.2,0.6,0.4,1.1,0.5,1.7c-1.7,0-3.3,0.3-4.9,0.7
    c1.1,1.7,1,2.2-0.4,3.3c0.6,1.1,1,2.2,1.3,3.4c0.4,1.5,0,2,1.4,1.9s1.7-0.7,2.7-0.4c0.9,0.4,1.6,1.1,2.1,2c1.3,1.8,2,3,3.7,2.3
    c1.7-0.7,1.2-1.8,2.3-0.5c1.1,1.3-0.1,2.3-0.7,4c0.9,0.2,2,0.9,2.8,0c0.8-0.9-0.3-1.4,0.5-1.4s0.7,1.5,1.1,2s3.3,0.8,4.5,1.6
    s0.6,0.6,0.5,1.3c-0.1,0.7-0.7,0.1-0.7,0.3s0.3,0.2,0.5,0.7s0.9,0,0.9,1s-1.5,1.7-1.8,2c-0.6,0.4-1.1,0.8-1.6,1.2
    c-0.5,0.3-0.9,0.9-1,1.5c-0.2,0.8,1,0.2-0.4,1.3c-1.4,1.1-0.5,0.5-1,0.6c-1.1,0-2.3-0.3-3.3-0.8c-0.7-0.3-0.6-0.7-1.4-0.2
    s-0.7,0.7-0.4,2.2s0.8,1.4,0.8,1.9s-0.7,0.7-0.9,1.2c-0.5,0.8-0.7,1.6-0.6,2.5c-0.6,0.4-0.9-0.7-1.6-1.1c-0.3,1.1-0.4,3.6-1,4.3
    s-0.5-0.2-1.2-0.1c-0.5,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.5,0.3-2.4,0.8-2.6,1.9c-0.2,1.1,1.9,3.1,2.6,3.4c-0.3,2.2-1.4,1.3-2.7,1.5
    s-3.1,1.4-1.6,1.7c-0.3,0.5-0.5,1-0.6,1.6c4.6,1.4,9,3.6,12.8,6.6c2.6,2,6.3,1.7,8.5-0.7c2.5-2.5,5-4.8,7.6-7.1s2-1,3.4-0.5
    s3.6,1.4,3.3,2.5l3.3,1.4c0.5,0.2,1.1,0.7,1.6,0.6c0.5-0.1,0.9-1.1,1.4-1.4c0.5-0.3,1.5,1.1,2,1.6c0.7,0.7,1.6,1.3,2.6,1.6
    c2.2,0.8,3.7,2,5.9,2.3c2.2,0.3,2.3,0.6,2.9,0.2s1.3-2.7,2.4-3.1s3.1,0.2,4.3,1.2s4.3,4.4,6.1,4.4s2.1-1.9,2.9-2.7
    c0.3-0.2,0.6-0.4,0.9-0.7c0.1-0.1,0.3-0.1,0.4-0.3c0.1-0.2-0.1-1.3,0-1.4s2.6,0.3,4.1,0.3s7.3-0.3,8.1,1.8c0.8,2.1,0.5,7,0.6,9.4
    s0.5,4.7,2.4,7c1.4,1.7,3.2,3.1,5.2,4c0.7,0.4,1.7,1.2,2.4,1s1.7-2.5,2.8-2.7s1.1,0.5,1.5,0.5s1.1-0.2,1.6-0.2
    c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.5c0.9,0.5,2,1.2,3.1,1c1.1-0.2,1-1.6,1.9-2.2c0.9-0.6,1.1,0.3,1.9,1c0.4,0.5,1,0.9,1.7,1.1
    c0.2,0,0.7-0.6,0.9-0.4c0.2,0.2,0.2,0.8,0.4,0.9s4.6,2.8,5.3,0.9c0.7-1.9-0.8-2.6-0.3-3.7c0.5-1.1,2.3-1.3,2.8-1.8l-0.4-0.5
    c1-0.8,2.5-2.5,3.5-2.1c1,0.4,1,1.4,1.8,1.6c0.8,0.2,0.6-0.2,1.1-0.4s3.3,0.5,4.3-0.5s0.5-1.7,0.9-2.4c0.4-0.7,1.3-0.6,1.8-0.6
    s2.9,0.6,4-0.7s0.4-1.7,0.8-2.4c0.4-0.7,1.6,0,2.1-0.7s-0.3-1.6,0.6-2.6s1.5-0.6,2.1-0.9c0.7-0.4,1.4-0.6,2.2-0.8
    c1.3-0.3,0.6,0.2,1.4,0.6s2.8,0.3,4.5,0.1c1.7-0.2,2.5,2.4,3.9,3.3c1.4,0.9,1.7-0.2,2.3,0.6s0.4,2.9,0.2,4c1.1-0.3,2-0.8,2.8-1.6
    c0.4-0.3,0.8-0.7,1.1-1.1c0.2-0.3,0.5-0.4,0.7-0.8s-0.2-0.9-0.1-1.1c0.6-2.2,1.3-3.5,3.1-3.3c1.8,0.2,3.5-0.3,5.3-0.2
    c1.8,0.1,2.6,0.5,3.9,0.7c1.3,0.2,5.5,1.3,4.9,2.8s-2.4,0.2-2.3,2.6s1.3,1.1,0.4,2.9c-0.9,1.8-1.9,1.1-2.1,3.4s-0.1,5,0.9,5.8
    c-0.9,0.8-2.2,1.1-1.7,2.9c0.5,1.8,2.9,1.5,2.8,3s-1,0.5-1,1.3c0.3,0.6,0.6,1.1,1,1.6c0.5,0.8,1.1,1,0.5,2.1
    c2.1,1.4,4.7,1.3,6.4,3.7c-1.2,0.5-2.1,1.6-2.3,3.7c-0.2,2.1,0.6,3.9,1.2,1.6c0.6,1.3,1.2,0.9,1.3,2.5c0.1,1.6-0.6,2.3-1.7,2.1
    c-1.1-0.2-2.5-0.7-3.8,1.5c1.2,1,1.3-0.1,2.4,0s0.6,0.5,1.1,1.7c0.5,1.2,1.9,1.9,2.6,3.3s1.1,1.8,1.5,2.7c0.4,0.9,0,1,0.6,1.8
    l1.2,0.7c0.4,0,0.9-0.6,1.3-0.5l1.1,1.1c2.2,0.8,4.9-3.1,6.7-4.4s1.6-0.5,2.6,0s0.5,1.7,1.1-0.3c0.3,0.9,1.7,2.6,2.1,1.1
    c1.2,0.2-0.3-2.9,0.7-1.3c0.8-1.4,3.2-1.7,4.2-2.3s0.6-0.1,0.9-0.5c0.2-0.3,0.4-0.9,0.3-1.1c0.5,0.1,2.2,0,3,0.3
    c0.9,0.4,3.2,3.6,5.3,4.1s1.8-0.7,2.8-1c1-0.3,2.8-0.1,3.9,1.9s0.7,1.8,1.6,2s0.7-0.5,1-0.4c0.3,0.1,0.6,0.5,0.9,0.8s1,2.2,1.8,3.7
    c-0.4-0.1-1.8,1.1-1.7,1.8s1.3,1.4,1.8,2c0.5,0.6-0.7,1-1.1,1.3c-0.4,0.3-0.7-0.1-1.1,0c-0.4,0.1-0.5,0.7-0.8,0.8s-1.4-0.3-1.9,0.2
    s0,1.3-0.2,1.6c-0.4,0.4-0.9,0.7-1.5,0.8c-1.1,0.7-2.3,1.2-3.5,1.5c-1.2,0-2.4-0.3-3.5-0.7c-0.9-0.5-1.8-1.1-2.7-1.7
    c-0.8,0.6,4.1,5.3,1.2,5.1c0.1,1.8,2.1,2.6,2.9,3.9s0.9,2.2,0.1,3.7s-1.6,1.9-2.3,3.3s0.3,0.6,0.1,1s-0.5,0.6-0.6,0.9
    c-0.3,0.6-0.5,1.2-0.6,1.8c-0.1,0.6-0.3,0.2-0.2,1.2c0.2,0.8,0.5,1.6,0.9,2.3c0.6,0.6,1.9,0.2,2.4,0.5c0.5,0.3,0.9,1,1.9,0.9
    c1-0.1,2-0.8,3,0.1c-0.2,0.5-0.5,1-0.9,1.4c1.6,0.8,3.5,1,5.2,0.3c-0.6,2.2,1.8,1.9,1.7,3.9s-1,0.3-0.9,1.1s0.9,1.1,1.1,1.4
    l-4.3,2.1c0.7,2,2.1,3.7,4,4.8c-1.4,1.1-5.3,2.6-1.9,4.1c0.7,0.3,1.7,0.1,2.3,0.5c0.6,0.7,1.1,1.6,1.4,2.5c1.2,2.2,1.8,4.6,1.7,7.1
    c-0.1,2.6-2.2,5.4-1.9,7.8s3.1,2.5,4.3,3.3s2.1,2.5,3.3,3.2c1.2,0.7,2,0.3,3.1,0.1c1-0.2,2,0,2.8,0.5c1.7,1.1,1.8,1.2,0.8,3.5
    l-0.8,1.8c-0.2,0.4-0.4,0.9-0.6,1.4c-0.1,0.4-0.1,0.8-0.1,1.2c0,0.1-0.5,1.7-0.5,1.7s0.3,1.1,0.3,2.1s-0.3,0.9-1.2,1.6l-0.8,0.5
    c0.1-0.1,0,0.7-0.2,0.9s-0.5-0.1-0.7,0s-1.4,0.2-1.4,1.9s1.9,1.9,3,2s-0.2,2-0.7,2.7c-0.5,0.7-1.1-0.2-1.4,1.2s0.4,1.4,0.6,2.1
    s-0.2,1.6-0.1,2.6c0.3,1.3,1.4,2.3,2.8,2.3c1.4,0.2,2.7,0.5,4,0.9c-1,1.5-1.5,1.5-1.6,3.5s0.5,2.6-0.4,3.1s-2.6-1.6-3.2-2.1
    s-2-0.6-3.4,0.1s-4.2,2.2-6.7,2.1c-2.5-0.1-4.2-0.9-4.8,2.3s0.8,2.9,1.6,4.5c0.9,1.8,1.6,3.7,2.2,5.7c0.2-0.4,0.8-1,1.2-0.8
    s-0.1,0.8,0.1,1.6c0.1,0.8,0.4,1.6,1,2.3c-1,1.5-2.4,2.1-3.7,3c-1.3,0.9-1.7,2.5-2.9,3.6c1.8,1.5,3.7,2.7,5.6,4.1
    c1.9,1.4,2.3,3.1,3.3,5.5c1,2.4,0.3,1.3,0.1,3.4c-0.2,2.1,0.2,0.8,1.1,2.1c0.2,0.6,0.4,1.2,0.5,1.8c0.4,0.8,1,1.3,1.4,2
    s1.5,1.9,0.9,3.7c1.4-1.2,3,4,4.1,5s3.3,1.2,4.7,2.4c1.7,1.5,3.5,2.8,5.3,4.1c0.7,0.5,1.3,1.4,1.9,1.9s1.9,0.3,2.6,0.9
    c0.7,0.6-0.3,0.9,0.8,1.5c1,0.4,2.2-0.1,2.6-1.2c0,0,0,0,0,0c0.3-1.5-1.4,0.7-1.7-0.3s1.1-2.2,1.6-2c0.5,0.2,1.4,2.4,1.7,2.7
    s1.4,1.1,1.7,1.8c1,2.7-0.7,5.5-0.7,7.8s-0.6,5.7,0,7.6s0.6,0.1,1.5,1s0.1,0.9,0.4,1.5l0.9,1.2c0.8,1,1.6,1.8,2.6,2.6l-2.1,2.3
    c1.2,1.1,3.1,3.7,4.5,4.1s0.9-0.2,1.5-0.3c0.9,0,1.8,0.2,2.6,0.4c2.2,0.4,3.2-0.3,5.3-0.7c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6,0
    c2.1,0,4.2,0.2,6.3,0.3c2.1,0.1,2.3-0.3,3.7-2.1c1.4-1.8,5.8-5.2,8.6-8.2c0.9-1,3.3-3.2,3-5.4s-2.1-0.2-2.8-2.1
    c2.4-2.2,5.3-3.8,7.9-5.6c0.6,2.3,0.3,2.5,1.7,2.4s2.2-1.2,3.4-0.7s1.9,2.2,2.8,1.8s2-3,2.6-3.6s0.8-1,1.8-1c0.6-0.1,1.2,0,1.8,0.1
    c0.6,0.3,1,0.9,1.6,1s1-0.6,1.5-0.5s1.9,1.7,3,1.7s0.1-0.7,0.5-0.8c0.5-0.1,0.9-0.2,1.4-0.1h2.4c0.8-0.1,1.7-0.4,2.4-0.8
    c1-0.6,0.8-0.9,2-1.1s3.7-1,5.5-1.2s5-0.9,7.5-1.1s1.9-0.5,2.8-0.6c0.5-0.1,1,0,1.4,0.4c0.8,0.4-0.1,0.6,1,0.9s2-0.5,3-0.1
    s1.7,1,2.6,1.4c3.6,1.5,10.2,0.6,11.8,5.5c0.5,1.4,0.9,3.1,1.5,4.4c0.3,0.7,0.7,1.3,1.1,1.9c0.6,0.2,0.8-0.7,1.4-0.9s3.1,2,4,3.2
    c0.8,1.6,1.8,3.2,2.9,4.7c0.6,0.7,1.5,1.2,2,2s0.7,2.8,2.1,3.8s2.5,0.9,3.7,1.9c1.8,1.6,3.4,3.4,4.8,5.4c-0.8,1.1-1.5,2.2-2,3.4
    l1.3,0.3c-0.9,2.3-0.4,2.1,0.4,4.1s0.3,2.1,0.6,2.6s1.7,0.4,2.6,0.4s-0.3,1.4-0.5,2.1c5.3,0.4,11,2.6,16-0.2l-0.9-2
    c3.3-1.3,6-2.1,8.4-6c0.5-0.8,1-2,1.7-2.4c0.7-0.4,1.3-0.1,2,1.7c1.3,3.5,1.1,3.5,3.8,3.2c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6-0.1
    c2.2,0.3,2,1.6,3.8,3.1s1,1.2,2,1.5l1.6,0.6c0.2,0.1,1.2,0.2,1.4,0.4c0.2,0.2,0.7,0.5,0.4,2.4c1.7,0.1,3.5,1.3,5.3,1.2
    s2.3-1,3.6-1.1s1.9-0.4,2.5,0s0.4,0.9,0.9,1.7c0.5,0.8,1.3,0.7,0.6,1.5c-0.7,0.8-2.6,0.1-3.4,0.1c0.5,1.2,0.9,2.5,1.3,3.8
    c-0.3,0.1-0.6,0.5-1,0.6l0.5,0.5c-0.7,1.3-1,0.1-1.6,0.3c-0.7,0.5-1.3,1.2-1.8,1.9c2.2,2.3,4.8,4.3,7.5,6l-0.4,0.3
    c0.7,0.6,1.6,1,2.5,1.2c0.2,0,0.5,0.4,0.7,0.4s0.2-1,0.5-1s3.6,0.9,4.7,1.5c1.1,0.6,2.7,1.7,4.5,0.3c1.2-1.4,2.3-2.9,3.2-4.6
    c0.9-2.1,0.3-10,3.1-9.2c0.4,0.1,0.7,1.3,1.1,1.3s0.5-0.7,1-1.3c0.9-1.1,2-2,3.2-2.6c0.9-0.3,1.4-0.1,2.3-0.6s1.1-0.5,2.2-0.6
    c1.1-0.1,0.7,0.8,1.1,0c0.3-0.7-0.1-1.4-0.5-1.5c0.6-0.1,2.2-0.4,2.9-1.1c0.9-1,0.5-2.8,1.5-3.5c1-0.7,2.2-0.3,2.9-0.6l1.9-0.4
    c0.7-0.3,0.9-0.7,1.5-1.1c0.6-0.4,4.4,0,6.2-1.5s3.9-4.7,6.6-5.7c4.5-1.7,9.5-4.6,14.3-4.6s11,0.4,16.5,0.5c1.6,0,2,0.6,3.4,1.1
    s2.4-0.5,3.5-0.6c2.9-0.2,5.8-0.6,8.6-1.3c-0.1-0.6-0.5-1.2-1.1-1.5c1.8-0.8,4.1-0.8,6-1c1.9-0.2,1.6,0.4,2.9,1
    c1,0.4,2.1,0.4,3.1,0.2l-0.3-0.6c4.2-0.9,8.3-3.6,12.4-5.7l-0.3-0.5c3.8-1.8,6.8-3.6,10.4-5c1.7-0.7,3.7-1,4.8-3.1
    c1.1-2.1,1.3-5.2,3.3-6.9c3.5-3,6.9-1.4,10.7-0.6c1.9,0.5,3.9,0.7,5.9,0.5c1,0,2-0.2,3-0.6c1-0.7,1.8-1.4,2.6-2.3
    c1.7-1.5,4.2-2.1,6.2-2.9c0.9-0.5,1.7-1,2.4-1.7c1-0.7,1.8-0.2,3,0c-0.5,1.2-0.9,2.4-1.2,3.7c-0.2,1.3,0.6,2.7-0.4,3.3
    c-1,0.6-1.8,0.4-2.6,0.8s-1.1,0.6-1.1,2s0.5,1,0.5,1.6c0,0.3-0.1,0.7-0.2,1c0.1,3.3-0.3,8,0.7,11.4s2.6,5.9,4.7,6.7
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.8,0.6c0.9,0.6,0.4,0.6,1.1,1.7c0.8,1.5,2.1,2.7,3.7,3.4c1.4,0.6,3,0.8,4.4,1.3s2,1.8,3.1,3.5
    c1.1,1.7,1.3,3,2,3.3s0.6-0.1,1.3-0.9s2.7-1.5,4.3-1.5s7.8,0.1,6.4,4.3c-0.6,1.7-1.9,1.4-2.2,3.6s0.2,5.3,0.1,7.6
    c-0.1,2.3-0.2,2.5-0.2,3.8s0.4,2.4,0.3,3.1s-2.2,3.6-2.5,5.7c-0.3,2.1,1.1,3,1.7,4.1c0.6,1.1,2.6,3.3,3.8,5c-1.3,2.2-0.8,4,0.6,5.2
    c1.4,1.5,2.6,3.2,3.7,4.9c1.3,2,2.8,2.7,4.5,4.1s2,3.4,3.9,2.9c-1.1,2.5,2.7,7,4,8.5c0.9,0.9,1.8,1.8,2.6,2.8
    c0.9,1.4,1.6,4.3,2.7,4.9c1.1,0.6,3.6-0.7,4.7-0.9c1.1-0.2,2.7-0.8,4.2,0.5c2.3,2.2,4.9,4.1,7.7,5.6c3.1,1.7,5.9,2.2,9.1,3
    c3.2,0.8,6,3,7.5,5.5c0.5,1,0.9,2.1,1.2,3.2c0.4,0.8,1.1,1.6,1.4,2.4s0,1.3,0.2,1.8s0.8,0.8,1,1.3s2.3,6.2,3.6,7.2s1.7,0.1,2.5,0.4
    c0.8,0.6,1.5,1.3,2.1,2.1c0.4,0.5,1.4,2,2,2.1c0.6,0.1,0.7-1.3,1.7-0.5c0.5,0.7,0.9,1.4,1.3,2.1l1.9,2.3c1.3,1.7,2.6,3.6,3.7,5.3
    l-4.7,2.3l0.9,1.7c-2.6,1.5,1.3,6,2.4,5.5s1.9-3.4,2.7-4.3c0.9-1.2,2.1-2.1,3.4-2.7l7.7-3.6c1-0.4,3.2-2,4.1-0.9
    c0.9,1.1,0.3,4.5,0,5.9l9-6.3l-1.5-3.1l6.6-2.9c-0.6-2.5,0.1-2.4,1.5-3.5s2-1,1.9-2.8c-0.1-1.8-1.4-3.2-2-4.3
    c-0.8-1.4-1.5-2.8-2.1-4.3c-0.5-0.8-0.9-1.7-1.1-2.7c-0.1-0.8,0.5-1.7,0.4-2.5s-1.1-3.2-1.4-4.8c-0.3-1.6,0-3-0.3-4.7
    s-0.9-3.7-1.3-5.5c4.7,0.7,9.2,1.9,13.9,2.2c2.4,0.1,5.2,0.7,7.4-0.7s3.8-3.5,6.4-3.1s2.4,0.2,2.7,2.5s-0.1,3.6,0.2,5.2
    c0.8,3.3,3.3,5.5,4.2,8.6c0.4,1.6,0.5,3.3,0.1,4.9c-0.5,2.8-0.7,2.7,1.2,3.7s4.6,1.7,6.7,2.9s2.6,2.8,3.7,2.9s2-2.9,3.1-4.3
    c1.1-1.4,1.5-0.9,3.1-0.6l4.5,1.3l-0.9,3.4c0.7,0,1.8-0.1,2.3,0.3c0.1,0.5,0.2,0.9,0.3,1.4c0.3,0.5,0.7,0.1,1.1,0.8s0,2.8,1,3.6
    s2.3,0,3,0c0.7-0.1,1.5,0,2.2,0.2c0.8,0.4,1.4,1.5,2.2,1.4c0.8-0.1,4.7-2.3,6.7-3.2c1.4-0.9,2.8-1.7,4.3-2.4
    c1.5-0.5,3.9-0.1,5.5,0.4s3.5,2.9,5.1,4.5s1.1,1.3,1.5,1.3s2.1-2.5,2.6-3.1c0.6-0.8,1.3-1.4,2.2-1.8c1.3-0.6,1.4-0.2,1.7-2.7
    s0.2-5.1,0.3-7.6c1.7,0.6,3.2,1.8,4.2,3.3c0.4,0.8,0.9,1.5,1.5,2.2c0.6,0.8,1.2,0.8,1.7,1.8l-2.6,2.7c-0.7,0.8-2.9,2.3-3.3,3.5
    c-0.4,1.2,2,6.9,0.6,8.2c1.1,0.4,2.2,0.8,3.3,1.3c1.7,0.7,2.5,0.6,3.3,3c0.8,2.4,1.1,4.9,2.9,6.3s2.4,0.7,3.8,0.8
    c1.4,0.1,2,1.3,3.3,3.4c1.3,2.1,1.7,2.2,2.3,2.1c0.6-0.1,0.4-0.8,0.7-1c0.3-0.2,0.6-0.3,1-0.3l1.1,0.3c1.9,0.5,5.1,0.4,6.3,2.9
    c-1.6,1.9,4,1.8,4.5,1.8c1.5,0.1,3-0.1,4.5-0.6c1.3-0.4,3.3-0.8,4.5,0.5s0.6,1.8,1.2,2.2c0.6,0.4,1.9-0.7,1.5,1
    c-0.6,0.5-1.1,1.1-1.6,1.7c-0.7,1.7-0.3,0.7,0.3,2.2c0.4,0.8,0.5,1.7,0.3,2.6c-0.1,0.8,0.3,0.5,0.1,1.4c-0.2,0.9-0.7,0.1-0.9,0.6
    s0.9,3.5,1.8,3.6c-0.7,1.6,0.7,2.4,1.2,3.2c0.3,0.4,0.6,0.8,0.8,1c0.2,0,0.7,0,1.3-0.1c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.4c1,0.3,0.7,0.5,1.7,0.1
    s2.4-1.5,3.6-2s2.6-0.4,3.8-1s2.2-1.6,3.5-2.3c1.3-0.7,4.9-1.4,7.8-0.8c1,0.2,2.5,1,3.5,0.7c1-0.3,2.8-2.1,3.9-2.9
    c1.6-1,3-2.2,4.4-3.4c0.9-1.2,1.6-2.4,2.2-3.8c1.7-3.1,3.9-4.8,6.3-6.8s4.9-5.7,6.9-1.9c0.9,1.6,0.9,3,2,4.5c1,1.3,2,2.7,2.8,4.1
    c2,3.6,2.4,6,2.8,10.7s2.1,7.3,3.8,10.4s4.2,3.6,6.3,6.1c0.8,1.1,2,1.9,3.3,2.2c1.3,0.4,2.6,0.7,3.9,0.9c2.6,0.7,5.1,1.7,7.7,2.5
    c1.2,0.6,2.5,0.8,3.8,0.8c1.3-0.2,2.5-1.3,3.7-2.1s4.8-3.1,7.4-3.6c5.8-1.3,11.7,1.9,17.1,4.3c5.4,2.4,12.1,2.5,18.3,3.1
    c-1,1.3-2.1,2.5-3.2,3.8s-1.1,1.4-0.3,3.1s3,5.1,4.1,8.2c2,5.8,3.2,13.1,6.4,17.6c0.5,1,1.2,1.9,2.1,2.7c1,0.6,2.8,0.6,3.9,0.7
    c1.1,0.1,1.8,1.2,3,1.8s2.4,0.2,3.4,0.3c4.6,0.5,8.4,3.9,12.1,7.7c1.6,1.7,3.3,4,5.1,5.4s4.6-0.4,6.8-0.4s5.4,0.7,8.1,0.9
    s3.6-0.2,5.8-1.4s4.4-1.6,6-4.8c0.8-1.6,1.3-3.2,2.5-3.8s2.4-0.3,3.4-0.5l13.7-2c1.2-0.3,2.4-0.3,3.6,0c0.9,0.3,1.5,1.2,2.4,1.3
    c0.9,0.1,3.1-1,4.4-1.5l5.9-1.9c0.7-0.2,2-1.1,2.8-0.7s0.6,3.2,1,4.9c0.7,3.3,3.9,5.4,5.2,8.4c-7.1,4-14.4,8-21.5,12.1
    c-0.7,0.4-2.2,0.7-2.8,1.6s-0.7,4.7-0.8,6.1c-0.3,4.8-1.2,9.6-2.6,14.2c2.7,1.4,4.8,3.5,6.3,6.1c1.7,3.1,2.6,6.4,4.8,8.7
    s4.4,5,7.1,5.9c2.4,0.7,4.6,1.8,6.5,3.3l-0.3,0.4c0.6-0.1,1.2,0.2,1.5,0.8l-0.5,0.7c0.8,1.1,1.4,2.3,2.4,2.9l1.5,0.6l1.2,1
    c2.5,1.5,2.3,2,1.9,5.9c-0.1,2-0.5,4.1-1.1,6c-0.5,1.6-1.6,4.6-0.9,6.7s3.6,3.5,4.7,4.7c1.1,1.1,2.5,1.9,4,2.3
    c-2,6.5-6.1,7.6-10.5,7.6c-2.1,0-4.3-0.7-6.5-0.5s-3.6,3.2-4.9,5.6s-3.1,3.7-4.8,5.8c-1.7,2.1-1.3,2-2,3s-1.4,1.4-2.8,1.7
    s-4.8,0.3-6.7,1.6s-3.5,4.8-4.9,6.7c-3.3,4.6-6.6,8.7-9.3,14.2c-1.1,2.3-2.7,4.2-3.6,6.6s0.2,1.7,0.3,4c-0.1,1.6-0.5,3.3-1.1,4.8
    c-0.8,0.9-5,0-6.1-0.2s-4-1.9-6.1-2c-2.7,0.1-5.3,0.4-7.9,0.9l-2.1,0.2c-0.7,0.2-1.4,0.2-2.1,0.2c-0.5-0.1-1.2-0.7-1.6-0.6
    c-2,0.4-4.2,4.2-6,5.4s-4.6,0.5-6.8,0l-6.5-1.6c-0.9-0.2-2.3-1-3.2-0.8s-2.5,2.1-3.6,2.9c0.6,0.8,1.7,0.9,2.5,1.3
    c-1,1.6-1.6,3.4-1.9,5.3c-0.1,1.6,0.6,1.2-0.3,3c-0.4,0.9-1.1,1.6-1.9,2.1c0.9,1.1,1.8,2.9,2.8,2.7s2.4-2.6,3.8-2.7s3.3,5.7,5.5,6.3
    c-0.8,1.8,0.8,0.6,1.2,0.2s1.9-2.4,2.8-2.5s0.6,1.9,1.2,3s2.7,1,1.1,2.8c1.8-0.8,0.8,1,1.2,2.1s1.5,0.7,1.9,1.1s0.5,0.8,0.8,2.1
    s-0.1,1,0.8,2s1.8,0.3,1.5,1.7s-1.5,0.3-2,1s-0.3,2.2-0.7,2.8c0.7,1,1.5,1.8,2.5,2.5c0,0,0.7,0.4,1,0.6c0.1-0.1,0.6-0.1,1-0.1
    c0.6,0,3.5,1.3,4.9,3.8c-1.8,1.5,0.9,5.2,1.9,3.3s-0.1-2.4,0.3-3.1s1.4,0.1,2.1-0.7c1,2.9,0.8,3.7,3,3.4l9.3-1
    c2.1-0.2,2.9-0.3,4.8,1.3c0.9,0.7,1.6,1.4,2.3,2.3c1.1,1.6,0.9,2.3,2.5,2.7c2,0.6,4,1,6.1,1.2c1.4,0.1,1.1,0.3,1.6-1.8
    s0.8-4.9,1.6-6.7s0.5-1.3,1.6-1.6s0.9,0,1.2-0.3s0-0.6,0.2-0.9s1.1-2.6,1.5-2.9s2.4,0.3,2.9,0.5c0.9,0.3,1.8,0.8,2.6,1.3
    c0.5,0.5,1,2.8,1.2,3.6s2.6,5.6,2.7,8s-2.7,4.4-3.9,5.8l-5.3,5.9l-4.9,5.6c-1.2,1.3-4,5.8-5.4,6.1s-2.1-0.9-3.1-1.1
    c-1.1-0.1-2.2-0.4-3.3-0.8c-2-0.9-4-2-5.9-3.2c-4.7-2.6-9.6-4.8-14.6-6.7c-0.9-0.2-1.8-0.4-2.7-0.4c-0.9-0.2-2-1.2-3-1.7
    s-1.6-1.1-2.6,0.4s-1.3,2.8,0.3,3.2c-0.5,1.4-1.4,0.6-2.3,0.9s0,1.4-0.3,2.3s-0.8,0.2-0.8,2.1s1.1,3,0.4,5.2s-5.7,5.6-2.7,7
    c-0.7,2.1-2.3,0.2-3.4,0s0.1-1.1,0.3-1.5c-1.5-0.1-2.8,0.1-3.3,2.9s0.4,3.7,0.4,5.6c-0.8-0.1-1.7,0.3-2.1,1
    c-0.8,1.2-0.2,2.1-0.6,3.5s-0.7-0.2-1.7,0.1s-1.1,2.1-2.1,2.4s1.4,1,1.4,1.2s-0.6,0.6-0.9,1.3s-0.5,2.3,0.9,2.7s1.1-0.8,1.1,1.4
    s-0.4,2.7,0.8,3.6c-0.8,1.2-1.8,2.4-2.8,3.5c-1.5,2.1-0.1,0.6,0.5,2.4c-0.2-0.5-0.3,1.6-0.1,2.2c-0.4,0.1-1,0.4-1.3,0.6
    c-0.6,0.5-1.2,1-1.7,1.6c-0.5,0.9-0.1,1.1-0.3,2.3c-0.6,3.2-4.1,4.5-5.5,7.5c-0.2,0.5-1,1.5-1,2s1.4,1,1.8,1.7s-0.2,1.5,0.3,2.1
    c0.6-0.1,1.3-0.2,1.9-0.3c0,0,0,0,0,0.1l-1.9,0.3H3494l-10.3,0.9l-3.5-9.7l-2.6-6.3l-4.9-3.1l-5.5-3.9h-8.7l-4.9-6.7l-2.2-4.9
    l-2.2-5.3v-5.8l-3.5-5.3h-8l-7.8,4.4l-3.3,8l-4.9,2.3l-8.7,4.5l-8.4,6.6l-6.2,6.9h-13l-6.1-6l-0.5-4.7l-5.6-6.8l-1.2-7.1l-6.9,0.3
    l-7.3-3.4l-9.4-1.3l-8.7-3.8l1.8,15.6l2.6,8.6l-1.6,8.9l-4,6.5l-17.9-4.9l-11.1-1l-6.7,6.4l-10.9,4.7l-12.8,3.4l-4.6,4.6l-1,9.7
    l2.7,6.7l-2.1,7.5l1,8.2l-0.2,8.8l-1.8,8.4l-4,7.5l-4,6.3l-7.3,3.6l-5,3.4l-9.2,8.1l-9.6,2.4l-7.2-4.8l-5.9-3.1l-8.3,0.6l-4.5,2.2
    l-5.8,2.8l-5.7,0.9l-7.4,1l-11.6,2.6l-7.9,3.9v37.8l-5.3,6.3l-17.6,15.5v9.7l-8.4,6.9l-8.9,7.5l-4.5,3.8l-6.8,8.5l-7.2,8.5h-6.5
    l3.3,9.7c0-0.1,3.8,8.6,3.8,8.6v9.3l-1.8,9.1l1.2,10.2v9.6l-1,8.6l7.1,7.5l6.4,7.1l6.9,7.3l8.2,3.3l8.9,2.9l3.7,9.1l2.5,9.3l8.9,4.7
    l8.6,2.6l-1.1,5.8l-8.4,2.4l-3.1,7.8l-2.5,8.4l4.7,8.3l-0.9,9.6l0.6,7.3l-2.8,7.8l-3,6.1l3.2,1.5l8.9,3.8v9.3l2.4,8.8l8.7,4.7
    l0.8,6.4l0.5,3.8l-2.2,4.6l-2.2,6l-1.8,3l-1.8,5.2l-0.7,2.1l-1.5,5.2l0,0.1c1.4,0.6,6.6,4.4,7.4,2.6c-0.7-0.6-1.9-1-2.4-1.7
    c2.4-1.2,5-1.5,6.6-0.8s4.4,2.5,5.5,2.1s1.6-2.3,3-4.2s2.6-2.1,4.2-1.6s3.3,0.4,4.9,1.6c2.3,2,4.3,4.4,5.7,7.1c0.9,1.6,2.5,5,2.3,7
    s-2.5,2-3.1,2.6s-0.6,1.6-1.6,2.4s-1.2,0.1-2.1,1.5c-0.9,1.1-1.9,2.1-3,3c2.1,0.5,3.7-3.4,5.7-5s3.9-2.4,5.8-4.3s3.5-3,5.2-6.1
    s4.1-6.3,5-7.1s1.8-1,2.9-2.1c1-1,1.7-1.9,3.2-3l0.1-0.1c1.4-0.5,2.5-0.8,4.4-1.5c1-0.5,2.1-0.9,3.2-1c1.1,0.1,2,0.5,3.1,0
    s3-2,4.6-2.6s5.5,1.2,8.4,0.7c1.2-0.2,2.2-0.9,3.5-0.9s2.7,0.7,4.1,0.8s1-0.4,1.5-0.6s1.1,0.1,1.9,0c0.9-0.2,1.7-0.7,2.4-1.4
    c1.2-1.1,1.8-2.1,3.3-2.2c1.5-0.1,3,0.1,4.3,0.8c0.8,0.3,1.6,0.7,2.4,1.2c0.5,0.3,1.9,1.6,1.5,0.3s-0.9-0.8-1.1-1.2
    c-0.1-0.7-0.3-1.4-0.5-2c-1.2-2.4-0.1-4.4,0.7-4.9s3.8-1.3,5.1-3.3s2.1-5.2,3.3-7.6s5.8-6.2,8.6-7.4s6-2.8,9.2-3.3
    c9.4-1.4,18.8-3.4,28.1-4.5c3.1-0.3,6.3,1.6,8.3-2.8c1-2.1,2-5.3,3.8-5.6s1.8,0.5,1.5,2.5c-0.2,1.1-0.7,2.2-1.5,3.1
    c-5.3,8.3-12.4,7.3-19.5,8.2c-5.5,0.8-11.1,1.4-16.6,2.1c-2.6,0.3-5.4,0.2-7.8,1.2s-4.2,1.7-5.7,3.2s-2.8,4.8-3.9,7.1
    s-1.9,3.8-3.6,5.1s-1.7,0.7-2.3,1.4c-1,1.3-1.7,2.9-2,4.5c-0.6,2.5-1.4,2.4-1.8,2.3s-2.1-0.3-1.2,1.3c1.9,3.5,4.5,4.7,7.1,5.8
    l4.7,1.7c1.5,0.5,3,1.7,4.6,1.5s1.9-0.2,2.2-0.8c0.2-0.5,0.2-1.1,0-1.6c-0.4-1-0.9,0.6-0.6,0.5c-0.8,0.3-1.7,0.3-2.5-0.2
    c-1.3-0.9-0.7-0.8-0.7-2.5s-0.6-1.6,0.1-2.8c0.4-0.5,1-0.9,1.7-1.1c2.1-0.6,4.3-0.5,6.4,0.1c1.6,0.4,4.2,1.3,5.7,0.7
    s1.2-1.4,2.1-1.7s2-0.3,2.9-0.6c3.2-1.1,6-2.4,9.6-2.7c2,0,4-0.5,5.8-1.4c1.2-0.7,2.4-1.4,3.6-2c1.8-0.7,3.5,0.1,5.2-0.5l1.6-0.7
    l1-0.5c0.3-0.1,0.3-0.6,0.7-0.7s0.4,0.5,0.6,0.5c2.5-0.3,5,0.3,7.8,0.3l1.9-0.2c0.6-0.1,1.3,0.3,1.8,0c0,0.5,0,0.9-0.1,1.4
    c0.3,0.2,1.3-1.2,1.6-1.7c1-2.1,0.9-4.1,2.7-5.6c1.4-1.1,3.1-1.6,4.9-1.4c2.3,0,5.2,0.9,7.3-0.3s2.1-1.1,1.6-2.2s-1.3-1.2-1.7-1.6
    s-1.9-3-1.6-5.5c0.1-0.4-0.4-0.4-0.3-0.8s0.6-0.7,0.7-1s-0.3-0.7-0.2-1.2s0.5-0.2,0.5-0.5c0-0.3-0.1-0.6-0.2-0.9
    c0-0.6,0.1-1.3,0.3-1.9c0.8-2.3,2.3-4.3,3.9-4.9s2.2,0,3.3-0.4s0.9-1,1.7-1s1.4,0.7,2.2,0.8c1.1,0.1,2.2,0.2,3.2,0.5
    c1.4,0.4,2.7,1.2,4.1,1.6s2.9-1.6,4.2-3.2s2.6-2,4.2-2.8c3.6-1.8,7-0.1,10.9-0.4c2.5-0.2,5-0.1,7.4,0.3c2,0.4,4.1-0.2,6,0.8
    c1,0.6,2,1.3,2.9,2c0.6,0.4,1.1,0.9,1.6,1.4c0.4,0.3,0.3,0.5,0.6,0.7c0.4,0.1,0.9,0.2,1.3,0.3c1.6,0.3,3.8,0.4,5.3,1.4
    c0.9,0.7,1.4,1.7,1.4,2.8c0,0.9-0.8-0.3-0.4,0.8c0.1,0.2,0.2,0.4,0.3,0.5c-0.3,0-0.5,0.1-0.6,0.2c-0.2,0.3,0.1,1.2-0.2,2.2
    c-0.6-2-2.2-1-3.1-0.3s-0.2,0.7-0.3,0.8s-0.4,0-0.8,0s-1-0.3-1.6,0s-0.3,1-0.6,2.6s-1.2,1.4-1.4,2.4c0,0.7,0,1.5,0.1,2.2
    c0,1.1-0.1,2.3-0.2,3.4c0-0.3-0.7,1-0.6,0.9c0.1-0.1,0,0.7-0.1,1.1c0-0.2-0.6,1.5,0.3,2.1c1,0.6,1.6-0.6,1.8,0.1s-0.7,1.7-0.8,2
    s-0.3,1.9,0.8,2.2s0.6-0.1,0.9-0.1l0.6,0.5c0.4,0,0.7-0.4,0.8-1c0.4,1.2-0.4,1.8-0.2,2.7s0.6,0.6,1.1,1.3s-1.8,2.9-1.1,3.4
    c-0.8,0.1-0.6,0.7-0.9,1.3s-0.4,0.6-0.6,2s-0.6,0.6-0.5,1.1c0.3,0.7,0.6,1.3,1,1.9c0.5,0.8,0.9,2.3,1.2,2.5c1.2,0.8,2.3,1.8,3.3,2.9
    c0.3,0.4,0.4,0.8,0.5,1.2c0.4,1.7,0.5,0.4-0.3,1.5s-1.9,0.9-0.9,2.3c-1,0.5-2,1.4-3.1,1.6s-3.3,0.4-2,1.2s1.5-0.5,2-0.5
    c-0.4,2.2,4.2-0.3,3.3,2.1c0.7,0,0.5,0.7,0.7,0.9s0.8,0.3,1.1,0.7s0.7,3.2,1.7,1c1.5-4,4.7-9.4,7.6-11.7s5.2-2.2,6.7-2.4
    c3.1-0.4,7,1,9.8,2.1s3,0,4.5-0.2c3-0.4,6.2-0.8,8.3-4c0.6-0.8,1.1-1.7,1.5-2.7c0.3-1,0.7-1.9,1.3-2.7c1.3-1.3,2.9-0.9,4.3-0.2
    s3.1,2.3,4.6,2.4c1.5,0,3-0.4,4.3-1.1c1.3-0.8,2.3-2.1,2.8-3.5c0.3-1,2.4-6.5,4-6.8s3.9-0.5,6.8-0.9c2.9-0.3,5.8-1,8.6-2.1
    c2.9-1.1,5.8-2.4,8.5-3.9c1.3-0.8,2.9-2,4.4-1.9l4.7,0.2c2.9-0.1,5.8-1,8.6-1.5s5.8-1.5,8.7-2.1l4.7-0.9c1.4-0.3,2.8-1.1,4.2-1.5
    c1.3-0.5,2.8-0.9,4.2-0.9c1.5,0,2.7,1,4.2,1.6c1.4,0.8,3,1,4.6,0.7c1.5-0.4,2.8-1.7,4.1-2.7l4.1-3c1.3-1,3.1-0.4,4.3,0.6
    c1.3,1.1,2.8,2.1,4.3,3c1.4,0.6,2.9,1,4.5,1.2c2.9,0.4,5.9-0.5,8.8-1.7c1.4-0.6,2.8-1.3,4.2-2c1.4-0.8,2.7-1.9,4.1-2.7
    s3.1-1.2,4.4,0.1c0.7,0.7,1.2,1.6,1.4,2.6c0.3,1.2-0.2,2.3-0.1,3.4c0.6,5.1,6.5-0.9,7.8-2c1.1-1.2,2.5-2.1,4-2.8l0.8-0.4
    c0.7-0.2,1.5-0.3,2.3-0.3c0.6,0.2,0.7,1.1,1.1,2c-5.4,3.9-10.2,10.5-16.4,10.3c-1.5-0.1-3.3,0-4.1-2.1s-0.3-2.1-1.1-3
    c-0.5-0.6-1.3-1.1-2.1-1.2c-1.4-0.2-2.8,0.6-4.1,1.1s-2.9,1.4-4.4,2.1s-5.9,2.9-9,1.8s-5.9-2.8-8.9-2.8c-1.5,0-2.9,0.2-4.3,0.7
    c-1.4,0.4-2.8,1.7-4.1,2.7s-6.3,0.5-9.1-0.5s-3.1-1.4-4.6-1.4c-1.5,0.1-2.9,0.4-4.3,0.9c-2.9,1-5.9,1.2-8.8,2.4s-5.7,1.2-8.5,1.9
    c-2.9,0.5-5.8,0.9-8.7,1c-3,0.3-6,1.2-8.7,2.6c-2.7,1.8-5.7,3.1-8.8,4c-2.9,0.7-5.8,1.2-8.8,1.5c-1.6,0-3.1,0.6-4.2,1.7
    c-1.3,1.5-1.6,4.3-2.7,5.9c-2.4,3.1-5.5,3.3-8.5,3.2s-5.9-3.9-8-0.4c-1,1.7-2,4.8-3.5,5.6c-1.3,0.8-2.7,1.4-4.2,1.7
    c-3,0.4-6.4,1.9-9.3,0.6c-1.7-0.6-3.5-1.1-5.3-1.4c-2.6-0.2-5.2,0.5-7.4,1.8c-3.9,2.6-3.7,9.3-4.2,14.2c-0.3,2.6-0.4,5.3-1.4,7.3
    s-3.6,1.3-5.4,1.4c-2.6,0.3-5.3,0.1-7.8-0.6c-3-1.1-6-4.2-9.1-3.9s-9.6,3.6-13.8,0.5c-0.5-0.4-1.1-0.7-1.4-1.4s0.1-1.6-0.3-1.8
    s-1.7,2.3-2.3,2.8s-3.1,1.1-4.5,2.2s-2.5,2.6-4.1,3.5s-2.8,1.4-4.1,2.3s-3.3,4.4-5.3,6.1s-3,2.9-4.7,4.1c-1.2,1-2.6,1.7-4.1,2.2
    c-1.5,0.5-2.6,2.1-4.1,2.7s-3,0.8-3.9-0.2s-0.6-2-1.4-2.7s-4.4,3.9-5.6,5.3c-0.9,0.8-1.5,1.8-1.8,2.9c-0.4,1.5-0.1,2.9-0.9,4.2
    s-0.9,0.8-1.4,1.4c-0.3,0.5-0.6,1-0.9,1.5c-0.6,0.9-1.3,1-2.1,1.5s-2.7,2.3-4.2,1.9s-0.7-1-1.4-0.8s-0.8,1-1.2,1.3s-1.5,1.3-2.1,1.6
    s-2.8,1.4-4.2,2.1s-3.9,1-5.8,1.7s-3,1.7-4.5,2.4c-2.8,1.2-5.8,1.5-8.8,0.9c-2.7-0.7-5.4-0.7-8.1-0.2c-1.7,0.5-3.3,1.1-4.9,1.9
    c-3.3,1.4-8.8,4.6-11.9,1.9c-2.3-2.1-4.8-4.1-7.4-5.9c-2-1.3-3.3,1-4.9,2.4s-2.5,1.5-3.7,2.4c-4.5,3.5-7.9,8.1-9.9,13.4
    c-1.8,4.8-2,10.6-3.6,15.5c-0.8,2.2-1,6.1-1.2,8.6s0.9,6.3,2.3,4.7c-0.8-1.8-1-3.7-0.7-5.6c0.6-3.5,2.5-4.5,4.8-4.4s5-1,7.3,0.2
    s3.2,2.2,5.5,1.3s4-0.8,6.1,1.3c1.3,1.3,2.9,2.4,4.5,3.3c1.8,0.8,3.7,1.3,5.6,2.1s3.6,4.2,4.3,7.2s1.8,5.5,1.1,7.5
    c-0.4,1.3-0.9,2.5-1.6,3.6c-0.3,0.2-1-0.4-1.5-0.3s-0.6,0.5-0.9,0.7c-2,1.5-4-1.3-6.2-0.2c-0.7,0.3-1.1,0.8-1.8,1.1l-1.4,0.5
    c-1.3,0.6-1.9,2-3.1,2.7c-2.5,1.3-5.3,1.9-8.1,1.5c-2.1-0.3-4.1-1-6-2c-2.6-1.6-5-1.5-8.1-1.8s-4.8-1.2-7.3-1.7
    c-2.2-0.3-4.3-0.9-6.3-2c-3.7-2.3-6.1-6.9-8-12.1c-1.1-3.1-0.3-5.5,0.4-8.5s-4,2.6-3.3,3.2s-0.7-0.3-0.9-0.1s-0.7,0.9-1.3,1.7
    c-2.5,3.2-6.3,6-9.7,6.6s-9.4,0.6-14.1,1.9c-6.4,1.8-11.2,10.2-17.4,13.4c-4.4,2.3-8.9,2.5-13.8,2.8s-8.5-0.1-12.9-0.1
    c-2.5,0-4.8-0.9-7.3-1.1s-4.5-1.3-6.7-1.7c-2.3-0.4-4.6-0.9-6.8-1.5c-2.4-0.8-5-3.1-7.4-4.7s-5.2-4.3-7.8-6.4s-5.6-5.2-7.5-4.7
    c0.7,1.1,1.6,2.1,2.6,2.9c3.3,3.1,6.5,4.9,9,9.9c1.6,3.1,2,7.6,3.2,11.1c2.6,8,4.7,16.5,7.3,24.6c1.5,4.7,3.9,8.9,5.6,13.5
    s4.2,9.2,6.1,13.4c2,4.9,4.9,9.3,8.5,13.2c1.2,1.3,2.4,2,3.6,3.1s3.4,4,5.2,5.9s9.4,6.7,9.7,1c0-1.7-2.1-6.4-2.3-4.4s0.9,2,1.1,2.7
    s-0.1,2,0.3,2.7c-1.7,2-1.1-2.4-1.4-3.4s-1.5-2.4-1.7-3.9s0.8-2.4,0.2-3s-1.8,1.5-1-0.5s5.1-0.5,6.2-0.2s3.5,1.6,5.5,1.8
    s5.9,0,8.7,1c6.3,2.4,11.8,7.7,17.2,12.7c3.3,3.2,6.6,6.5,9.7,10c2.1,2.1,4,4.4,5.7,6.8c2.2,3.1,4.7,6.1,6.1,9.9
    c0.4,1.5,0.6,3,0.7,4.5c0.3,1.7,0.3,1.7,1.2,2.5l4.3,3.4c3.3,2.8,6.1,7.1,9.5,9.7s5.4,2.5,7.9,4.1s4.8,3.2,7,4.9s5.6,6.1,9.1,7.2
    s4.7,0.5,6.5,3.1c1.3,1.8,2.9,3.3,4.7,4.6c1.6,0.9,3.6,0.7,4.6,3.5s0.6,5.8,1.3,8.6c0.6,1.9,1.1,3.9,1.5,5.9
    c0.2,1.5,0.4,2.9,0.8,4.3c-0.6,1.3-3.4,0.5-4.3,0.3s-3.3-2.3-5.4-2.8s-3.3-2.1-5.4-0.3s-7,3.4-10.4,1.6s-4.9-3.6-7.4-5.1
    c-1.5-0.8-2.9-1.9-4-3.2c-1-1.2-2.1-2.8-3.1-4.1s-0.8-1.3-1.3-1.5s-0.9,0.4-1.2,0.3c-2.1-0.5-4-3.9-5.4-6.3s-3.3-5.3-5.4-6.5
    c-1.8-1-3.5-2.3-4.9-3.9c-0.5-0.6-1.5-2-2.1-1.7s0.7,1.1-0.1,1.2s-1-1-1.4-1.7l0.6-0.5c-0.4-0.4-0.9-0.6-1.4-0.6
    c-0.9,0-1.2,1.2-1.9,1.2s-0.5-0.8-0.9-0.9s-0.7,0.6-1.3,0.3c0.3-0.4,0.6-0.9,1-1.2c0.7-0.6,1.8-0.1,2.3-0.6s-0.7-1.5-1.1-1.9
    c-0.7-0.6-0.9-1.5-0.5-2.3c0.7-1.5,1.5-0.1,1.6-2.3c0-0.5-0.1-1.1-0.3-1.6c0,0.2-0.3-1.3-0.2-1.6c-0.4-0.2-1.6-0.9-1.9-1.1
    c0.1-0.4,0.1-0.8,0-1.2c0-0.2,0.5-0.1,0.5-0.5c0-0.4-0.3-0.7-0.4-0.6c0.1-0.2,0.6-1.7,0.6-2.3c1.7,0.9,0.6-1.2,0.7-2.3
    c0.1-2.7,2-1.5,2.9-1.8s0.3-1.7,1.1-3.1s1.6-2.5,0.3-4.2s-2-2-0.4-1.7s0.3,1.8,1.1,1.5s0.4-2.1,0-2.5s-1.9,0.1-2.5,0.6
    c-1.7,1.4-2.9,3.3-3.4,5.5c-1.6,5.9-2.1,12.4-2.6,19c0,1.8-0.2,3.6-0.6,5.3c-0.7,1.7-1.7,3.2-3.1,4.3l-4.6,4
    c-1.1,0.9-2.1,1.9-2.9,3.1c-0.7,1.5-1.1,3.1-1.1,4.7c-0.1,1-0.2,2.1-0.2,3.1c0,0.6,0.4,0.9,0.3,1.7c-0.3,1-0.6,2-1.1,3
    c-0.5,2.2-1.2,4.4-2,6.5c-0.7,1.5-1.7,2.7-2.4,4.1s-0.6,2.2-0.6,4.3s1.3,7.1-0.6,9s-3.4,0.8-4.4,3.7s-0.9,6-3.1,8.9
    c-0.7,0.7-1.5,1.4-2.3,1.9c-0.6,0.6-2.3,2.9-1.5,0.8s1.2-1.1,1.3-2.5c0-0.6-0.1-1.3-0.3-1.9c-0.2-1.9,0.1-1.7-0.8-2.4
    s-1.3,0-1.3-0.6s1.1-0.9,1.2-1.1c0.3-0.9,0.4-1.8,0.2-2.7c-0.2-1-0.4-2.1-0.7-3.1c-0.3-1.3-0.5-2.6-0.4-3.9c0.1-0.5,0.6-0.9,0.5-1.4
    s-0.6-0.7-0.6-1.2c0-0.6,0.1-1.1,0.4-1.6c0.6-0.6,0.6,0.1,0.8,0l0.5,0.2c0.1,0,0.4-0.7,0.5-0.8c0.7-0.3,1.3-0.8,1.7-1.5
    c0.6-0.7,1-1.6,1.6-1.6s0.6,1.2,1-0.4c0.2-0.8,0.3-1.6,0.3-2.4c-0.1-1.1-1-1.6-1.1-2.6s0.9-0.2,0.5-1.4s-0.9-0.6-1.2-0.7
    c-2.2-0.9-3.9-0.7-6.2-0.1c-4.5,1.2-9.5,1.8-13.9,3.5c-2.1,0.8-3.6,3-5.4,4.3s-3.6,2.1-5.2,4.9c-2.5,4.3-4.2,9.2-6,14.2
    s-2.3,9-3.3,13.4s-2.3,8.6-3.2,13.1c-0.9,4.7-2.1,9.3-3.6,13.9c-0.7,2.1-0.9,4.6-1.5,6.9c-0.5,2.2-1.2,4.3-2.1,6.3
    c-2,5.3-3.9,11.5-8.3,12.8c-0.9,0.2-2.1,1.1-2.9,1.1s-1.7-0.8-2.4,2.1s-2.3,3.2-2.4,4.5s1.9,1.6,2.8,2.2c-1.1,0.7-4.1,0.2-3.4-2.3
    s2.2-2.4,2.6-4.8s-0.8-1.4-1.6,0s-0.6,1.8-1.1,2.7s-1.4,1.1-1.8,1.7s-1.3,2.4-2,3c-1,0.6-2.1,1-3.2,1.1c-2.8,0.4-5.6,1-8.4,1.7
    c-3.8,1.2-7.4,3.1-10.6,5.6c-5.3,3.7-6.3,11-6.9,18.8c-0.3,4.9-0.3,9.8,0,14.7c0.2,2.6,0.1,5.8,0.2,8.5s-0.4,5.4-0.3,8
    c0.3,4.1-0.7,8.1-1,12c-0.2,2.5-0.7,4.9-1.5,7.2l-0.6,1.3c-0.1,0.3-0.3,0.1-0.4,0.4s0.1,1.2-0.1,1.7s-1.1,2.3-1.5,3.5
    c-1.3,3-3,5.9-4.9,8.5c-3.4,4.9-7.2,9.4-11.6,13.5c-1.8,1.8-5.3,5.6-7.5,5.4s-1.6,0.5-2.7,0.3s-1.6-1.3-2.3-0.5
    c-0.2-0.4-0.6-0.6-1-0.5c-0.2,0.1-0.4,0.3-0.5,0.5c-0.4,1-0.1,0.6,0.4,1.5s2,2,1.3,3.5c-0.6-2.1-2.4-5.9-3.9-4s-0.8,2.3-1.7,2.9
    s-1.3-0.5-1.4,0.5s-0.6-0.4-1.8-0.6c-0.8,0.1-1.5,0.3-2.2,0.6c-1.7,0.5-7.1-5.5-9-5.5c-6.1-0.1-12.4-0.1-18.4-0.6
    c-3.6-0.4-7.1-0.7-10.5-2.1c-0.9-0.4-1.9-1.4-2.8-1.9s-2.9-1.2-3.2,0.6s0.9,0.9,1,1.9s-0.5,1.5-0.6,2.1c-0.2,0.9-0.3,1.9-0.4,2.8
    l1.6,1.2c0.8,0,0-0.6,0.9-0.8s1.1,0.7,1.4,0.8c2.1,0.4,4.5,0.6,6.6,0.8s5-0.5,7.5-0.2c1.6,0.1,3.2,0.6,4.6,1.4
    c1.1,0.6,2.2,1,3.4,1.3l1.7,0.4c0.4,0.2,0.9,0.5,1.3,0.8c1.2,0.8,2.6,1.3,3.6,2.9s1.1,0.2,0.2,1.6l-1.7,0.6
    c-0.5,0.1-1.3-0.5-1.8-0.4s-1.4,0.9-2.2,1.3s-4.8-0.4-2.8-1.6c-0.8-0.6-0.7-1.7-1.2-2.4s-1.6-0.4-2.4-1.1c1.1-1,0.7-2.2-0.5-1.3
    s-1.2,1.7-0.2,2.3s-0.5,1.6-1.2,1.6s-1-1.8-1.8-1.3s0.1,1.1-0.2,1.6s-1.3,0-1,1s-1.3,0.4-1.8,0.8c-0.4,0.3-0.3,1-0.2,1l-0.8,1.1
    c-0.5,0.7-0.6,1.6-0.2,2.3c0.3,1.3,0.8,2.3-0.4,3s-2.4,0.1-3.4,0.3l-3.3,0.6c-2,0-4,0.4-5.9,1c-3.7,1.3-15.6,8.3-15.6-2.8
    c0-5.3,4.7-5.6,7.4-5.2c1,0.1,3.8,1.7,4.2,0s-1.6-4.4-1.9-5.5s-0.5-2.8-1-1.4s0.5,1.5,0.5,1.9s-1,1.5-2.2,1.3l-1.9-0.6
    c-0.7-1,1.2-3.2,1.7-4.1s0.4-2.2,1-1.8s-0.1,1.8,0.3,2.3s1.1-2.6,1.4-3.5s2.1-1.7,3.4-2.7l1.5-1.1c0.6-0.3,1.2,0,1.6-0.9
    s-0.6-1.6-0.5-3s0.7-1,1.1-1.5c-0.8-0.2-1.7-0.5-2.4-0.9c-5.9-2.4-11.9-4.5-17.6-7.4c-5.2-2.6-10.2-5.7-14.9-9.2
    c-2.8-1.8-5.4-4-7.7-6.4c-0.9-1-0.6-1-1.9-1.2l-1.7-0.4c-0.8-0.2-1.5-0.7-2.3-0.9c-1.8-0.5-3.5-1.1-5.1-2c-0.6-0.4-1.3-0.4-2-0.9
    s-1.7-1.2-3.1-0.8c-0.8,0.4-1.8,0.7-2.7,0.8c-0.8-0.1-1.6,0.1-2.4,0.4c-1.7,0.8-3.6,0.8-5.3,1.4s-2,0.8-3.1,2.7s-1.5,2.5-2.2,3.8
    c-2.9,5.2-6,11.3-9.7,16c-0.7,0.9-1.5,1.8-2.4,2.6c-0.8,0.7-1.5,0.7-2.3,1.2s-1.4,1.7-2.2,2.1s-2.5,0.4-1.3,1s-0.6,0.7-0.9,1.1
    s-0.4-0.4-0.6-0.3c-0.1,0.4-0.3,0.9-0.5,1.3c-0.2,0.2-0.6,0-0.8,0.3s0.1,1.2-0.4,1.9c-0.4,0.3-0.9,0.5-1.4,0.5
    c-0.4,0.1-1.3-0.3-1.7,0s-0.2,0.6-0.1,0.5s-0.7,1.1-1.1,1.5s-2.5,2-2,3.3c0.8-1.2,1.8-2.4,2.8-3.4c-0.1,0.8-0.7,1-1.1,1.8
    c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.5l-1.1,1.5c0.6,0.6,1.3-1.2,1.7-0.1l0.7-1.4l-0.3-0.2c0.5-0.1,1.1-0.8,1.4-1.2s-0.2-1.3,0.3-1.2
    s0.4,0.8,0.1,0.9s-0.2,0.7,0.7-0.1c0.2-0.3,0.4-0.6,0.5-1c0.1-0.1,1.5-3.3,1.5-1.5s-2.5,2.6-0.5,1.8c0.7-0.3,1.3-0.9,1.7-1.6
    c0.5-0.7,0.6-1.5,1.1-2.3s0.8-0.3,1-0.5s0.4-1,0.7-1.3c-0.6,2.1,0.1,1.9,0.6,0c0,0.5-0.1,0.9-0.2,1.4h0.9c0-1.9,0.9-2.5,1.5-3.7v1.2
    c0.8-1,0.3-1.8,1.2-2.1s1.1,0.9,1.5-1.1c-0.1,0.4-0.1,2.3,0.4,1.2s0.1-2.4,0.1-3.2c0.5,1.1,1.1-0.9,1.3-1.7c0.5,0.4,1.3,0.3,1.7-0.2
    c0.6-1-0.3-0.3-0.1-1.2l1.3-2.2l1.6-2.9c0.8-1.4,1.9-4.5,3.1-5.4s1.6,0.1,2.4,1c0.8,0.9,1.4,2,1.8,3.1c0.9,2,1.7,1.6,3.4,1.8
    s2.3,0.2,2.7,1.3s-0.5,1,0.5,1.6c0.6,0.3,1.3,0.4,2,0.4c1.5,0.1,2.9-0.3,4.2,0s1.2,0,1.1,0.9c-0.1,0.6-0.7,1-1.3,1
    c1.6-2.3-1.3,0.7-1.7,1.1s-6.1,5.5-8.4,3.7s-1.3-3.3-2.3-4.8s-1.6,1-3.1,0.5s-0.1-2.3-0.9-1.1s0,0.9,0,1.2c0.1,1.8,0.7,3.4,1.7,4.9
    c0.6,1,0.9,2.1,0.9,3.3c0,2.4-0.2,2.6,0.7,4.6s1.5,4,2.3,6s2.3,1.8,4,0.8c6.6-3.8,14-4.4,21-6.5c2.7-0.6,5.5-0.6,8.1,0.2
    c1.2,0.3,2.4,0.5,3.6,0.5c1,0,1.6-0.8,2.4-0.8s1.5,0.8,0.4,2s-0.7-0.5-1.1-0.1c-0.4,0.6-0.7,1.2-0.9,1.9c-0.6,2.5,1.3,3.9,1.1,6.1
    s-2.7,3.2-3.8,3.6l-6.6,1.3c-1.9,0.3-3.7,0.8-5.5,1.5c-1.4,0.6-1.2,0.8-1.6,2.9s-0.6,2.9-1.5,1.7c2.4-3-0.4-0.7-1.5,0
    c-1.3,0.6-2.6,1.1-4,1.3c-4,0.7-8.6,0.2-12.6,1.7l-3.5,1.2c-1.1,0.5-2.1,0-3.1,0s-0.7-0.1-1.4,1.6c-2,5-6.2,4.9-9.9,4.5
    c-1.3-0.2-2.5-0.6-3.5-1.4c-1.4-1-2.1-0.8-3.5,0s-3.1,1.9-5.5,1.9s-2.6,0.6-4.1,1.4s-1.8,1-2.6,0.7s-1.1-1.7-1.9-1s-0.5,2.4-0.6,3.3
    s-0.8,1.6,0.1,2.8s2.4,2.2,2.8,4.6c0.1,0.7-0.3,0.6-0.3,1.1s0.4,0.5,0.5,0.9c0,0.6,0.1,1.1,0.2,1.7l1,2.7c0.7,1.9,1.6,4.7,3,5.5
    s3.4,0.8,4.9,1.2s5,2.3,7.6,3.2c1.4,0.5,2.8,1.1,4.1,1.8c1.6,0.8,1.6,2.7,3.2,2.9s2.9-1.6,4.5-1.9s4.5-0.3,6.5-0.7
    c3.9-0.6,7.9-0.3,11.7,1c5.5,1.7,10.8,3.8,16,6.3c5.1,2.5,10,5,15.2,7c5.1,1.7,10.1,3.8,14.9,6.1c4.3,2.2,8.8,4,12.7,7.2
    c1.8,1.6,4.1,2.2,6.1,3.6s3.7,3.2,5.6,4.5c4.7,3,10.1,7.1,13.6,13c2,3.4,7.4,9.1,5.9,14.2c-0.5,1.7-1.1,1.8-2.2,1.8s-1.5-0.4-1.8,0
    c-0.2,0.8-0.3,1.7-0.2,2.6c0.3,1.1,1.8,2.3,2.4,3.1c1.9,2.8,4.4,5.7,5.9,9s0.3,4.2,0.8,6.4s1.9,3.6,3.1,5.6s2.1,4.9,3.2,6.7
    c1.3,1.9,2,4.2,2,6.6c0.1,0.7,0,1.4-0.1,2.1c-0.1,0.3-1,0.6-0.8,1.2s1.7,0.2,2.2,0.4s2.1,2.2,3.2,4s2.5,2.5,4,3.7s2.6,3.3,3.9,5.1
    l0.9,1.2l1.1,0.4l1.5,0.6c1.3,0.7,2.2,2.7,3.5,2.9s2.6-0.1,4,0.6s4.6,3,7.2,3.9s3.4,0.1,4.8,1c1,0.6,2.1,1,3.2,1.4
    c1.7,0.7,3.4,1.1,5.2,1.3c1.2,0.2,2.5-0.1,3.6-0.6c3.7-1.4,7.3,0.8,10.4,2.7l2.9,1.3c0.5,0.3,0.5,0.8,1,0.9s0.7-0.3,1.1-0.3
    s2.3,1.1,3.8,1.1s3.5-0.7,5.1-0.7s3.4-1.7,5.1-2.4s3-0.3,4-1.9s0.2-1.7,0.6-2.3s1-0.2,1.5-0.5c0.3-0.2,0.4,0.1,0.4,0.2
    c0,0,0-0.2-0.1-0.8c-0.1-1.5,0-0.3-0.4-1s-2.8-3.3-3.3-5.8c-0.2-0.8,0-1.9-0.2-2.7s-0.6-0.4-0.7-0.8c-0.6-2.6,0.1-2.3-1.7-3.4
    l0.3-0.5l-0.5-0.7c0,0,0.8-0.3,0.6-0.1c-0.1,0.1,0.6-0.2,0.9-0.4c0.1,0.3,0.7,1,0.9,0.7c0.3-0.4,0.4-1.1,0.2-0.9s-0.4-0.8-0.2-0.9
    s0.2,0.4,0.6,0.4s1.2,1.7,1-0.6c0.2,0.4,0.5,0.8,0.8,1.2l0.7,1.4c0.8,0.4,0.2-0.5,0.9-0.6s1.2,0.8,1.8,1.2s2.6,1.1,3.3,2.4
    s0.3,1.8,0.7,2.5s1.1,1,1.6,1.6c1.5,1.5,2.8,3.2,4,4.9c0.6,1.2,1.6,2.2,2.9,2.7c2.7,1.4,4.3,3.5,6.7,6.4s1.1,1.9-0.5,3.2
    c-0.8,0.5-1.6,1.1-2.4,1.7c-2,1.8-0.1,3.5,1.3,5.7c0.9,1.6,2.1,3.1,3.4,4.4c2.3,2.1,4.5,4.3,6.5,6.6c0.6,0.7,1.2,1.8,1.9,2.2
    s1.3-0.3,1.9,0.7s0,1.7,0.8,2s1.1-0.6,1.6-0.5s1.8,1.4,2.7,1.5c0.7,0,1.4,0.1,2.1,0.3c0.4,0.2,0.8,0.9,1.3,0.8s1.3-1.7,1.2-2.8
    s-1.5-1.9-1.4-3.2s3.5-1.8,4.4-1.5c1,0.4,1.9,1.1,2.7,1.9c0.6,0.7,3,4,2.4,5.6s-3.4,0.5-4.3,1.2s-0.1,1.7,0.9,2.6s1,1.3,1.7,1.7
    c0.6,0.1,1.1,0.3,1.7,0.5c1,0.7,2,1.5,2.8,2.4c1.6,1.7,2.9,3.5,4,5.5c0.8,1.5,1.9,2.8,3.1,4c1.1,1.1,0.7,1.8,1.2,3.3s1,1.5,1.4,2.4
    c0.3,0.9,0.5,1.8,0.6,2.7c0.3,0.9,0.8,1.1,1.2,1.6s1.3,2.3,2.7,3c1.4,0.9,2.7,2.2,3.6,3.6c2.5,3.3,3.6,7,6.9,8.2
    c1.7,0.8,3.7,1.1,5.6,0.8c1.4-0.3,2.7-0.9,4.3-0.4s5.1,1,6.8,3.1c1.5,1.8,3.4,3.3,5.5,4.3c1.4,0.7,2.2,2,3.5,3c1,0.6,2,1.1,3.1,1.4
    c0.8,0.6,1.7,1.1,2.7,1.4c1.4,0.2,2.9-0.1,4.1-0.8c1-0.6,2.1-1,3.3-1c1.3,0.2,2.2,1,3.5,1.3c3.3,0.8,6.9,0.6,10,1.9s4.7,2.9,7,2.6
    c0.8-0.1,1.1-0.4,2-0.2c0.5,0.3,1,0.6,1.5,0.8l1.2,0.3c1.7,0,3.4,0.3,4.9,1c2.2,1.2,4.3,2.6,6.2,4.3c0.4,0.3,0.6,0.9,1.1,1.1
    s1.5-0.3,2.3-0.2s1.5,1.3,1.9,1.8s0.4,1.1,0.8,1.5s3.4,0.1,4.8,1s1.4,1.5,2.3,2c1,0.5,2.2,0.9,3.3,1.1h1.7c0.2,0,0.2-0.6,0.5-0.5
    s0.3,0.7,0.5,0.8l1.1,0.8c1.1,0.7,2.3,1.1,3.5,1.3c0.9,0,1.8-0.1,2.6-0.4c0.6-0.1,0.5-0.1,1.3,0.3c0.9,0.5,1.8,1.1,2.6,1.8
    c1.1,0.8,2.2,1.2,3.3,1.9s3.7,2.4,5.1,5s2.7,3.7,3,6.1s-0.2,2.5,1,3.3s1.6,0,2.1,0.5h383.8l35.3-2476.4L366.4-29.7z M3427.8,1565.2










Kiev
Kiev


Kharkiv
Kharkiv


Lviv
Lviv


Sébastopol
Sébastopol


Odessa
Odessa


Dnipro
Dnipro


Tchernihiv
Tchernihiv


Marioupol
Marioupol


Donetsk
Donetsk


Louhansk
Louhansk


Brest
Brest


Kherson
Kherson


Vinnytsia
Vinnytsia


Tcherkassy
Tcherkassy


Soumy
Soumy


Zaporijia
Zaporijia


Mykolaïv
Mykolaïv


Kryvy Rih
Kryvy Rih


Izioum
Izioum


Sievierodonetsk
Sievierodonetsk



Mer
Noire



Biélorussie
Russie
Roumanie
Moldavie
Ukraine









100 km

-->


 Russie et alliés
 Crimée, annexée depuis 2014
 Territoire occupé par l'armée russe
 Où l'armée russe mène des opérations
↖ Mouvements russes
↘ Contre-offensives ukrainiennes
Ville tenue par les Ukrainiens
Ville conquise par les Russes
Ville au statut disputé



 Centrales nucléaires en service




Sources : Institut pour l'étude de la guerre (ISW), Institut australien de politique stratégique (ASPI) et War Mapper




var largeur = document.getElementById("cartukraine").offsetWidth,
    aAfficher = [1, 5, 10, 15, 20, 25, 30],
    listeSemaines = [],
    listeFleches = [],
    mobileDec = false,
    tableauGlissiere = [],
    dicoVilles = [],
    modenuit = false,
    margin = {
        left: 15,
        right: 25
    },
",
    /* format classique */
    parseJour = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
    /* format 09-22 */
    parseSemaine = d3.timeParse("%W-%y");

if (d3.select("html").attr("data-color-mode") == "dark") {
    modenuit = true;
}


function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques, guillemets) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    guillemets = true : transforme les guillemets anglais en guillemets français
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M\.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
    if (guillemets !== false) {
        s = s.replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
    }

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }


    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

Date.prototype.addDays = function(days) {
    const date = new Date(this.valueOf());
    date.setDate(date.getDate() + days);
    return date;
};

Date.prototype.getWeek = function() {
    var onejan = new Date(this.getFullYear(), 0, 1);
    return Math.ceil((((this - onejan) / 86400000) + onejan.getDay() + 1) / 7);
};

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
    margin = {
        left: 30,
        right: 30
    }
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere.mobile")
} else {
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere")
}

var revendique = "",
    occupe = "";

/* on boucle sur les dictionnaires pour sortir toutes les semaines */
for (const [key, value] of Object.entries(semaines)) {

    if (value[0] == occupe) {
        console.log("semblable", key)
    }

    if (value[0] == null) {
        value[0] = occupe;
    }
    if (value[1] == null) {
        value[1] = revendique;
    }
    occupe = value[0];
    revendique = value[1];
    listeSemaines.push(key)
}
for (const [key, value] of Object.entries(flechesRU)) {
    listeFleches.push(key)
}

for (const [key, value] of Object.entries(flechesUA)) {
    if (listeFleches.indexOf(key) == -1) {
        listeFleches.push(key)
    }
}

/* je crée une chronologie pour les villes affichées */
for (const [key, value] of Object.entries(villes)) {
    if (!dicoVilles[key]) {
        dicoVilles[key] = {} /*[{"d": value[0].d, "p": value[0].p}]*/
    }
    for (const d of value) {
        weekNumero = parseJour(d.d).getWeek() - 1;
        anneeNumero = String(parseJour(d.d).getFullYear()).slice(2, 4);
        codeDate = ((weekNumero         dicoVilles[key][codeDate] = d.p;
    }
}

/* puis je remplis les dates vides */
for (const [key, value] of Object.entries(dicoVilles)) {
    quiTient = value[listeSemaines[0]];

    for (const date of listeSemaines) {
        if (dicoVilles[key][date]) {
            quiTient = value[date];
        } else {
            dicoVilles[key][date] = quiTient;
        }
    }
}

const carte = d3.select("#cartukraine svg"),
    avance = carte.select("#avance"),
    mvtRU = carte.select("#mvtru"),
    mvtUA = carte.select("#mvtua"),
    mois = ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "aoû.", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
    easement = d3.easeLinear,
    combien = Object.keys(semaines).length;;


let t = textures.lines()
    .heavier(12)
    .strokeWidth(6)
    .background("#F4E5E5")
    .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)"),
    co = textures.circles()
    .radius(3)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("transparent"),
    c = textures.circles()
    .thinner()
    .radius(4)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("rgba(175, 22, 15, .04)");

if (mobileDec) {
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#F4E5E5")
        .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("rgba(175, 22, 15, .04)");
}

if (modenuit) {
    /* ici on va mettre les trucs foncés */
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#3E4142")
        .stroke("#D27A74");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("rgba(255, 255, 255, .04)");
}

carte.call(t);
carte.call(c);
carte.call(co);

/* on hachure la Crimée */
carte.select(".crimeeoccupe")
    .attr("fill", t.url())

/* on range dans le bon sens nos semaines, pour être sûrs */
 parseSemaine(a) - parseSemaine(b))

function creerPath(date) {
    /* on vide */
    avance.html(null);

    /* les zones effectivement contrôlées */
    avance.append("path")
        .attr("d", semaines[date][0])
        .attr("class", "occupe")
        .attr("fill", co.url());

    /* si on a des zones revendiquées */
    if (semaines[date][1]) {
        avance.append("path")
            .attr("d", semaines[date][1])
            .attr("class", "revendique")
            .attr("fill", c.url());
    }
    carte.select(".crimeeoccupe")
        .attr("fill", t.url())
}

function ajouterContexte(date) {
    if (contexteSemaine[date]) {
" + marcheDuMonde(contexteSemaine[date]) + "")
    } else {
        d3.select(".contenant_contexte").html(null)
    }
}

function verifierVilles(date) {
    debutVille = parseSemaine(e);
    finVille = parseSemaine(e).addDays(6);
    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("text.texte_ville, text.capitale")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("dispute", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false;
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return false;
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "dispute") {
                    return true;
                }
            }
        });
}


function creerFleches(date) {
    mvtRU.html(null);
    mvtUA.html(null);

    var indexPrec = listeSemaines.indexOf(date),
        datePrec = listeSemaines[indexPrec - 1],
        diff = ((parseJour(date) - parseJour(datePrec))) / 3600000;

    /* les flèches russes */
    if (flechesRU[date]) {
        mvtRU.html(flechesRU[date]);
    }
    /*    if (flechesRU[datePrec]) {
 0 && diff                 mvtru.append("g")
                    .attr("id", datePrec + "_ru")
                    .html(flechesRU[datePrec]);
            }
        }*/

    /* les flèches ukrainiennes */

    if (flechesUA[date]) {
        mvtUA.html(flechesUA[date]);
    }

    /*    if (flechesUA[datePrec]) {
 0 && diff                 mvtua.append("g")
                    .html(flechesUA[datePrec]);
            }
        }*/


}

/*     /██ /██                    /██   /██
          | ██|__/                   |__/   \__██
  /██████ | ██ /██  /███████ /███████ /██  /██████   /██████   /██████
 /██__  ██| ██| ██ /██_____//██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██| ██|  ██████|  ██████ | ██| ████████| ██  \__/| ████████
| ██  | ██| ██| ██ \____  ██\____  ██| ██| ██_____/| ██      | ██_____/
|  ███████| ██| ██ /███████//███████/| ██|  ███████| ██      |  ███████
 \____  ██|__/|__/|_______/|_______/ |__/ \_______/|__/       \_______/
 /██  \ ██
|  ██████/
 \______/   */

let width = largeur,
    height = ((mobileDec) ? 90 : 80),
    range = [0, combien - 1],
    step = 1,
    indexCarte = 0,
    monIntervale;


/* on prépare les divs de la glissière */
selecteurGliss.append("div").attr("class", "lecturepause").html(lecturepause);
selecteurGliss.append("div").attr("class", "glissiere").attr("id", "glissou");

/* on ajoute les svg des boutons lecture/pause */
selecteurGliss.select(".lecturepause svg").style("height", (height * ((mobileDec) ? .6 : .7)) + "px")

var svg = d3.select('#glissou').append('svg')
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height),
    glissiere = svg.append('g')
    .classed('glissiere', true)
    .attr('transform', 'translate(' + margin.left + ', ' + (height / 4) + ')');

var xScale = d3.scaleLinear()
    .domain(range)
    .range([0, width - margin.left - margin.right])
    .clamp(true);
var moisPrec = "",
    rangeValues = d3.range(range[0], range[1], step || 1).concat(range[1]),
    xAxis = d3.axisBottom(xScale).tickValues(rangeValues).tickSize(12).tickFormat(function(d, i) {
        tableauGlissiere[d] = xScale(d);
        e = listeSemaines[d];

        var debutSemaine = parseSemaine(e),
            finSemaine = debutSemaine.addDays(6);

        if (exceptionSemaine[e]) {
            debutSemaine = parseJour(exceptionSemaine[e][0]);
            finSemaine = parseJour(exceptionSemaine[e][1]);
        }

        moisDeb = debutSemaine.getMonth();
        moisFin = finSemaine.getMonth();
        /* ceTick = debutSemaine.getDate();*/


        ceTick = finSemaine.getDate()
        ceTick += " " + mois[finSemaine.getMonth()]

        moisPrec = mois[finSemaine.getMonth()];

        if (i == 0) {
            ceTick = debutSemaine.getDate() + " " + mois[debutSemaine.getMonth()]
        }

        if (i == rangeValues.length - 1) {
            ceTick = finSemaine.getDate() + " " + mois[finSemaine.getMonth()]
        }

        if (mobileDec) {
            ceTick = ((finSemaine.getDate()         }
        return ceTick
    });


xScale.clamp(true);

var drag = d3.drag()
    .on('start.interrupt', function() {
        glissiere.interrupt();
    }).on('start drag', function() {
        dragged(d3.event.x);
    });

var track = glissiere.append('line').attr('class', 'track')
    .attr('x1', xScale.range()[0])
    .attr('x2', xScale.range()[1]),
    trackInset = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-inset'),
    trackColor = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-color');

var ticks = glissiere.append('g').attr('class', 'ticks').attr('transform', 'translate(0, 4)')
    .call(xAxis)
    .selectAll("text")
    .attr("dx", ((mobileDec) ? "-.8em" : "-1em"))
    .attr("dy", ((mobileDec) ? ".15em" : ".2em"))
    .attr("transform", "rotate(-65) translate(-6, -5)");



/* le bouton */
var handle = glissiere.append('circle').classed('handle', true)
    .attr('r', 10),
    trackOverlay = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-overlay')
    .call(drag);

/* la fonction quand on déplace la glissière */
function dragged(value) {
    var x = xScale.invert(value),
        index = null,
        midPoint, cx, xVal;
    if (step) {
        for (var i = 0; i = rangeValues[i] && x                 index = i;
                break;
            }
        }
        midPoint = (rangeValues[index] + rangeValues[index + 1]) / 2;
        if (x             cx = xScale(rangeValues[index]);
            xVal = rangeValues[index];
        } else {
            cx = xScale(rangeValues[index + 1]);
            xVal = rangeValues[index + 1];
        }

        if (xVal != indexCarte) {
            indexCarte = xVal;
            creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
            creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
            verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
            ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);
        }
    } else {
        cx = xScale(x);
        xVal = x.toFixed(3);
    }
    deplacementBouton(cx);
}

function deplacementBouton(valeurX) {
    handle.transition().duration(100).ease(easement).attr('cx', valeurX);
    trackColor.transition().duration(100).ease(easement).attr("x2", valeurX);
}

/* on patouille les événements avec les flèches */
document.onkeydown = verifTouche;

function verifTouche(e) {
    e = e || window.event;
    if (e.keyCode == '37') {
        indexCarte = Math.max(0, indexCarte - 1)
    } else if (e.keyCode == '39') {
        indexCarte = Math.min(combien - 1, indexCarte + 1)
    }

    deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
    creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
    creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
    verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
    ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);
}

/* on prépare l'événement sur le bouton lecture/pause */
let enLecture = false;

function lancerAnimation() {
= (combien - 1)) {
        indexCarte = 0
    }
    monIntervale = setInterval(function() {
        if (indexCarte             deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
            creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
            creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
            verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
            ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);

            indexCarte++
        }
        if (indexCarte == combien) {
            enLecture = false;
            boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
            boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
            clearInterval(monIntervale)
        }
    }, 1000)
}

boutonLecturePause = d3.select("#lecturepause");
boutonLecturePause.on("click", function() {
    if (enLecture == false) {
        enLecture = true;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "visible")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "hidden")
        lancerAnimation();
    } else {
        enLecture = false;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
        clearInterval(monIntervale)

    }
})

/* on fait la maj de la date selon la carte */
var jourMAJ = parseSemaine(listeSemaines[combien - 1]).addDays(7),
    dt = [jourMAJ.getDate(), jourMAJ.getMonth()],
    moisLongs = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    dateTitre = +dt[0] + " " + moisLongs[+dt[1]] + " 2022";

 parseJour("11/05/2022")) {
mis à jour le " + dateTitre + "").classed("dec_rouge", true)
}

/* on met à jour le nombre de semaines */
d3.select("span.nbrsemaines").html(listeSemaines.length)

/* on lance avec le dernier relevé */
indexCarte = combien - 1;
deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);

<article-nb="2022/09/26/19-6">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Giorgia Meloni, dont le parti postfasciste, Fratelli d’Italia, est arrivé en tête aux législatives, a revendiqué la direction du prochain gouvernement. Notre journaliste Jérôme Gautheret a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Merci pour vos réponses!    Anaïs         Bonjour Anaïs,          Le processus qui s’ouvre désormais sera long, et il est très codifié. Même quand tout est très clair, il faut compter au minimum cinq semaines… La législature doit s’ouvrir dans moins de trois semaines (d’ici au 13 octobre) et les travaux des chambres commencent par l’élection des présidents, puis des vice-présidents. Enfin, le président de la République, Sergio Mattarella, confiera l’incarico (littéralement, la « mission ») à une figure issue du parti qui a reçu le plus de voix. Et les tractations commencent alors (mais dans les faits, elles auront sans doute commencé bien avant). Il est peu probable que le prochain gouvernement prenne ses fonctions avant la fin du mois d’octobre.        Jérôme Gautheret            14:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le parti de G. Meloni est qualifié de post-fasciste, mais elle-même s'en défend. Au-delà du flou que l'extrême droite (au sens large) aime à entretenir sur ces questions, quels sont les éléments les plus tangibles du lien avec l'idéologie fasciste?    Partigiano         Bonjour Partigiano,          Cette question est capitale parce qu’elle est au cœur de beaucoup de malentendus. Fratelli d’Italia se revendique, depuis sa création, en 2012, comme l’héritière du Mouvement social italien (MSI), fondé en 1946 par d’anciens responsables de la République sociale italienne (1943-1945), dernière version du régime de Mussolini. Elle en a emprunté le logo, la flamme tricolore, ce qui est une manière très claire de se situer dans sa filiation. Pour le reste, l’apologie du fascisme est un délit en Italie, mais les saluts romains, par exemple, sont tolérés si le bras est levé « dans un but commémoratif »… tout cela est très ambigu.          Giorgia Meloni n’a jamais été prise en flagrant délit d’apologie du fascisme, et son parcours politique montre clairement qu’elle s’est éloignée de ses débuts radicaux. Cela étant, autour d’elle nombre de responsables de Fratelli d’Italia sont moins clairs, et elle n’a jamais souhaité sortir complètement de l’ambiguïté.        Jérôme Gautheret            13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’extrême droite va gouverner en Italie. Posez vos questions à notre correspondant à Rome        Giorgia Meloni, dont le parti postfasciste, Fratelli d’Italia, est arrivé en tête aux législatives de dimanche en Italie, a revendiqué la direction du prochain gouvernement. Une période d’incertitude s’ouvre en Italie et dans l’Union européenne, alors que la coalition de droite et d’extrême droite devra affronter des défis considérables. Notre journaliste Jérôme Gautheret répond à vos questions dès 14 heures.                                   Le contexte          Image de couverture :   Gregorio Borgia / AP          Une période d’incertitude s’ouvre lundi en Italie et dans l’Union européenne au lendemain de la victoire aux législatives du parti de Giorgia Meloni, aux commandes d’une coalition de droite et d’extrême droite qui devra affronter des défis considérables.Mme Meloni s’est efforcée de se défaire des racines postfascistes de son parti. Dans un discours prononcé après l’annonce des résultats, elle a adopté un ton conciliant. « Si nous sommes appelés à gouverner ce pays, nous le ferons pour tous les Italiens, avec la volonté d’unir le peuple et de nous concentrer sur ce qui nous rapproche plutôt que sur ce qui nous divise, a-t-elle dit. Le temps est venu d’être responsable. »Les résultats préliminaires des élections donnent Fratelli d’Italia (FI) en tête, avec près de 26 % des voix. Lors des précédentes élections législatives, le parti n’avait recueilli que 4,3 % des suffrages. La Ligue de Matteo Salvini a obtenu environ 9 % des votes, contre plus de 17 % il y a quatre ans, et Forza Italia, parti de Silvio Berlusconi, a recueilli environ 8 % des suffrages. Le Parti démocrate de centre gauche a recueilli 19 % des voix, le Mouvement 5 étoiles a obtenu 16 % des suffrages et le groupe centriste Action était crédité d’un peu plus de 7 % des votes.La France sera « attentive » au « respect » des droits humains et du droit à l’avortement, a averti Elisabeth Borne, la première ministre. A l’extrême droite, Eric Zemmour et Jordan Bardella ont félicité Giorgia Meloni pour sa victoire. A gauche, Clémentine Autain (La France insoumise) a déploré le retour des « héritiers de Mussolini ». « Les populismes finissent toujours en catastrophe », a mis en garde le ministre des affaires étrangères espagnol, José Manuel Albares.         Lire tous nos articles sur les élections en Italie                          Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                                  Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, derrière la poussée des postfascistes, la populaire Giorgia Meloni                                 Lire aussi :  Elections en Italie : scrutin mixte, vote bloqué et candidatures multiples… comment fonctionne le système électoral ?                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En campagne, Giorgia Meloni, la cheffe de l’extrême droite, dénonce le déclin de l’Italie                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-26T14:27:30+00:00","coverageEndTime":"2022-09-26T14:27:30+00:00","headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","description":"Giorgia Meloni, dont le parti postfasciste, Fratelli d\u2019Italia, est arriv\u00e9 en t\u00eate aux l\u00e9gislatives, a revendiqu\u00e9 la direction du prochain gouvernement. Notre journaliste J\u00e9r\u00f4me Gautheret a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Elections en Italie : « Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes pour constituer un gouvernement »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Giorgia Meloni, dont le parti postfasciste, Fratelli d\u2019Italia, est arriv\u00e9 en t\u00eate aux l\u00e9gislatives, a revendiqu\u00e9 la direction du prochain gouvernement. Notre journaliste J\u00e9r\u00f4me Gautheret a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/0/0/6000/4301/1342/961/3/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-26T14:27:30+00:00"
,"endDate":"2022-09-26T14:27:30+00:00"
  Il est temps pour nous de clore ce tchat, merci \u00e0 tous et toutes de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T14:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:56:26+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nQu'en-est-il de la relation entre Giorgia Meloni et Victor Orban ?\nGrazie    Raph         Bonjour Raph,          Giorgia Meloni et Viktor Orban ont de nombreuses positions communes et partagent la vision d\u2019une Europe le moins supranationale possible, mais il y a entre eux deux un tr\u00e8s fort point de d\u00e9saccord\u00a0: celui des rapports avec la Russie. S\u2019il fallait chercher en Europe un parti dont les positions seraient compl\u00e8tement en harmonie avec celles de Fratelli d\u2019Italia, sans doute vaudrait-il mieux regarder du c\u00f4t\u00e9 du PiS polonais.          Pour aller plus loin\u00a0:             Lire aussi :     En Pologne, le parti national conservateur au pouvoir prend en main l\u2019\u00e9ducation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T14:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:50:57+00:00","articleBody":"              peut on en savoir plus sur le parcours personnel de madame Meloni....a t elle eu une exp\u00e9rience d\u2019\u00e9lue......est elle dipl\u00f4m\u00e9e....son parcours professionnel ant\u00e9rieur s'il y en a un ?    jean jacques         Bonjour,          Giorgia Meloni est entr\u00e9e en politique en\u00a01992, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 15\u00a0ans, et la seule exp\u00e9rience professionnelle dont elle peut se pr\u00e9valoir est son parcours de militante. Elle n\u2019est pas dipl\u00f4m\u00e9e du sup\u00e9rieur. En revanche, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la province de Rome \u00e0 21\u00a0ans, elle est devenue d\u00e9put\u00e9e \u00e0 29 ans, ministre de la jeunesse (en\u00a02008) \u00e0 21\u00a0ans\u2026 Mme\u00a0Meloni est \u00e0 la fois une politique chevronn\u00e9e et une \u00e9lue n\u2019ayant jamais exerc\u00e9 un mandat de gestion concr\u00e8te. Ce qui risque de lui manquer cruellement si elle d\u00e9cide de s\u2019avancer pour occuper la pr\u00e9sidence du conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T14:02:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:46:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, est il envisageable \u00e0 terme que cette coalition veuille sortir de l'Europe en s'alliant avec d'autres pays europ\u00e9ens \u00e0 ce jour?    Sergio         Buonasera,          L\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00ab\u00a0Italexit\u00a0\u00bb a beaucoup recul\u00e9, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans l\u2019opinion italienne. Giorgia Meloni professe surtout, aujourd\u2019hui, une volont\u00e9 de r\u00e9former l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de l\u2019int\u00e9rieur et de bloquer certaines r\u00e9formes fondamentales, comme l\u2019\u00e9largissement des domaines relevant de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e. Elle aura les moyens de peser \u00e0 Bruxelles (l\u2019Italie est la troisi\u00e8me \u00e9conomie de l\u2019UE), mais il lui faudra se trouver des alli\u00e9s. Donc faire des compromis, ce que les partis d\u2019extr\u00eame droite ont, traditionnellement, du mal \u00e0 faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T13:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:41:38+00:00","articleBody":"              Bonjour, Madame Meloni ne semble pas avoir vraiment de comp\u00e9tence (sp\u00e9cialit\u00e9) dans les domaines de l'\u00e9conomie, sociale (sujet assez peu trait\u00e9e pendant la campagne chaotique). Peut on s'attendre \u00e0 ce qu'elle s'appuie (contrainte) sur des d\u00e9put\u00e9s de droite lib\u00e9rale pour l'aider via les soutiens de Berlusconi par exemple ?    Publiciste         Buonasera,          Merci pour cette question qui me permet d\u2019aborder une grande inconnue concernant Giorgia Meloni. Se trouvant \u00e0 la t\u00eate de ce qui n\u2019\u00e9tait encore il y a trois ans qu\u2019un petit parti, Mme\u00a0Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes pour constituer un gouvernement. Son entourage est assez restreint et c\u2019est peu de dire qu\u2019aucune figure saillante ne se d\u00e9gage en son sein\u2026 le recours \u00e0 des minist\u00e8res \u00ab\u00a0techniques\u00a0\u00bb me para\u00eet in\u00e9vitable.          Le ph\u00e9nom\u00e8ne est tout sauf in\u00e9dit, notamment en ce qui concerne le poste-cl\u00e9 de ministre des finances, souvent confi\u00e9 \u00e0 un cadre de la Banque d\u2019Italie. Mme\u00a0Meloni aura sans doute recours \u00e0 ce genre de recrutements, tout simplement parce que son parti ne dispose pas des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T14:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:35:02+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! En mati\u00e8re de droit des femmes (notamment acc\u00e8s \u00e0 l'avortement), quelles sont les intentions de Fratteli de Italia? Quelles marges de manoeuvres auront-ils face aux instances Europ\u00e9ennes qui comptent sanctuariser l'avortement?     Caillou         Buonasera,          Il n\u2019y aura sans doute pas, dans les prochains mois, d\u2019offensive en r\u00e8gle sur le th\u00e8me du droit \u00e0 l\u2019avortement. L\u2019attaque men\u00e9e par Fratelli d\u2019Italia risque de se d\u00e9ployer de fa\u00e7on plus insidieuse, comme on a pu le voir ces derniers mois dans les r\u00e9gions dirig\u00e9es par cette formation (les Marches et les Abruzzes), o\u00f9 la pilule RU\u00a0486 a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e et la propagande des associations oppos\u00e9es \u00e0 l\u2019avortement encourag\u00e9e.          Le droit \u00e0 l\u2019avortement est sanctuaris\u00e9 depuis la fin des ann\u00e9es 1970 par la loi 194, qui ne sera sans doute pas d\u00e9mantel\u00e9e frontalement. Ce qu\u2019annonce Giorgia Meloni est un projet \u00e0 long terme visant \u00e0 limiter progressivement son exercice, sur un mode ressemblant \u00e0 ce qu\u2019on a pu voir depuis plusieurs d\u00e9cennies aux Etats-Unis.          Pour aller plus loin\u00a0:             Lire aussi :   Le Parlement europ\u00e9en demande l\u2019inscription de l\u2019IVG dans les droits fondamentaux de l\u2019UE                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T14:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:27:28+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live\r\nSur quels points principaux G. Meloni a t\u2019elle fait campagne ? Merci :)    Ju         Bonjour,          La campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s courte et s\u2019est donc born\u00e9e \u00e0 voir chaque candidat \u00e9num\u00e9rer des th\u00e8mes, souvent de fa\u00e7on superficielle et sans v\u00e9ritable d\u00e9bat. Giorgia Meloni a surtout fait campagne sur la fiert\u00e9 nationale retrouv\u00e9e, les valeurs familiales et sur ce que les politologues appellent l\u2019\u00ab\u00a0anti-antifascisme\u00a0\u00bb. Autrement dit\u00a0: elle a beaucoup progress\u00e9 en tournant en d\u00e9rision les attaques de la gauche sur le th\u00e8me de l\u2019antifascisme, affirmant que la gauche est plus dangereuse pour la d\u00e9mocratie que l\u2019extr\u00eame droite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T13:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:16:23+00:00","articleBody":"    bonjour, comment la nouvelle coalition au pouvoir aborde le sujet de l'environnement en g\u00e9n\u00e9ral et de l'\u00e9nergie en particulier ?    R         Bonjour,          L\u2019environnement aura \u00e9t\u00e9 le grand absent de cette campagne, malgr\u00e9 les efforts du Parti d\u00e9mocrate, qui a \u00e9t\u00e9 la seule formation \u00e0 chercher \u00e0 faire porter le d\u00e9bat sur ce th\u00e8me. Aussi les partis de la coalition des droites n\u2019ont-ils pas eu \u00e0 se prononcer dans le d\u00e9tail, mais il n\u2019y a pas grand-chose \u00e0 attendre \u00e0 ce niveau.          Quant \u00e0 la question \u00e9nerg\u00e9tique, elle a traditionnellement \u00e9t\u00e9 affront\u00e9e par les gouvernements successifs en veillant aux int\u00e9r\u00eats de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019hydrocarbures ENI. Bref\u00a0: la \u00ab\u00a0r\u00e9volution verte\u00a0\u00bb n\u2019est pas pour demain en Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T13:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:11:49+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live. Avez-vous d\u00e9j\u00e0 une estimation des si\u00e8ges par partis politiques et non pas seulement par coalitions ?    Andr\u00e9 Guermande          Bonjour,          La loi \u00e9lectorale est tellement compliqu\u00e9e que la traduction en si\u00e8ges du r\u00e9sultat du scrutin prend toujours beaucoup de temps\u2026 Je serais \u00e9tonn\u00e9 qu\u2019on y voit compl\u00e8tement clair avant demain matin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T13:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:06:06+00:00","articleBody":"    Peut-on envisager une majorit\u00e9 baroque (type M5S+Ligue d'il y a quelques ann\u00e9es) \u00e0 la place de la coalition pr\u00e9vue? Ou aucune autre coalition \"cr\u00e9dible\" ne pourrait avoir la majorit\u00e9 ?    Bob B.         Bonjour,          Rien n\u2019est impossible en Italie. Apr\u00e8s tout, en\u00a02018, la Ligue avait fait campagne avec Forza Italia et Fratelli d\u2019Italia, et cela ne l\u2019avait pas emp\u00each\u00e9e, moins de trois mois apr\u00e8s les \u00e9lections, de gouverner avec le Mouvement 5 \u00e9toiles\u2026 En Italie, les coalitions sont toujours fragiles, et celle qui revient \u00e0 la droite aujourd\u2019hui n\u2019est pas monolithique. Mais par rapport \u00e0 la situation qui a pr\u00e9valu en\u00a02018-2022, la situation est nettement moins confuse.          Ce qui ne veut pas dire que l\u2019actuelle coalition est aux affaires pour cinq ans \u2013 j\u2019aurais m\u00eame tendance \u00e0 en douter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T13:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:01:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que G.Meloni a un rapport avec Poutine, comme il en avait avec Marine Le Pen et d'autres politiciens d'extr\u00eame droite en Europe ?    C\u00e9ph\u00e9e         Bonjour C\u00e9ph\u00e9e,          La singularit\u00e9 de Giorgia Meloni, sur ce point, est totale. H\u00e9riti\u00e8re d\u2019une formation, le Mouvement social italien (MSI), qui avait fait le choix de l\u2019atlantisme durant la guerre froide, Fratelli d\u2019Italia revendique l\u2019alliance avec les Etats-Unis et Mme\u00a0Meloni n\u2019a jamais manifest\u00e9 la moindre volont\u00e9 de se dissocier des positions europ\u00e9ennes face \u00e0 Moscou, contrairement \u00e0 ses alli\u00e9s Matteo Salvini, nagu\u00e8re soutien de Vladimir Poutine, ou Silvio Berlusconi, qui se pr\u00e9sentait comme son ami personnel.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en f\u00e9vrier, elle n\u2019a cess\u00e9 de r\u00e9affirmer son soutien \u00e0 la ligne atlantiste de Mario Draghi. Alors m\u00eame qu\u2019elle \u00e9tait dans l\u2019opposition, elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus solide dans ses convictions que nombre de responsables de la majorit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T13:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:55:09+00:00","articleBody":"              Bonjour Le Monde,\nEst-ce que ce nouveau visage politique orient\u00e9 vers le peuple peut \u00e9ventuellement s'\u00e9tendre aux pays voisins et permettre ainsi aux peuples de reconcqu\u00e9rir leur souverainet\u00e9 et leur libert\u00e9 de d\u00e9cision, souvent contest\u00e9 par Bruxelles (Cf Von Der Leyen mena\u00e7ant l'Italie de sanctions pour la plier \u00e0 sa volont\u00e9 comme ce fut le cas pour la Pologne et la Hongrie) ?    Canistrelli         Bonjour,          Fratelli d\u2019Italia ne repr\u00e9sente ni plus ni moins \u00ab\u00a0le peuple\u00a0\u00bb que les autres formations du pays. L\u2019Italie fait partie de l\u2019Europe, elle a un poids non n\u00e9gligeable dans les instances europ\u00e9ennes et elle a \u00e9t\u00e9 la grande b\u00e9n\u00e9ficiaire des arbitrages sur le plan de relance europ\u00e9en. Je ne pense pas que le peuple italien voie les 200\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aides au titre du plan de relance europ\u00e9en comme une insulte \u00e0 sa souverainet\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T16:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:50:12+00:00","articleBody":"    quelle est la diff\u00e9rence d'id\u00e9ologie entre les 3 partis \r\nforza italia\r\nla ligue \r\nfratelli d'italia    erf         Bonjour,          La coalition qui a gagn\u00e9 les \u00e9lections hier (curieusement appel\u00e9e \u00ab\u00a0de centre-droite\u00a0\u00bb alors qu\u2019elle n\u2019a rien de centriste) est une \u00ab\u00a0invention\u00a0\u00bb de Silvio Berlusconi, lors de son arriv\u00e9e en politique en\u00a01994. Elle repose sur trois piliers et les rapports de force ont consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 dans le temps.          D\u2019abord, Forza Italia, la composante la plus mod\u00e9r\u00e9e, pro-europ\u00e9enne et lib\u00e9rale, qui \u00e0 l\u2019origine \u00e9tait ultradominante. Plus qu\u2019un parti de droite traditionnel, c\u2019est une formation li\u00e9e \u00e0 l\u2019aventure personnelle d\u2019un homme, le milliardaire Silvio Berlusconi.          Ensuite, il y a la Ligue du Nord (devenue la Ligue tout court), parti qui se proposait de relayer la col\u00e8re des petits entrepreneurs du Nord face \u00e0 l\u2019incurie du gouvernement central. Sous la pr\u00e9sidence de Matteo Salvini, le parti a connu un virage \u00ab\u00a0lep\u00e9niste\u00a0\u00bb, mais il conserve dans son ADN une forte identit\u00e9 r\u00e9gionale, surtout en Lombardie et en V\u00e9n\u00e9tie.          Enfin, les postfascistes du MSI, devenu en\u00a01995\u00a0Alliance nationale, qui sont les \u00ab\u00a0anc\u00eatres\u00a0\u00bb de Fratelli d\u2019Italia. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 M.\u00a0Berlusconi que ce parti, plac\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cart de l\u2019\u00ab\u00a0arc constitutionnel\u00a0\u00bb jusqu\u2019au milieu des ann\u00e9es\u00a01990, a entam\u00e9 sa transformation, dont Giorgia Meloni est l\u2019ultime avatar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T13:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:42:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, sachant la complexit\u00e9 du syst\u00e8me parlementaire italien, peut-on esp\u00e9rer des contres pouvoirs? Peut-on pronostiquer la dur\u00e9e du mandat de l\u2019extreme droite?    Italie_france         Bonjour,          C\u2019est une question tr\u00e8s importante pour la suite. Le jeu parlementaire est fait d\u2019innombrables contre-pouvoirs \u2013 la m\u00e9fiance envers les abus de pouvoir est m\u00eame au c\u0153ur de la logique de la Constitution, n\u00e9e du rejet du fascisme. Giorgia Meloni n\u2019a pas \u00e0 elle seule la majorit\u00e9 absolue, elle devra donc composer dans tous les cas, et elle ne fera pas ce qu\u2019elle veut. Son alli\u00e9 Silvo Berlusconi a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019il n\u2019appuierait pas une coalition hostile \u00e0 la Commission de Bruxelles, or sans lui Giorgia Meloni n\u2019a pas de majorit\u00e9\u2026 Etre le premier parti n\u2019a jamais constitu\u00e9 en Italie la certitude d\u2019avoir les mains libres. C\u2019est m\u00eame souvent les petits partis centristes qui ont la cl\u00e9 des majorit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T12:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:38:30+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour le live. Selon vous quelles sont les craintes \u00e0 avoir concernant les relations entre l'Italie et la France et plus g\u00e9n\u00e9ralement les relations avec l'Union Europ\u00e9enne ?    Clara         Merci pour cette question. Vu que j\u2019ai r\u00e9pondu auparavant sur l\u2019Europe, j\u2019en profite pour insister un peu sur les relations franco-italiennes, qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 simples. Celles-ci ont connu une sorte de p\u00e9riode de f\u00e9licit\u00e9 depuis f\u00e9vrier\u00a02021, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019excellence de la relation Macron-Draghi.          Mais, en Italie, la relation avec la France est un sujet de clivage politique, et la droite postfasciste a historiquement une forte fibre antifran\u00e7aise (m\u00eame si plus personne, bien s\u00fbr, ne r\u00e9clame la restitution de Nice et de la Corse). Aussi y a-t-il fort \u00e0 parier que cette relation va entrer dans les prochains mois dans une zone de turbulences, qui pourrait affecter l\u2019ex\u00e9cution du trait\u00e9 du Quirinal, sign\u00e9 l\u2019an dernier. Ce n\u2019est une bonne nouvelle ni pour Paris ni pour Rome, car les deux pays ont un tr\u00e8s grand nombre d\u2019int\u00e9r\u00eats communs face \u00e0 l\u2019Allemagne \u2013 notamment en mati\u00e8re budg\u00e9taire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T12:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:31:59+00:00","articleBody":"              Quelle position l extr\u00eame droite Italienne a vis \u00e0 vis de l Europe, et quelle cons\u00e9quence il pourrait y avoir dans cette p\u00e9riode o\u00f9 une Europe forte est plus que n\u00e9cessaire ?    Antoine          Bonjour Antoine,          Contrairement \u00e0 ce qu\u2019il s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 lors des \u00e9lections de 2018, les th\u00e8mes europ\u00e9ens n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 centraux dans la campagne l\u00e9gislative de 2022. L\u2019Italie doit encore recevoir les deux tiers environ de ce qui lui \u00e9tait allou\u00e9 par le plan de relance europ\u00e9en (140\u00a0milliards d\u2019euros), ce qui rend peu probable, \u00e0 court terme, un affrontement direct avec Bruxelles. L\u2019Italie est surendett\u00e9e et elle a cruellement besoin de cet argent.          Ainsi donc, Giorgia Meloni, qui \u00e9tait tr\u00e8s eurosceptique \u00e0 l\u2019origine, lors de la cr\u00e9ation de Fratelli d\u2019Italia, a-t-elle consid\u00e9rablement mod\u00e9r\u00e9 son discours. Elle est per\u00e7ue comme souverainiste, mais moins anti-europ\u00e9enne que Matteo Salvini (Ligue). D\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 lui que Giorgia Meloni appara\u00eet comme \u00ab\u00a0fr\u00e9quentable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T12:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:25:15+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live! \r\n\r\nDans les prochains jours quels sont les diff\u00e9rentes \u00e9tapes qui vont mener \u00e0 la formation du gouvernement? Mattarella pourra-t-il s\u2019opposer \u00e0 la nomination de certains ministres comme il l\u2019avait fait lors de la formation d\u2019un des gouvernements avec la coalition cinque stelle et Lega?\r\n\r\nMerci pour vos r\u00e9ponses!    Ana\u00efs         Bonjour Ana\u00efs,          Le processus qui s\u2019ouvre d\u00e9sormais sera long, et il est tr\u00e8s codifi\u00e9. M\u00eame quand tout est tr\u00e8s clair, il faut compter au minimum cinq semaines\u2026 La l\u00e9gislature doit s\u2019ouvrir dans moins de trois semaines (d\u2019ici au 13\u00a0octobre) et les travaux des chambres commencent par l\u2019\u00e9lection des pr\u00e9sidents, puis des vice-pr\u00e9sidents. Enfin, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, confiera l\u2019incarico (litt\u00e9ralement, la \u00ab\u00a0mission\u00a0\u00bb) \u00e0 une figure issue du parti qui a re\u00e7u le plus de voix. Et les tractations commencent alors (mais dans les faits, elles auront sans doute commenc\u00e9 bien avant). Il est peu probable que le prochain gouvernement prenne ses fonctions avant la fin du mois d\u2019octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T12:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#667032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:19:18+00:00","articleBody":"    Le parti de G. Meloni est qualifi\u00e9 de post-fasciste, mais elle-m\u00eame s'en d\u00e9fend. Au-del\u00e0 du flou que l'extr\u00eame droite (au sens large) aime \u00e0 entretenir sur ces questions, quels sont les \u00e9l\u00e9ments les plus tangibles du lien avec l'id\u00e9ologie fasciste?    Partigiano         Bonjour Partigiano,          Cette question est capitale parce qu\u2019elle est au c\u0153ur de beaucoup de malentendus. Fratelli d\u2019Italia se revendique, depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a02012, comme l\u2019h\u00e9riti\u00e8re du Mouvement social italien (MSI), fond\u00e9 en\u00a01946 par d\u2019anciens responsables de la R\u00e9publique sociale italienne (1943-1945), derni\u00e8re version du r\u00e9gime de Mussolini. Elle en a emprunt\u00e9 le logo, la flamme tricolore, ce qui est une mani\u00e8re tr\u00e8s claire de se situer dans sa filiation. Pour le reste, l\u2019apologie du fascisme est un d\u00e9lit en Italie, mais les saluts romains, par exemple, sont tol\u00e9r\u00e9s si le bras est lev\u00e9 \u00ab\u00a0dans un but comm\u00e9moratif\u00a0\u00bb\u2026 tout cela est tr\u00e8s ambigu.          Giorgia Meloni n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 prise en flagrant d\u00e9lit d\u2019apologie du fascisme, et son parcours politique montre clairement qu\u2019elle s\u2019est \u00e9loign\u00e9e de ses d\u00e9buts radicaux. Cela \u00e9tant, autour d\u2019elle nombre de responsables de Fratelli d\u2019Italia sont moins clairs, et elle n\u2019a jamais souhait\u00e9 sortir compl\u00e8tement de l\u2019ambigu\u00eft\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections en Italie\u00a0: \u00ab\u00a0Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes po...","dateModified":"2022-09-26T12:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html#666995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/elections-en-italie-posez-vos-questions-a-notre-correspondant-a-rome-jerome-gautheret-a-partir-de-14-heures_6143232_3210.html","datePublished":"2022-09-26T11:45:36+00:00","articleBody":"     Giorgia Meloni, dont le parti postfasciste, Fratelli d\u2019Italia, est arriv\u00e9 en t\u00eate aux l\u00e9gislatives de dimanche en Italie, a revendiqu\u00e9 la direction du prochain gouvernement. Une p\u00e9riode d\u2019incertitude s\u2019ouvre en Italie et dans l\u2019Union europ\u00e9enne, alors que la coalition de droite et d\u2019extr\u00eame droite devra affronter des d\u00e9fis consid\u00e9rables. Notre journaliste J\u00e9r\u00f4me Gautheret r\u00e9pond \u00e0 vos questions d\u00e8s 14\u00a0heures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/650/0/6000/3000/1342/671/60/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite va gouverner en Italie. Posez vos questions \u00e0 notre correspondant \u00e0 Rome","dateModified":"2022-09-26T12:02:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/0/0/6000/4301/1342/961/3/0/34e3419_30225adf51d34fd6b59123b231c18734-02dcaf559dfe42cda229d75528822b50-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/26/19-7">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le drame a eu lieu à Ijevsk, ville de quelque 650 000 habitants de la république d’Oudmourtie, dans le centre du pays. Le suspect « portait un tee-shirt noir à la symbolique nazie et une cagoule », a fait savoir le Comité d’enquête de la Fédération de Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             En Russie, une fusillade dans une école fait quinze morts, dont onze enfants      Le drame a eu lieu à Ijevsk, ville de quelque 650 000 habitants de la république d’Oudmourtie, dans le centre du pays. Le suspect « portait un tee-shirt noir à la symbolique nazie et une cagoule », a fait savoir le Comité d’enquête de la Fédération de Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h41, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une fusillade a éclaté, lundi 26 septembre, dans une école d’Ijevsk, dans le centre de la Russie, et fait quinze morts, ont déclaré les enquêteurs, qui ont ajouté que le tireur s’était suicidé. « A la suite du crime, quinze personnes sont mortes, onze enfants et quatre adultes, et vingt-quatre autres personnes ont été blessées, vingt-deux enfants et deux adultes », a rapporté dans l’après-midi le Comité d’enquête dans un communiqué.            « Le président [Valdimir Poutine] regrette profondément la mort de personnes et d’enfants dans cette école où un attentat terroriste a été perpétré, a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Le président souhaite la guérison aux blessés de cet attentat inhumain. »            Un précédent bilan du Comité d’enquête russe faisait état de treize morts. Le suspect « portait un tee-shirt noir à la symbolique nazie et une cagoule », a ajouté la même source, précisant que « son identité est en train d’être établie ». Les enquêteurs ont publié une vidéo montrant le corps d’un individu allongé sur le sol, du sang autour du crâne et vêtu d’un pull noir sur lequel figurait une croix gammée rouge.                 Un peu plus tôt, le ministère de l’intérieur russe avait évoqué six morts et vingt blessés. « Les policiers ont retrouvé le corps de l’homme qui a ouvert le feu. Selon nos informations, il s’est suicidé », ont ajouté les enquêteurs.            Enquête pour « meurtre » et « port illégal d’armes »            Le gouverneur de la région, Alexandre Bretchalov, a de son côté expliqué qu’« il y a des victimes parmi les enfants et des blessés », visiblement ému, dans une vidéo publiée sur Telegram. Il s’exprimait devant l’école no 88 d’Ijevsk. Derrière lui, on pouvait voir des personnels médicaux entrer dans le bâtiment au pas de course, certains transportant un brancard. Le site de l’établissement scolaire explique qu’il compte près de mille élèves et quatre-vingts enseignants.            Les faits se sont déroulés dans la matinée dans cette ville juste à l’ouest du massif de l’Oural, chaîne montagneuse qui sépare la Russie européenne et asiatique. Cette cité abrite toujours les usines fabriquant les fusils d’assaut Kalachnikov. Selon M. Bretchalov, « une personne non identifiée est entrée dans l’école » avant de « tuer le garde » et d’ouvrir le feu à l’intérieur de l’école. « L’évacuation est terminée » et « l’ensemble du périmètre est bouclé », avait-il assuré dans sa vidéo, précisant que la garde nationale russe, les services de sécurité du FSB et « les autorités en charge de l’enquête » étaient déjà sur place.                Selon le ministère de la santé, « quatorze équipes d’ambulanciers » sont aussi sur le site et « un groupe de médecins » doit se rendre prochainement à Ijevsk « pour aider les victimes ». Une enquête pour « meurtre » et « port illégal d’armes » a été rapidement ouverte et transférée au Comité d’enquête de Russie, le principal organe d’investigation du pays.            Les fusillades meurtrières en augmentation            La fusillade de lundi survient dans un climat tendu dans de nombreuses régions de Russie, sur fond de mobilisation militaire de centaines de milliers de réservistes pour l’offensive russe en Ukraine. Lundi également, un homme a ouvert le feu dans un centre de recrutement de l’armée russe en Sibérie, blessant grièvement un militaire qui y travaillait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions sociales et politiques en Russie après la mobilisation « partielle » décrétée par Poutine                   Autrefois rarissimes, les fusillades mortelles, notamment dans des écoles, ont tendance à devenir plus nombreuses en Russie depuis quelques années, au point que le président, Vladimir Poutine, s’en est alarmé, y voyant un phénomène importé des Etats-Unis et un effet pervers de la mondialisation, ce qui l’a conduit à durcir la législation sur le port d’armes.                En avril, un homme avait ouvert le feu dans une école maternelle et tué deux enfants ainsi qu’une institutrice, avant de se suicider, dans la région d’Oulianovsk, également dans le centre de la Russie. La fusillade la plus meurtrière remonte à octobre 2018, quand un lycéen avait tué 19 personnes avant de se donner la mort dans un lycée de Kertch, dans la péninsule annexée de Crimée.            Ijevsk, ville de quelque 650 000 habitants, est la capitale de la république d’Oudmourtie, dans le centre du pays. C’est dans cette ville industrielle et longtemps fermée aux étrangers sous l’ère communiste que Mikhaïl Kalachnikov a mis au point, en 1947, son premier AK-47, devenu depuis mondialement célèbre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fatale Marilyn  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/russie-une-fusillade-dans-une-ecole-fait-au-moins-neuf-morts-dont-cinq-enfants_6143226_3210.html"},"headline":"En Russie, une fusillade dans une \u00e9cole fait quinze morts, dont onze enfants","dateCreated":"2022-09-26T11:41:38+02:00","datePublished":"2022-09-26T11:41:38+02:00","dateModified":"2022-09-26T16:37:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Le drame a eu lieu \u00e0 Ijevsk, ville de quelque 650\u00a0000\u00a0habitants de la r\u00e9publique d\u2019Oudmourtie, dans le centre du pays. Le suspect \u00ab\u00a0portait un tee-shirt noir \u00e0 la symbolique nazie et une cagoule\u00a0\u00bb, a fait savoir le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/494/0/5944/2972/1342/671/60/0/e77ba3c_1664184108760-2022-08-25t150535z-953039368-rc270w9j99di-rtrmadp-3-ukraine-crisis-6months-russia.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-8">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Si la France est en retard par rapport à ses objectifs de déploiement de l’éolien ou du solaire, la plupart des Etats de l’Union européenne peinent à délivrer rapidement les autorisations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le rejet de la demande de visa humanitaire d’Hussam Hammoud est une honte pour notre pays »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Énergies renouvelables             Réduire les délais d’instruction pour les projets d’énergies renouvelables, un enjeu européen      Si la France est en retard par rapport à ses objectifs de déploiement de l’éolien ou du solaire, la plupart des Etats de l’Union européenne peinent à délivrer rapidement les autorisations.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 11h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Installation de panneaux photovoltaïques au Mans (Sarthe), le 29 juin 2022.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP               La France n’est toujours pas sur la bonne trajectoire. En 2021, les renouvelables n’ont représenté que 19,3 % de la consommation finale brute énergétique, bien en dessous de l’objectif de 23,7 %. Et la tendance ne devrait pas s’inverser cette année. « On a un ralentissement très fort de l’éolien terrestre en 2022, parce qu’il n’y a pas eu suffisamment de projets autorisés, regrette Alexandre Roesch, le délégué général du Syndicat des énergies renouvelables. On va décrocher alors qu’on devrait accélérer… »          Le constat des mauvaises performances françaises dans le déploiement des renouvelables par rapport aux autres pays européens n’est pas nouveau. En mer, les 80 premières éoliennes sont en train d’être mises en service au large de Saint-Nazaire, alors que l’Europe en compte déjà 5 700. Sur terre, l’Allemagne a installé quatre fois plus de mâts que la France, alors que son territoire est plus dense. « Nos voisins ont fait plus, souvent mieux, et surtout plus vite », a admis Emmanuel Macron, jeudi 22 septembre, lors de son déplacement en Loire-Atlantique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron veut une « accélération massive » sur le renouvelable                 Pour rattraper les partenaires européens, le président entend désormais aller « beaucoup plus vite », notamment en raccourcissant les délais d’obtention des autorisations. La France n’est pas en retard faute de projets mais « en raison de nos procédures administratives et contentieuses », avance la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher.          Manque de transparence          S’il y a bel et bien un retard français, le problème de la délivrance des permis « n’est pas spécifique à la France », assure Harriet Fox, analyste énergie et climat au sein du think tank Ember et autrice d’une étude sur le sujet publiée en juillet. « Quand on regarde les délais qu’il faut pour accorder les autorisations à travers l’Union européenne, la France se trouve en milieu de classement pour l’éolien, et plutôt vers le bas pour le solaire. »               « La lenteur des processus d’autorisation est vraiment un problème pour tous les Etats membres, abonde Diana-Paula Gherasim, chercheuse au Centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales. L’un des gros soucis est le manque de transparence : il est très difficile de savoir combien de projets sont bloqués en France ou en Roumanie, et pour quelles raisons. Il n’y a pas d’indicateur commun… Or, ce serait très important. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les « projets citoyens », un levier pour accélérer le développement des énergies renouvelables                 Aujourd’hui, l’UE prévoit un délai maximal de deux ans pour délivrer les autorisations nécessaires à une nouvelle installation renouvelable. Dans les faits, parmi les dix-huit pays analysés par Ember pour l’éolien terrestre, aucun ne respecte cette limite fixée par une directive de 2018. Les délais sont parfois jusqu’à cinq fois supérieurs. Pour le solaire, il faut douze mois en Lituanie, mais quarante-huit en Croatie. Sur les douze pays étudiés, seuls trois respectent la limite de deux ans.        Il vous reste 36.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/26/reduire-les-delais-d-instruction-pour-les-projets-d-energies-renouvelables-un-enjeu-europeen_6143218_3244.html"},"headline":"R\u00e9duire les d\u00e9lais d\u2019instruction pour les projets d\u2019\u00e9nergies renouvelables, un enjeu europ\u00e9en","dateCreated":"2022-09-26T11:10:52+02:00","datePublished":"2022-09-26T11:10:52+02:00","dateModified":"2022-09-26T11:11:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Si la France est en retard par rapport \u00e0 ses objectifs de d\u00e9ploiement de l\u2019\u00e9olien ou du solaire, la plupart des Etats de l\u2019Union europ\u00e9enne peinent \u00e0 d\u00e9livrer rapidement les autorisations.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/71085ea_1664172242327-000-32j22hl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-9">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Au Daghestan, des manifestations inédites ont donné lieu à des affrontements avec la police dans la capitale, Makhatchkala.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le rejet de la demande de visa humanitaire d’Hussam Hammoud est une honte pour notre pays »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Tensions sociales et politiques en Russie après la mobilisation « partielle » décrétée par Poutine      Au Daghestan, des manifestations inédites ont donné lieu à des affrontements avec la police dans la capitale, Makhatchkala.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un policier retient une manifestante lors d’une protestation à Moscou, en Russie, samedi 24 septembre 2022.  AP               La mobilisation « partielle » décrétée par Vladimir Poutine a provoqué des manifestations d’une ampleur inédite au Daghestan, république du sud du pays qui paie déjà un lourd tribut au conflit en Ukraine. Durant plusieurs heures, dimanche 25 septembre, des milliers de manifestants et de membres des forces de sécurité se sont affrontés, à Makhatchkala, la capitale, parfois violemment.          Des scènes très inhabituelles pour la Russie ont été filmées par des témoins – des hommes frappant des policiers, des femmes s’organisant pour empêcher des arrestations et, à plusieurs reprises, des salves d’armes automatiques tirées en l’air par les forces de sécurité. Le faible nombre de personnes arrêtées – une centaine – en dit long sur l’incapacité de la police à faire face à cette colère, malgré l’envoi de renforts.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                 Les tensions dépassent largement la seule ville de Makhatchkala. Des affrontements ont eu lieu dans d’autres localités, y compris dans des villages où les résidents ont parfois tenté de bloquer des routes. Des coups de feu tirés en l’air ont aussi été entendus près du village d’Endireï. Partout, les femmes sont en première ligne, scandant notamment : « Nos enfants ne sont pas de l’engrais » ou « non à la guerre ».          Des protestations exceptionnelles          Des manifestations d’ampleur moins importante ont eu lieu ailleurs en Russie durant le week-end, conduisant à près d’un millier d’arrestations. Ces rassemblements, souvent conduits par des femmes – les hommes arrêtés reçoivent fréquemment une convocation militaire – ont réuni des centaines de personnes à Moscou et Saint-Pétersbourg, mais aussi dans les républiques abritant des minorités nationales – Iakoutie (aujourd’hui Sakha), Bouriatie, Kabardino-Balkarie…               Ces régions ont en commun d’avoir déjà envoyé de nombreux soldats en Ukraine, mais aussi de maintenir des liens de solidarité forts, quand le reste de la Russie est caractérisé par une atomisation extrême. Plus inquiétant pour le pouvoir, il s’agit aussi de territoires où les protestations sont exceptionnelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la résignation, la peur et la colère                 Cette grogne est entretenue par le flot toujours continu d’informations et d’images montrant une mobilisation chaotique et « excessive », de l’aveu même de responsables politiques. Il s’agit en premier lieu de l’appel sous les drapeaux de personnes censées y échapper – étudiants, personnes âgées ou malades, sans expérience militaire… Dans certains villages de Sibérie, l’intégralité des hommes ont reçu une convocation. Certains rassemblements se transforment en beuveries ou en bagarres. Lundi matin, un homme a ouvert le feu dans un centre de recrutement de l’armée russe dans la ville d’Oust-Ilimsk, en Sibérie, blessant grièvement un militaire chargé du recrutement. A Riazan, un autre s’est immolé, criant ne pas vouloir aller en Ukraine.        Il vous reste 53.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/en-russie-tensions-sociales-et-politiques-face-a-la-mobilisation_6143213_3210.html"},"headline":"Tensions sociales et politiques en Russie apr\u00e8s la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Poutine","dateCreated":"2022-09-26T10:47:15+02:00","datePublished":"2022-09-26T10:47:15+02:00","dateModified":"2022-09-26T15:59:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Au Daghestan, des manifestations in\u00e9dites ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des affrontements avec la police dans la capitale, Makhatchkala.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/1ca3a71_1664174464872-007447.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-10">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’institution table sur une hausse du produit intérieur brut de la planète à 2,2 % en 2023 contre 2,8 % lors de ses estimations de juin. Un rythme largement en deçà de celui enregistré avant la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Économie mondiale             L’OCDE revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale      L’institution table sur une hausse du produit intérieur brut de la planète à 2,2 % en 2023 contre 2,8 % lors de ses estimations de juin. Un rythme largement en deçà de celui enregistré avant la guerre en Ukraine.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le ralentissement de la croissance mondiale entraîné par la guerre en Ukraine risque d’être plus important que prévu, et aucun pays ne sera épargné. Dans ses « perspectives économiques intermédiaires », dévoilées lundi 26 septembre, l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) table sur une hausse du produit intérieur brut (PIB) de la planète à 2,2 % en 2023 contre 2,8 % lors de ses précédentes estimations de juin, soit un rythme largement en deçà de celui enregistré avant le conflit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine va ralentir la reprise mondiale                 Les prévisions pour 2022 restent inchangées, à 3 %. La zone euro sera la plus touchée, avec une quasi-stagnation (0,3 %) en 2023, après un fort rebond en 2022 (3,1 %). Hormis la Russie, l’Allemagne est le pays du G20 qui va connaître le décrochage le plus important. Son PIB devrait se contracter de 0,7 % en 2023, après une hausse de 1,2 % en 2022, alors que celui de la France devrait progresser de 0,6 %. « Nous allons devoir tous payer un prix très élevé pour cette guerre », affirme Alvaro Santos Pereira, l’économiste en chef de l’OCDE.               Aucun Etat n’échappe au ralentissement, à l’exception de la Chine, qui se remet d’une année émaillée de confinements liés au Covid-19. La Russie devrait, selon M. Pereira, connaître « la pire récession jamais enregistrée par un pays du G20 au cours de ces deux ou trois dernières décennies », avec une contraction de son PIB de 5,5 % en 2022 et de 4,5 % en 2023.          Marchés financiers fébriles          Des pays comme l’Inde ou la Chine, qui hésitent à condamner l’invasion russe en Ukraine, en subiront indirectement les conséquences à travers la hausse mondiale des prix de l’énergie et de l’alimentation. Celle-ci s’est accélérée, tout en se propageant aux autres secteurs de l’économie.          L’inflation devrait atteindre 8,2 % en 2022 dans les économies du G20, poussant les banques centrales à resserrer encore davantage leurs politiques monétaires, quitte à ralentir l’activité. « De nouvelles hausses des taux d’intérêt sont nécessaires dans la plupart des grandes économies », prévient l’OCDE. Face à des taux qui n’en finissent pas de s’envoler, les marchés financiers sont fébriles.           La Banque asiatique de développement constate que, pour la première fois depuis trente ans, la Chine va croître moins rapidement que le reste de l’Asie en 2022          Ainsi, l’indice Dow Jones de Wall Street a touché, vendredi, son plus bas niveau depuis 2020, et le dollar atteint des sommets, au risque de faire fuir les capitaux des pays émergents. L’inflation devrait rester élevée en 2023, à 6,5 % dans les pays du G20, et fléchir légèrement en France, en Indonésie, au Japon et en Allemagne. Un phénomène qui frappe également l’Asie, ce qui a conduit la Banque asiatique de développement (BAD) à revoir à la baisse, à la mi-septembre, ses prévisions de croissance pour le continent à 4,3 % en 2022.            Il vous reste 39.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/26/l-ocde-revoit-a-la-baisse-ses-previsions-de-croissance-mondiale_6143202_3234.html"},"headline":"L\u2019OCDE revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale","dateCreated":"2022-09-26T10:30:04+02:00","datePublished":"2022-09-26T10:30:04+02:00","dateModified":"2022-09-26T10:31:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019institution table sur une hausse du produit int\u00e9rieur brut de la plan\u00e8te \u00e0 2,2\u00a0% en\u00a02023 contre 2,8\u00a0% lors de ses estimations de juin. Un rythme largement en de\u00e7\u00e0 de celui enregistr\u00e9 avant la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/1276/0/7654/3827/1342/671/60/0/7473cf3_1664103563826-porte-conteneurs-allemagne.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-11">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Editorial du « Monde ». Pour la première fois depuis cent ans, l’Italie s’apprête à expérimenter un gouvernement dominé par l’extrême droite. Une menace pour l’Europe, après les succès des Démocrates de Suède et du RN aux élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le rejet de la demande de visa humanitaire d’Hussam Hammoud est une honte pour notre pays »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Elections en Italie         Législatives en Italie : une ombre sur le projet européen   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». Pour la première fois depuis cent ans, l’Italie s’apprête à expérimenter un gouvernement dominé par l’extrême droite. Une menace pour l’Europe, après les succès des Démocrates de Suède et du RN aux élections législatives.   Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Si le triomphe de Fratelli d’Italia aux élections législatives italiennes, dimanche 25 septembre, n’est pas une surprise au regard des sondages qui, ces dernières semaines, lui donnaient une large avance, la victoire d’un mouvement postfasciste dans un pays membre fondateur de l’Union européenne (UE), troisième économie de la zone euro, n’en constitue pas moins un séisme politique.                             Lire aussi :  Elections en Italie : « Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes pour constituer un gouvernement »                   Avec un quart des suffrages, le parti de Giorgia Meloni est désormais en position de force pour former un gouvernement de coalition avec la Ligue de Matteo Salvini et Forza Italia de Silvio Berlusconi. Pour la première fois depuis l’accession au pouvoir de Benito Mussolini, à l’issue de la Marche sur Rome, il y a pile cent ans, l’Italie s’apprête à expérimenter un gouvernement dominé par l’extrême droite. Certes, Fratelli d’Italia a jusqu’à présent tenté de rassurer en gardant ses distances avec le fascisme historique. Mais ses ambiguïtés et ses références douteuses contribuent à entretenir l’inquiétude sur ses intentions véritables et incitent à la plus grande vigilance.                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                   Avec cette élection, la politique italienne fait une nouvelle fois la preuve de son extrême volatilité. Après une courte période de dix-neuf mois de stabilité et de crédibilité sur le plan international, sous le gouvernement de Mario Draghi, le pays a choisi de faire un saut dans l’inconnu en portant au pouvoir une coalition hétéroclite, populiste et identitaire, dont l’espérance de vie est déjà questionnée.            Test crucial            La situation est d’autant moins claire que la victoire électorale débouche sur un rapport de force qui est loin d’être stabilisé. Même si la coalition s’est assuré la majorité absolue des sièges à la Chambre des députés comme au Sénat, deux de ses composantes, la Ligue et dans une moindre mesure Forza Italia, ressortent très fragilisées du scrutin. S’ouvre désormais une deuxième campagne sous la forme d’une négociation délicate entre trois alliés de circonstance, dont les points de divergence sont nombreux. Le tout dans un système institutionnel où les contre-pouvoirs limitent les marges de manœuvre de la majorité. Cette période constituera un test crucial pour la résilience de la démocratie italienne.                 Pour maintenir sa cohérence, la coalition devra commencer par trouver un point d’équilibre sur le conflit russo-ukrainien. L’atlantisme et le soutien à l’Ukraine affichés par Giorgia Meloni se trouvent en porte à faux avec la russophilie de Silvio Berlusconi et de Matteo Salvini. De ce rapport de force au sein du futur gouvernement italien dépendra la solidité de la cohésion européenne face à Vladimir Poutin.            Les relations avec les institutions européennes s’annoncent, elles aussi, incertaines. L’anti-européanisme viscéral du président de la Ligue risque de se heurter au réalisme de Giorgia Meloni, qui s’est engagée à suivre le plan de réforme élaboré par son prédécesseur et approuvé par la Commission européenne. Fratelli d’Italia a certes promis à ses électeurs de trouver des aménagements aux efforts réclamés par Bruxelles pour améliorer les finances publiques et la compétitivité du pays. Mais, avec une dette représentant 150 % du PIB, l’Italie n’a pas réellement les moyens d’entrer en conflit ouvert avec l’UE, qui doit encore lui verser 140 milliards d’euros dans le cadre du plan de relance européen post-Covid.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                   Pour l’Europe, dont le continent doit déjà subir une guerre frontale pour la première fois depuis des décennies, la situation politique en Italie est un nouveau défi. Quelques jours après le succès des Démocrates de Suède, une formation née d’un parti ouvertement néonazi, et alors qu’en France le Rassemblement national de Marine Le Pen a confirmé sa progression récente en faisant élire près de cent députés à l’Assemblée nationale, la victoire historique de Fratelli d’Italia confirme à tous ceux qui faisaient mine de l’ignorer que le danger vient principalement d’un côté en Europe : de l’extrême droite. De partis nationalistes qui cherchent à banaliser leur apparence, mais n’en demeurent pas moins opposés, dans leur identité et leurs principes, aux valeurs qui ont fondé l’Union européenne.                             Lire aussi :  Eric Zemmour et Jordan Bardella félicitent Giorgia Meloni pour sa victoire en Italie, Clémentine Autain déplore le retour des « héritiers de Mussolini »                   Pour l’heure, l’Europe ne peut que prendre acte de la victoire de Giorgia Meloni en misant sur la capacité du système politique italien à trouver, comme il a toujours su le faire, les compromis nécessaires pour gommer les radicalités exprimées lors des scrutins. C’est l’intérêt de la nouvelle majorité italienne de faire preuve de pragmatisme pour respecter le vote des électeurs tout en tenant compte des responsabilités qui incombent à l’Italie au sein du projet européen. Si tel n’était pas le cas, un engrenage mortifère s’enclencherait aussi bien pour l’une comme pour l’autre.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fatale Marilyn  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/26/elections-italiennes-une-ombre-sur-le-projet-europeen_6143200_3232.html"},"headline":"L\u00e9gislatives en Italie\u00a0: une ombre sur le projet europ\u00e9en","dateCreated":"2022-09-26T10:15:23+02:00","datePublished":"2022-09-26T10:15:23+02:00","dateModified":"2022-09-26T13:02:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Pour la premi\u00e8re fois depuis cent ans, l\u2019Italie s\u2019appr\u00eate \u00e0 exp\u00e9rimenter un gouvernement domin\u00e9 par l\u2019extr\u00eame droite. Une menace pour l\u2019Europe, apr\u00e8s les succ\u00e8s des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de et du RN aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/37/0/5366/2683/1342/671/60/0/84ef230_1664178395323-089157.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-12">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le groupe français Sphère ouvre son plus grand site de production de sacs biodégradables près de Saragosse, où il était déjà implanté, avec pour objectif de répondre à plusieurs défis du secteur du plastique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le rejet de la demande de visa humanitaire d’Hussam Hammoud est une honte pour notre pays »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Distribution / agroalimentaire             Le leader de l’emballage ménager inaugure une usine « zéro déchet » en Espagne      Le groupe français Sphère ouvre son plus grand site de production de sacs biodégradables près de Saragosse, où il était déjà implanté, avec pour objectif de répondre à plusieurs défis du secteur du plastique.          Par Sandrine Morel(Pedrola [Espagne], envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h24, mis à jour à 09h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Nous avons été de très grands pollueurs. Du plastique, nous en avons mis partout. Mais, dès 2005, nous en avons pris conscience, et nous sommes allés vers de nouveaux produits, bio compostables et en plastique recyclé », souligne au Monde, entre mea culpa et fierté d’avoir su prendre le virage à temps, John Persenda, le fondateur et président du groupe français Sphère, leader de l’emballage ménager.          Dans la zone métropolitaine de Saragosse, entre les usines de géants du secteur automobile, les champs de céréales et les éoliennes, il est venu inaugurer en grande pompe, le 14 septembre, la nouvelle usine de sa filiale espagnole. Le site de Pedrola, en Aragon, bâtiment ultramoderne de 32 000 mètres carrés, construit sur le principe de l’économie circulaire et du zéro déchet, est devenu la plus grande des quinze usines que le groupe spécialisé dans les sacs plastiques recyclés et les sacs compostables compte en Europe de l’Ouest (dont sept en France).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment l’industrie se prépare à se passer du plastique                 Grâce à un investissement de 32 millions d’euros, Sphère multiplie par trois la taille des installations dont il disposait, jusque-là, dans la ville voisine d’Utebo, les dote de meilleures certifications environnementales et des dernières avancées technologiques, et approche les 300 salariés en créant 35 nouveaux emplois. De quoi permettre à la filiale de dépasser les 100 millions d’euros de chiffre d’affaires en 2023, deux fois plus qu’il y a trois ans, sur fond de durcissement de la législation espagnole en matière de traitement des déchets.          Des contraintes bienvenues          Loin de supposer un risque pour les résultats de la compagnie du secteur plastique, les contraintes environnementales l’ont jusqu’à présent renforcée face à la concurrence asiatique. En vigueur depuis 2020, l’obligation pour les sacs plastiques de plus de 50 microns de contenir 50 % de plastique recyclé a dopé les ventes de Sphère, en confirmant un virage pris de longue date. Idem, depuis 2021, l’interdiction de la distribution de sacs en plastique légers, de moins de 50 microns d’épaisseur, a fait bondir la vente de sacs compostables « fruits et légumes », que Sphère produisait déjà.               Dans les immenses salles entièrement robotisées de l’usine de Pedrola, d’immenses rouleaux de films sont fabriqués à partir de granulés de plastiques recyclés ou de fécule de pomme de terre dans des machines d’extrusion, avant d’être découpés en sacs-poubelle ou sorties de caisse, puis estampillés des marques de distributeur des différentes chaînes de supermarchés qui s’approvisionnent ici (DIA, Carrefour, Eroski, Lidl…). Toutes les chutes des découpes réalisées sur place sont retransformées et réintégrées à la chaîne de production sur place. Le groupe se prépare à relever d’autres défis du secteur du plastique.        Il vous reste 49.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/26/sphere-leader-de-l-emballage-menager-inaugure-une-usine-zero-dechet-en-espagne_6143191_3234.html"},"headline":"Le leader de l\u2019emballage m\u00e9nager inaugure une usine \u00ab\u00a0z\u00e9ro d\u00e9chet\u00a0\u00bb en Espagne","dateCreated":"2022-09-26T09:24:20+02:00","datePublished":"2022-09-26T09:24:20+02:00","dateModified":"2022-09-26T09:27:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Le fil Good","Distribution \/ agroalimentaire","Pollutions","Espagne","Entreprises","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais Sph\u00e8re ouvre son plus grand site de production de sacs biod\u00e9gradables pr\u00e8s de Saragosse, o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9, avec pour objectif de r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs d\u00e9fis du secteur du plastique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Pedrola [Espagne], envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/0/0/8660/4330/1342/671/60/0/5deddc6_1664013009769-gettyimages-1183918073.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-13">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ « Les peuples d’Europe relèvent la tête et reprennent leur destin en main », a salué le président par intérim du Rassemblement national et candidat à sa titularisation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                        Politique              Eric Zemmour et Jordan Bardella félicitent Giorgia Meloni pour sa victoire en Italie, Clémentine Autain déplore le retour des « héritiers de Mussolini »      « Les peuples d’Europe relèvent la tête et reprennent leur destin en main », a salué le président par intérim du Rassemblement national et candidat à sa titularisation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h17, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avec un plaisir teinté d’envie, l’extrême droite française a salué, lundi 26 septembre, la victoire du parti postfasciste Fratelli d’Italia, de Giorgia Meloni, aux législatives italiennes, tandis que La France insoumise (LFI) a qualifié de résultat « tragique » la prise de pouvoir des « héritiers de Mussolini ».                             Lire aussi :  Elections en Italie : « Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes pour constituer un gouvernement »                   « Les Italiens ont offert une leçon d’humilité à l’Union européenne qui, par la voix de Mme von der Leyen [la présidente de la Commission européenne], prétendait leur dicter leur vote. Aucune menace d’aucune sorte ne peut arrêter la démocratie : les peuples d’Europe relèvent la tête et reprennent leur destin en main ! », a tweeté le député européen Jordan Bardella, président par intérim du Rassemblement national et dauphin désigné de Marine Le Pen.                 Eric Zemmour, président de Reconquête !, a quant à lui écrit sur Twitter : « Toutes mes félicitations à Giorgia Meloni et au peuple italien ! Comment ne pas regarder cette victoire comme la preuve que, oui, arriver au pouvoir est possible ? »            « On sera attentifs »            Aurélien Pradié (Les Républicains), député du Lot, a également réagi, en cherchant à maintenir une frontière étanche entre son camp et l’extrême droite. « En regardant l’Italie, certains se disent que le seul avenir de la droite française est de devenir sous-fifre des agités. C’est la fascination morbide de ceux qui, chez nous, n’y croient plus », a écrit sur Twitter celui qui briguera la présidence de son parti au congrès de décembre.            Invitée de RMC et BFM-TV, la première ministre, Elisabeth Borne, a appelé pour sa part à « ne pas brûler les étapes », rappelant que Mme Meloni n’est pas devenue automatiquement cheffe du gouvernement italien, mais qu’il lui reste à se faire nommer à ce poste par le président de la République, Sergio Mattarella.                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                   Mme Borne a aussi commenté les mises en garde d’Ursula von der Leyen, qui avait évoqué « les instruments » à la disposition de Bruxelles pour sanctionner d’éventuelles atteintes aux principes démocratiques de l’Union en cas de victoire des ultraconservateurs. La présidente de la Commission européenne a voulu souligner « qu’en Europe nous portons un certain nombre de valeurs, et qu’on sera attentifs à ce que ces valeurs, et notamment le respect du droit à l’avortement, seront respectées par tous », selon la première ministre.                A gauche de l’échiquier politique, la députée LFI Clémentine Autain a déploré un résultat « tragique ». « Les héritiers de Mussolini prennent le pouvoir en Italie. Les politiques néolibérales et la disparition de la gauche ont permis ça. Ici, nous avons tenu bon. Maintenant, gagnons la course de vitesse face au Rassemblement national. (…) Solidarité avec tous les progressistes italiens », a-t-elle réagi sur Twitter.            « Ceux qui ruinent notre civilisation »            L’extrême droite a fait une nouvelle percée en Europe avec la victoire de Mme Meloni (plus de 26 % des suffrages) aux législatives de dimanche en Italie, où, pour la première fois depuis 1945, un parti postfasciste pourrait gouverner le pays.            Les réactions à la victoire de Mme Meloni sont aussi venues d’autres voisins européens de l’Italie, à commencer par la Pologne, dirigée par le parti national-populiste Droit et justice (PiS). Le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a salué la « grande victoire » de l’extrême droite italienne. Le PiS et Fratelli d’Italia sont tous deux membres du groupe des Conservateurs et réformistes européens. « La droite européenne se renforce. Nous vaincrons les communistes, le gauchisme et le lobby LGBT, tous ceux qui ruinent notre civilisation », a déclaré sur Twitter le vice-ministre de l’agriculture, Janusz Kowalski.                             Lire aussi :  Elections en Italie : scrutin mixte, vote bloqué et candidatures multiples… comment fonctionne le système électoral ?                   « L’Italie est un pays très favorable à l’Europe, avec des citoyennes et des citoyens très favorables à l’Europe, et nous partons du principe que cela ne changera pas », a déclaré Wolfgang Büchner, porte-parole du ministère des finances allemand, lors d’une conférence de presse.                Le parti d’extrême droite Alternative pour l’Allemagne (AfD) a salué la victoire de Mme Meloni. « Nous jubilons avec l’Italie ! Félicitations à toute l’alliance » qui devrait prendre les commandes de l’Italie, a ainsi écrit sur Twitter Beatrix von Storch, vice-présidente du groupe AfD au Bundestag.            « C’est un moment d’incertitude et, dans les moments d’incertitude, les populismes gagnent toujours en importance et ils finissent toujours de la même manière : en catastrophe », a déclaré de son côté le ministre des affaires étrangères espagnol, José Manuel Albarés, lors d’un petit-déjeuner de presse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/26/eric-zemmour-et-jordan-bardella-felicitent-giorgia-meloni-pour-sa-victoire-aux-legislatives-en-italie_6143182_823448.html"},"headline":"Eric Zemmour et Jordan Bardella f\u00e9licitent Giorgia Meloni pour sa victoire en Italie, Cl\u00e9mentine Autain d\u00e9plore le\u00a0retour des \u00ab\u00a0h\u00e9ritiers de Mussolini\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-26T08:17:36+02:00","datePublished":"2022-09-26T08:17:36+02:00","dateModified":"2022-09-26T14:35:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique","International","Europe","Italie","Elections en Italie","\u00c9ric Zemmour","Rassemblement national"],"description":"\u00ab\u00a0Les peuples d\u2019Europe rel\u00e8vent la t\u00eate et reprennent leur destin en main\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national et candidat \u00e0 sa titularisation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/6392f30_1663518948713-cbi1073083.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-14">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’alliance des droites dirigée par le parti postfasciste Fratelli d’Italia obtient, avec plus de 44 % des suffrages, une majorité claire et nette, tant à la Chambre des députés qu’au Sénat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Elections en Italie             Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite      L’alliance des droites dirigée par le parti postfasciste Fratelli d’Italia obtient, avec plus de 44 % des suffrages, une majorité claire et nette, tant à la Chambre des députés qu’au Sénat.          Par Jérôme Gautheret         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 13h57    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des journalistes attendent Giorgia Meloni au siège de campagne du parti postfasciste italien Fratelli d’Italia, à Rome, le 25 septembre 2022.  ANDREAS SOLARO / AFP               Les journalistes étaient beaucoup plus nombreux que les militants pour attendre Giorgia Meloni, dans les salons de l’hôtel romain qu’elle avait choisi pour quartier général au soir des élections législatives du dimanche 25 septembre. Et c’est en pleine nuit, à 2 heures et demie du matin, que la dirigeante du parti Fratelli d’Italia (postfasciste) est apparue tout sourire derrière le pupitre, sur les notes du tube de l’été 1975, Ma il cielo e sempre piu blu, de Rino Gaetano, qui l’ont accompagnée durant toute sa campagne électorale.                           Lire aussi :  Elections en Italie : « Giorgia Meloni ne dispose pas, en interne, des ressources humaines suffisantes pour constituer un gouvernement »                 La chanson ne ment pas : le bleu, c’est la couleur traditionnelle de l’alliance des droites, depuis sa naissance, en 1994. Et incontestablement, l’Italie, au sortir de ce vote, est beaucoup plus bleue qu’avant. Avec plus de 26 % des voix, Fratelli d’Italia a remporté le succès éclatant que lui promettaient depuis plusieurs mois les sondages, et l’alliance des droites à laquelle elle appartient obtient, avec plus de 44 % des suffrages, une majorité claire et nette, tant à la Chambre des députés qu’au Sénat. Pourtant, c’est sans triomphalisme et sur un ton inhabituellement grave et mesuré que Giorgia Meloni a pris la parole pour annoncer qu’elle revendiquait « un gouvernement dirigé par Fratelli d’Italia » pour la prochaine législature.                         Giorgia Meloni, prend la parole au siège du parti lors de la soirée électorale, à Rome, en Italie, le 26 septembre 2022.  GUGLIELMO MANGIAPANE / REUTERS               Après avoir dénoncé la campagne « violente » et « agressive » que son parti aurait, selon elle, subie, Giorgia Meloni en a appelé au « respect réciproque », avant de lancer à ses partisans qu’il s’agira, dès demain, « de montrer notre valeur » et que le défi serait à l’avenir d’« unir les Italiens ». Une référence légèrement cryptique aux origines troubles de son mouvement, héritier de la complexe histoire du fascisme d’après-guerre (« Je dédie cette victoire à toutes les personnes qui ne sont plus là et qui méritaient de vivre cette nuit »), une citation de saint François d’Assise pour clore son allocution de moins de dix minutes, et la grande triomphatrice de la soirée était déjà repartie, promettant à son auditoire la suite pour le lendemain.                           Lire aussi :  Eric Zemmour et Jordan Bardella félicitent Giorgia Meloni pour sa victoire en Italie, Clémentine Autain déplore le retour des « héritiers de Mussolini »                 Si elle joue les premiers rôles sur la scène nationale pour la première fois, Giorgia Meloni, à 45 ans, est déjà une parlementaire chevronnée. Elle qui est élue à la Chambre des députés sans discontinuer depuis 2006 – et commence donc son sixième mandat – n’ignore pas qu’après la victoire les vraies difficultés commencent. Certes, fort de plus d’un quart des suffrages, Fratelli d’Italia sera le premier groupe de la prochaine législature, mais cela ne signifie pas pour autant que le pouvoir lui tombera dans les bras, comme un fruit mûr.        Il vous reste 68.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/elections-en-italie-avec-plus-de-26-des-voix-fratelli-d-italia-de-giorgia-meloni-remporte-un-succes-eclatant_6143174_3210.html"},"headline":"Elections en Italie\u00a0:  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-09-26T07:00:33+02:00","datePublished":"2022-09-26T07:00:33+02:00","dateModified":"2022-09-26T13:57:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["Europe","Italie","Elections en Italie","International"],"description":"L\u2019alliance des droites dirig\u00e9e par le parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia obtient, avec plus de 44 % des suffrages, une majorit\u00e9 claire et nette, tant \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s qu\u2019au S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/700/0/6000/3000/1342/671/60/0/0cc8909_1664179311893-924112.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-15">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Pavlo Netyosov, un Ukrainien de 48 ans, s’est mis en tête de glaner sur les champs de bataille tout ce que les Russes ont laissé derrière eux : armes, débris d’avion, documents personnels… Les expositions qu’il organise attirent un large public, notamment à Pervomaïsk, dans la région de Mykolaïv.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le rejet de la demande de visa humanitaire d’Hussam Hammoud est une honte pour notre pays »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée   Par Florence Aubenas (Mykolaïv (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h36, mis à jour à 09h11     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePavlo Netyosov, un Ukrainien de 48 ans, s’est mis en tête de glaner sur les champs de bataille tout ce que les Russes ont laissé derrière eux : armes, débris d’avion, documents personnels… Les expositions qu’il organise attirent un large public, notamment à Pervomaïsk, dans la région de Mykolaïv.                Sur l’autoroute de Kiev, quelques voitures sont arrêtées sur le bas-côté, près d’un char calciné, vestige de l’échec des troupes russes dans leur avancée vers la capitale ukrainienne, au printemps. Chacun à leur tour, les automobilistes prennent la pose pour un selfie, sourire, bras levé. Certains effleurent l’engin comme pour s’assurer qu’il est bien réel. Quelques-uns crachent dessus. Puis ils remontent à bord des voitures et filent vers des villes, où les bombes continuent de tomber et les sirènes de gémir.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : 261 000 hommes auraient quitté la Russie depuis l’annonce de la mobilisation « partielle », selon le FSB                 C’est en voyant ces scènes qu’un vétéran ukrainien, Pavlo Netyosov, 48 ans, a eu l’idée de créer ses expositions. « Je me suis rendu compte que tout le monde dans le pays voulait se connecter avec la victoire, la personnaliser », dit-il. Alors, il s’est mis à récupérer les armes et les objets abandonnés par l’ennemi – carcasses d’engins brûlés, débris d’hélicoptères, pans d’uniformes… – pour les exhiber dans des lieux publics ; un étalage qui tient autant du catalogue de musée que du recueil de pièces à conviction. Cette manière de montrer la guerre en pleine guerre, de prendre l’histoire d’assaut provoque à la fois la surprise, le rejet, mais surtout un incroyable engouement populaire. « Les musées aussi sont des champs de bataille », note Annette Becker, historienne française, spécialiste du patrimoine et de la mémoire.                              Pavlo Netyosov dans les locaux de son association, à Kiev, le 23 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Pavlo Netyosov orchestre aujourd’hui quatre « expositions » à travers le pays, souvent itinérantes. L’une des principales se trouve en ce moment à Pervomaïsk, dans la région de Mykolaïv, dans le sud du pays. Là, sur les pelouses d’une ancienne base militaire transformée depuis des années en musée, Pavlo Netyosov a déployé ses butins glanés après les récents combats, un bataillon saisissant de chars incendiés, de camions détruits, chacun accompagné d’une fiche situant d’où vient l’engin, l’action où il était impliqué, des photos de l’endroit où il a été trouvé. S’y mêlent des objets trouvés sur les lieux, une bouteille d’alcool, ou encore un exemplaire du journal russe L’Etoile rouge, datant du 15 mars et frappé du titre « Il faut aller au bout ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Koupiansk, le succès ambigu de l’armée ukrainienne : « Les soldats russes se sont fait attraper sans se battre »                 Les restes d’un avion constituent une des premières trouvailles de Pavlo Netyosov, peut-être celle dont il est le plus fier. C’est ce bombardier qui avait pilonné une colonne de réfugiés à Irpine, dans la banlieue de Kiev, le 6 mars, à 9 h 30. Un symbole de l’invasion, en somme. Netyosov était parti à sa recherche sitôt après avoir appris que l’avion avait été abattu. Il se souvient de son excitation dans cette traque de l’épave, l’impression d’une course de vitesse dans cette autre guerre, celle de l’information. « En Russie, ils mutilent la mémoire. Nous voulions collecter les preuves et pouvoir raconter avant eux. »        Il vous reste 76.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/en-ukraine-les-debris-de-la-guerre-exposes-comme-des-pieces-de-musee_6143168_3210.html"},"headline":"En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e","dateCreated":"2022-09-26T06:36:08+02:00","datePublished":"2022-09-26T06:36:08+02:00","dateModified":"2022-09-26T09:11:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pavlo Netyosov, un Ukrainien de 48\u00a0ans, s\u2019est mis en t\u00eate de glaner sur les champs de bataille tout ce que les Russes ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux\u00a0: armes, d\u00e9bris d\u2019avion, documents personnels\u2026 Les expositions qu\u2019il organise attirent un large public, notamment \u00e0 Pervoma\u00efsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Mykola\u00efv (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/327/0/3543/1771/1342/671/60/0/5a6841e_1663836198913-musee-memoire-gratacap-08.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-16">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La ville portuaire d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, aurait été attaquée avec des drones de fabrication iranienne utilisés par l’armée russe, selon les autorités militaires ukrainiennes. Il s’agit de la seconde attaque de ce type après celle de samedi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :   LEHTIKUVA / via REUTERS          Les autorités russes ont arrêté, samedi, au moins 796 personnes dans 33 villes, dont près de la moitié à Moscou, lors de manifestations contre la mobilisation de réservistes pour combattre en Ukraine décrétée cette semaine par le président Vladimir Poutine, a rapporté OVD-Info, une ONG spécialisée dans le décompte des arrestations.Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les déserteurs. Vladimir Poutine a signé des amendements prévoyant jusqu’à dix ans de prison pour les militaires qui désertent ou refusent de combattre. Le président russe a également signé une loi qui facilite l’accès à la nationalité russe pour les étrangers qui s’engagent pour une durée d’au moins un an dans l’armée, au moment où Moscou cherche par tous les moyens à recruter plus d’hommes pour combattre en Ukraine.Dans une adresse directe aux citoyens russes samedi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a déclaré dans leur langue que « le pouvoir russe comprend parfaitement bien qu’il envoie ses citoyens à la mort », appelant les forces de Moscou à se rendre.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a dénoncé, samedi, une « russophobie officielle » de l’Occident « sans précédent ». « Son ampleur est grotesque », a-t-il déclaré lors de l’Assemblée générale des Nations unies, accusant également les Etats-Unis de se prendre « quasiment pour un envoyé de Dieu sur Terre ».A l’aube du huitième mois de guerre en Ukraine, Moscou a annoncé, samedi, avoir remplacé son chef de la logistique militaire, un point faible de son offensive en Ukraine. Le général Dmitri Boulgakov, vice-ministre de la défense, a été transféré à un « autre poste » et remplacé par le colonel général Mikhaïl Mizintsev, qui dirigeait jusque-là le Centre de contrôle de la défense nationale.La Russie poursuit ses « référendums » d’annexion, lancés vendredi dans quatre régions d’Ukraine sous son contrôle total ou partiel, malgré de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. A Zaporijia, la sortie de la dernière chance pour les habitants des territoires occupés         Enquête. Rave, révolution et euphorie : quand Kiev était un des épicentres de la techno européenne         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Récit. Le monde face aux crimes d’une guerre         Vidéo. Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-26T02:31:53+00:00","coverageEndTime":"2022-09-26T14:31:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Zelensky, Poutine ne \u00ab\u00a0bluffe pas\u00a0\u00bb sur le risque d\u2019utiliser l\u2019a...","description":"La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes. Il s\u2019agit de la seconde attaque de ce type apr\u00e8s celle de samedi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : pour Zelensky, Poutine ne « bluffe pas » sur le risque d’utiliser l’arme nucléaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes. Il s\u2019agit de la seconde attaque de ce type apr\u00e8s celle de samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/0/0/5120/3416/1342/895/3/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-26T02:31:53+00:00"
,"endDate":"2022-09-26T14:31:53+00:00"
  Notre nouveau direct est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-26T04:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-26T00:44:02+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que les menaces d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires par Vladimr Poutine \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0veut effrayer le monde entier\u00a0\u00bb avec le chantage nucl\u00e9aire, a dit M. Zelensky. \u00ab\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il bluffe. Je pense que le monde le dissuade et contient cette menace\u00a0\u00bb, avance le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous devons continuer \u00e0 faire pression sur lui et ne pas lui permettre de continuer\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Zelensky, Poutine ne \u00ab\u00a0bluffe pas\u00a0\u00bb sur le risque d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-09-26T00:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-26T00:01:54+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis entendent faire comprendre \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0quelles seraient les cons\u00e9quences si elle prenait le sombre chemin de l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire, et elles seraient catastrophiques\u00a0\u00bb, a dit, dimanche, Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, sur la cha\u00eene NBC.          \u00ab\u00a0Nous avons la capacit\u00e9 de parler directement \u00e0 haut niveau [aux Russes], de leur dire clairement quel est notre message et d\u2019entendre le leur\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Cela s\u2019est produit fr\u00e9quemment ces derniers mois, cela s\u2019est m\u00eame produit ces derniers jours\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jake Sullivan, qui n\u2019a pas voulu livrer de d\u00e9tails sur la nature des canaux de communication employ\u00e9s, afin de \u00ab\u00a0les prot\u00e9ger.\u00a0\u00bb          Washington a d\u00e9j\u00e0 \u00e9mis plusieurs mises en garde, avec un vocabulaire de plus en plus dur, contre un \u00e9ventuel recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire de Moscou.          Interrog\u00e9 le 16\u00a0septembre, avant que le pr\u00e9sident russe agite implicitement cette menace, Joe Biden avait lanc\u00e9 ce message\u00a0: \u00ab\u00a0Ne le faites pas. Ne le faites pas. Ne le faites pas. Vous changeriez la face de la guerre d\u2019une mani\u00e8re jamais vue depuis la seconde guerre mondiale.\u00a0\u00bb Il avait averti que la r\u00e9ponse am\u00e9ricaine serait \u00ab\u00a0cons\u00e9quente\u00a0\u00bb, mais sans plus de pr\u00e9cision.          Apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe eut d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0tous ses moyens\u00a0\u00bb de d\u00e9fense, Washington avait encore \u00e9lev\u00e9 le ton, r\u00e9p\u00e9tant prendre \u00ab\u00a0au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb cette menace, et promettant une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8re.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche avertit de cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb en cas d\u2019utilisation de l\u2019arme nucl...","dateModified":"2022-09-26T04:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T19:23:30+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 Kiev, Michael Brodsky, a annonc\u00e9 dimanche sur Twitter que l\u2019Etat h\u00e9breu allait accueillir 20\u00a0soldats ukrainiens \u00ab\u00a0gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0\u00bb pendant le conflit avec les forces russes afin de les soigner. \u00ab\u00a0Les deux premiers vont arriver en Isra\u00ebl aujourd\u2019hui et seront pris en charge \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Tel Hashomer\u00a0\u00bb\u00a0pr\u00e8s de Tel-Aviv, a expliqu\u00e9 le diplomate en poste \u00e0 Kiev depuis juillet\u00a02021, ajoutant que \u00ab\u00a0le traitement comprend des proth\u00e8ses et de la r\u00e9\u00e9ducation\u00a0\u00bb.                    Une source m\u00e9dicale a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que deux militaires \u00e9taient en route pour Isra\u00ebl, et une porte-parole de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Tel-Aviv a d\u00e9clar\u00e9 que les premiers patients devaient\u00a0\u00ab\u00a0bient\u00f4t\u00a0\u00bb\u00a0arriver.          Apr\u00e8s l\u2019invasion en Ukraine, Isra\u00ebl qui a adopt\u00e9 une position prudente, faisant valoir des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les deux pays, s\u2019est abstenu de fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine mais a envoy\u00e9 des \u00e9quipements d\u00e9fensifs, notamment des casques et des gilets pare-balles. Et le centre hospitalier Sheba Tel Hashomer a ouvert un h\u00f4pital de campagne en Ukraine pendant six semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl va accueillir et soigner des soldats ukrainiens bless\u00e9s","dateModified":"2022-09-26T04:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T17:04:19+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les appels \u00e0 renoncer \u00e0 cause du conflit en cours, des dizaines de milliers de juifs hassidiques se sont rassembl\u00e9s dans la ville ukrainienne d\u2019Oumane pour leur p\u00e8lerinage annuel, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, dimanche.          Chaque ann\u00e9e, des p\u00e8lerins hassidiques viennent du monde entier \u00e0 Oumane pour le Nouvel An juif, Roch Hachana, sur la tombe de Rabbi Nahman de Breslev (1772-1810), une des principales figures du hassidisme, un courant orthodoxe du juda\u00efsme. Les p\u00e8lerins citent souvent un texte religieux de Rabbi Nahman dans lequel il promet qu\u2019il \u00ab\u00a0sauvera de l\u2019enfer\u00a0\u00bb ceux qui viennent visiter sa tombe lors de Roch Hachana.          M\u00eame si Oumane, ville du centre de l\u2019Ukraine, se trouve relativement loin des fronts entre arm\u00e9es ukrainienne et russe, les autorit\u00e9s ukrainiennes et isra\u00e9liennes avaient exhort\u00e9 les p\u00e8lerins \u00e0 ne pas venir pour les c\u00e9l\u00e9brations pr\u00e9vues de dimanche \u00e0 mardi cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de milliers de p\u00e8lerins juifs \u00e0 Oumane, en Ukraine","dateModified":"2022-09-26T04:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T14:55:45+00:00","articleBody":"                     Des voyageurs en provenance de Russie dans des voitures et des autocars font la queue pour traverser la fronti\u00e8re avec la Finlande au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, \u00e0 Virolahti, en Finlande, le 25 septembre 2022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS                 Une citoyenne russe attend d\u2019entrer en Finlande avec un visa d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019Italie, au poste de contr\u00f4le frontalier de Vaalimaa, \u00e0 Virolahti, en Finlande, le 25 septembre 2022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS                 Des gardes-fronti\u00e8res mongols contr\u00f4lent des v\u00e9hicules arrivant de Russie au poste de contr\u00f4le frontalier mongol d\u2019Altanbulag, en Mongolie, le 25 septembre 2022. BYAMBASUREN BYAMBA-OCHIR \/ AFP                 Arriv\u00e9e de personnes de Russie qui attendent au poste de contr\u00f4le frontalier mongol d\u2019Altanboulag, le 25 septembre 2022. BYAMBASUREN BYAMBA-OCHIR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis l\u2019annonce de Vladimir Poutine de l\u2019int\u00e9gration partielle des r\u00e9servistes, les Russes tentent de...","dateModified":"2022-09-25T15:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T11:03:50+00:00","articleBody":"     La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon ce qu\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes.          C\u2019est la seconde attaque russe utilisant des drones iraniens en deux jours contre cette ville strat\u00e9gique sur la mer Noire, apr\u00e8s celle qui a tu\u00e9 deux civils vendredi, selon l\u2019Ukraine, et provoqu\u00e9 des tensions entre Kiev et T\u00e9h\u00e9ran.          Un drone iranien Shahed-136 avait \u00e9t\u00e9 abattu vendredi au-dessus de la mer, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui avait aussi assur\u00e9 avoir abattu un autre drone de fabrication iranienne, un Mohajer-6, dans une autre zone.          L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 le m\u00eame jour qu\u2019elle allait\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duire significativement\u00a0\u00bb\u00a0la pr\u00e9sence diplomatique de l\u2019Iran chez elle en repr\u00e9sailles aux livraisons de drones de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Moscou, supprimant l\u2019accr\u00e9ditation de l\u2019ambassadeur d\u2019Iran et\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duisant consid\u00e9rablement\u00a0\u00bb\u00a0le personnel diplomatique de l\u2019ambassade iranienne. T\u00e9h\u00e9ran avait dit regretter cette d\u00e9cision\u00a0\u00ab\u00a0bas\u00e9e sur des informations non fond\u00e9es, relay\u00e9es par la propagande des m\u00e9dias \u00e9trangers\u00a0\u00bb\u00a0contre l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de pr\u00e9cisions sur l\u2019attaque de drone sur Odessa","dateModified":"2022-09-25T11:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T09:56:48+00:00","articleBody":"     Selon des informations rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprim\u00e9 des critiques dimanche sur la campagne de mobilisation des r\u00e9servistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu\u2019ils contr\u00f4lent la situation et mettent fin rapidement aux \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la population.          Des t\u00e9moignages et des informations ont fait \u00e9tat d\u2019avis de conscription d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 des personnes n\u2019ayant pas effectu\u00e9 de service militaire alors que le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, avait assur\u00e9 que seules les personnes ayant des comp\u00e9tences militaires sp\u00e9ciales ou une exp\u00e9rience du combat seraient appel\u00e9es \u00e0 rejoindre l\u2019arm\u00e9e.          R\u00e9put\u00e9e proche de M.\u00a0Poutine, la pr\u00e9sidente du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la chambre haute du Parlement, Valentina Matvienko, a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e que des hommes avaient re\u00e7u des avis de conscription alors qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas \u00e9ligibles \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0De tels exc\u00e8s sont absolument inacceptables. Et je consid\u00e8re absolument normal qu\u2019ils d\u00e9clenchent une vive r\u00e9action dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur l\u2019application de messagerie Telegram.          Dans ce message adress\u00e9 aux gouverneurs r\u00e9gionaux \u2013 qui, selon elle, portent \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la mise en \u0153uvre de la mobilisation \u2013 elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Veillez \u00e0 ce que la mise en \u0153uvre de la mobilisation partielle soit effectu\u00e9e dans le respect total et absolu des crit\u00e8res d\u00e9finis. Sans la moindre erreur.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement, Viatcheslav Volodine, a lui aussi exprim\u00e9 des inqui\u00e9tudes. \u00ab\u00a0Des plaintes sont d\u00e9pos\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Si une erreur est commise, il est n\u00e9cessaire de la corriger (\u2026). Les autorit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux doivent prendre conscience de leurs responsabilit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Selon les autorit\u00e9s russes, 300\u00a0000\u00a0Russes sont concern\u00e9s par la campagne de mobilisation. Et le Kremlin a d\u00e9menti mobiliser plus d\u2019un million de personnes. Les ONG affirment que plus de 2\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es lors de manifestations contre la mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux hauts parlementaires russes demandent une \u00ab\u00a0mobilisation conforme \u00e0 la loi\u00a0\u00bb, sans \u00ab\u00a0la moindr...","dateModified":"2022-09-25T10:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:27:42+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9picerie endommag\u00e9e dans le village de Lyptsi, le 24 septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Distribution de l\u2019aide alimentaire aux habitants d\u2019Izioum, le 24 septembre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Une voiture civile d\u00e9truite pr\u00e8s du village de Velyka Komychouvakha, pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24 septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/5067bb8_1664094340062-000-32k29bu.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Zelensky, Poutine ne \u00ab\u00a0bluffe pas\u00a0\u00bb sur le risque d\u2019utiliser l\u2019a...","dateModified":"2022-09-25T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:23:03+00:00","articleBody":"     Un h\u00f4tel de Kherson, ville du sud de l\u2019Ukraine sous occupation russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dimanche, faisant deux morts. Les autorit\u00e9s prorusses, relay\u00e9es par l\u2019agence de presse russe TASS, ont accus\u00e9 les forces de Kiev d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la frappe, mais ces affirmations n\u2019avaient pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 environ 5\u00a0h\u00a030 [4\u00a0h\u00a030 \u00e0 Paris], les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 un missile sur le Play Hotel by Ribas\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019occupation russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, deux personnes sont mortes dans cet acte terroriste, a-t-elle ajout\u00e9. Les secouristes fouillent toujours les d\u00e9combres \u00e0 la recherche de victimes.\u00a0\u00bb          Un responsable de l\u2019administration r\u00e9gionale russe, Kyrylo Stremooussov, a affirm\u00e9 qu\u2019un ancien d\u00e9put\u00e9 ukrainien, Oleksi Jouravko, sympathisant prorusse, faisait partie des personnes tu\u00e9es. Selon les autorit\u00e9s prorusses, cet h\u00f4tel h\u00e9bergeait \u00e9galement des journalistes de m\u00e9dias russes au moment de la frappe. La cha\u00eene d\u2019Etat russe RT a publi\u00e9 des images montrant, selon elle, un de ses cam\u00e9ramans en train d\u2019\u00eatre extirp\u00e9 d\u2019un amas de gravats.          L\u2019annonce de cette frappe intervient alors que les autorit\u00e9s prorusses de quatre zones contr\u00f4l\u00e9es par Moscou en Ukraine, y compris dans la r\u00e9gion de Kherson, organisent depuis vendredi des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb pour ent\u00e9riner une annexion de ces territoires par la Russie. Ces scrutins, qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, doivent se d\u00e9rouler jusqu\u2019\u00e0 mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe sur un h\u00f4tel de Kherson fait deux morts","dateModified":"2022-09-25T08:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T08:09:46+00:00","articleBody":"     De fausses \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb du journal satirique fran\u00e7ais Charlie Hebdo en soutien \u00e0 Vladimir Poutine sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur la messagerie Telegram. Dans un article publi\u00e9 sur son site \u2013 et dans un autre de CheckNews \u2013, le journal d\u00e9nonce de \u00ab\u00a0fausses \u201cunes\u201d (mal dessin\u00e9es) de Charlie [qui circulent] sur des canaux T\u00e9l\u00e9gram prorusses\u00a0\u00bb.          Les trois faux, qui auraient \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s pour des num\u00e9ros sp\u00e9ciaux les 9\u00a0juillet, 29\u00a0ao\u00fbt et 19\u00a0septembre, se moquent tous du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky en le repr\u00e9sentant sous forme canine. La pr\u00e9tendue couverture de juillet montre, par exemple, le Royaume-Uni vomir son ancien premier ministre Boris Johnson\u00a0; dans un coin, le pr\u00e9sident ukrainien en chien tient dans la gueule un bras portant l\u2019\u00e9cusson du r\u00e9giment Azov \u2013 qui a notamment d\u00e9fendu Azovstal.                    Sur une autre, Emmanuel Macron est dessin\u00e9 arrosant la foule, depuis un v\u00e9hicule aux couleurs fran\u00e7aises, la priant de \u00ab\u00a0ne pas se r\u00e9volter\u00a0\u00bb. Cette fois encore, on aper\u00e7oit en bas de la page, un chien avec la t\u00eate de M. Zelensky, reniflant une gamelle d\u00e9cor\u00e9e du drapeau europ\u00e9en et pleine d\u2019une mati\u00e8re marron peu rago\u00fbtante.                    Les dates affich\u00e9es sur les pseudo-couvertures ne correspondent \u00e0 aucune publication du journal, pr\u00e9cise CheckNews, qui ajoute qu\u2019aucun num\u00e9ro sp\u00e9cial n\u2019a \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 durant cette p\u00e9riode. Des \u00ab\u00a0fausses \u201cunes\u201d de\u00a0Charlie\u00a0il y en a \u00e0 la pelle\u00a0\u00bb, rappelle le journal satirique. Surtout l\u2019occasion de mettre en garde une nouvelle fois contre la propagande et la manipulation de l\u2019information, d\u2019autant plus en temps de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De fausses \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb de Charlie Hebdo pour servir la propagande anti-ukrainienne","dateModified":"2022-09-25T08:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T06:41:00+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e dimanche par une attaque de drone, a affirm\u00e9 un porte-parole de l\u2019administration militaire Sergey Bratchuk sur Telegram.          Un b\u00e2timent administratif dans le centre-ville d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 trois reprises, selon M. Bratchuk, qui pr\u00e9cise qu\u2019un des drones kamikazes a \u00e9t\u00e9 abattu et qu\u2019il n\u2019y a pas de victime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un b\u00e2timent administratif du centre-ville d\u2019Odessa vis\u00e9 par une attaque de drone","dateModified":"2022-09-25T07:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:33:48+00:00","articleBody":"     En pleine mobilisation de r\u00e9servistes pour aller combattre en Ukraine, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a sign\u00e9, samedi, des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre.          La fermet\u00e9 de ces mesures n\u2019a pas dissuad\u00e9 les opposants \u00e0 cette mobilisation partielle de manifester, samedi, dans tout le pays, o\u00f9 au moins 796\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans 33\u00a0villes, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou, selon OVD-Info, une organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas de la chair \u00e0 canon\u00a0!\u00a0\u00bb, lan\u00e7ait \u00e0 Moscou une jeune femme pendant que des policiers en casque anti-\u00e9meute l\u2019entra\u00eenaient \u00e0 l\u2019\u00e9cart. C\u2019est l\u2019un des slogans des manifestants oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019envoi de mobilis\u00e9s en Ukraine.          A Saint-P\u00e9tersbourg (nord-ouest), deuxi\u00e8me ville du pays, Ilia, 22\u00a0ans, a apport\u00e9 une petite banderole portant le mot \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux exprimer mon d\u00e9saccord avec ce qui se passe (\u2026). Je ne veux pas me battre pour Poutine\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Je suis contre la guerre et la mobilisation. J\u2019ai peur pour les jeunes\u00a0\u00bb, explique une autre habitante, Natalia, \u00e2g\u00e9e de 70\u00a0ans.          Mercredi, le jour de l\u2019annonce de la mobilisation par M. Poutine, pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0manifestants avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, s\u2019adressant directement aux citoyens russes samedi soir, leur a dit que leur pr\u00e9sident envoyait sciemment \u00ab\u00a0des citoyens \u00e0 la mort\u00a0\u00bb.          Cet ordre de mobilisation, qui concerne selon les autorit\u00e9s 300\u00a0000\u00a0personnes, a suscit\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux Russes, certains choisissant de quitter le pays. Les autorit\u00e9s russes ont ainsi reconnu samedi un afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de voitures cherchant \u00e0 se rendre en G\u00e9orgie, avec quelque 2\u00a0300\u00a0v\u00e9hicules comptabilis\u00e9s \u00e0 un seul poste-fronti\u00e8re.          Les fronti\u00e8res avec le Kazakhstan et la Mongolie ont \u00e9galement enregistr\u00e9 un afflux de Russes, des t\u00e9moignages faisant \u00e9tat de parfois plusieurs heures d\u2019attente avant de pouvoir passer.          Jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait estim\u00e9 que les informations faisant \u00e9tat d\u2019un \u00ab\u00a0exode\u00a0\u00bb des Russes \u00e9taient \u00ab\u00a0grandement exag\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 796 manifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-09-25T07:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:05:49+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s russes ont arr\u00eat\u00e9, samedi, au moins 796\u00a0personnes, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou, lors de manifestations contre la mobilisation de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a rapport\u00e9 OVD-Info, une ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations.          Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les d\u00e9serteurs. Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre. Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9 une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe pour les \u00e9trangers qui s\u2019engagent pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an dans l\u2019arm\u00e9e, au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour combattre en Ukraine.          Dans une adresse directe aux citoyens russes samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans leur langue que \u00ab\u00a0le pouvoir russe comprend parfaitement bien qu\u2019il envoie ses citoyens \u00e0 la mort\u00a0\u00bb, appelant les forces de Moscou \u00e0 se rendre.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, une \u00ab\u00a0russophobie officielle\u00a0\u00bb de l\u2019Occident \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son ampleur est grotesque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, accusant \u00e9galement les Etats-Unis de se prendre \u00ab\u00a0quasiment pour un envoy\u00e9 de Dieu sur Terre\u00a0\u00bb.          A l\u2019aube du huiti\u00e8me mois de guerre en Ukraine, Moscou a annonc\u00e9, samedi, avoir remplac\u00e9 son chef de la logistique militaire, un point faible de son offensive en Ukraine. Le g\u00e9n\u00e9ral Dmitri Boulgakov, vice-ministre de la d\u00e9fense, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0autre poste\u00a0\u00bb et remplac\u00e9 par le colonel g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev, qui dirigeait jusque-l\u00e0 le Centre de contr\u00f4le de la d\u00e9fense nationale.          La Russie poursuit ses \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion, lanc\u00e9s vendredi dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le total ou partiel, malgr\u00e9 de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-09-25T07:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html#666095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-zelensky-poutine-ne-bluffe-pas-sur-le-risque-d-utiliser-l-arme-nucleaire_6143077_3210.html","datePublished":"2022-09-25T04:05:15+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/266/0/5120/2560/1342/671/60/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-25T04:05:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/0/0/5120/3416/1342/895/3/0/909b2c3_1664117435284-2022-09-25t100305z-1923110189-rc29ow90ixf0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-finland-border.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/26/19-17">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Selon les résultats partiels des élections législatives, la coalition de droite a récolté plus de 44 % des voix, dimanche aux élections législatives, s’assurant la majorité absolue des sièges aussi bien à la Chambre des députés qu’au Sénat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le rejet de la demande de visa humanitaire d’Hussam Hammoud est une honte pour notre pays »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Elections en Italie             Giorgia Meloni, candidate d’extrême droite, revendique pour son parti la direction du prochain gouvernement d’Italie      Selon les résultats partiels des élections législatives, la coalition de droite a récolté plus de 44 % des voix, dimanche aux élections législatives, s’assurant la majorité absolue des sièges aussi bien à la Chambre des députés qu’au Sénat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h01, mis à jour à 08h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La dirigeante du parti d’extrême droite Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, montre une pancarte disant « Merci l’Italie », au siège électoral de son mouvement à Rome, le 25 septembre 2022.  GREGORIO BORGIA / AP                 Pour Giorgia Meloni, la cheffe du parti ultraconservateur Fratelli d’Italia, l’issue des élections législatives italiennes de dimanche 25 septembre ne fait plus de doute. « Les Italiens ont envoyé un message clair en faveur d’un gouvernement de droite dirigé par Fratelli d’Italia », a-t-elle déclaré lors d’une brève allocution, en soirée, à la presse à Rome. « Nous gouvernerons pour tous » les Italiens, a-t-elle promis.  « Nous le ferons dans l’objectif d’unir le peuple », a-t-elle ajouté dans un discours de rassemblement et d’apaisement en reconnaissant que la campagne électorale avait été « violente et agressive ».            Tous les indicateurs semblent en effet confirmer la victoire de l’extrême droite lors de ces élections, dont le taux de participation à la clôture des urnes était seulement de 64,07 %, contre 73,86 % en 2018.                             Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                   En restant dans l’opposition à tous les gouvernements qui se sont succédé depuis les législatives de 2018, Fratelli d’Italia s’est imposé comme la principale alternative, passant de 4,3 % des suffrages à plus d’un quart des voix (près de 26,50 %), selon les résultats partiels fournis par le ministère italien de l’intérieur.                 La coalition formée par Fratelli d’Italia avec l’autre formation eurosceptique d’extrême droite, la Ligue de Matteo Salvini (9 % des voix), et le parti conservateur de Silvio Berlusconi, Forza Italia (8 %) recueille plus de 44 % des suffrages après le dépouillement de 90 % des circonscriptions.            Avec le jeu complexe du système électoral, cette coalition devrait s’assurer la majorité absolue des sièges aussi bien à la Chambre des députés qu’au Sénat.                             Lire aussi :  Elections en Italie : scrutin mixte, vote bloqué et candidatures multiples… comment fonctionne le système électoral ?                   Pourcentage le plus élevé pour l’extrême droite depuis 1945            Si ces résultats se confirmaient, Fratelli d’Italia et la Ligue remporteraient ensemble « le pourcentage le plus élevé de votes jamais enregistré par des partis d’extrême droite dans l’histoire de l’Europe occidentale de 1945 à aujourd’hui », a relevé le Centre italien d’études électorales.                La formation fondée fin 2012 par Giorgia Meloni avec des dissidents du berlusconisme devance le Parti démocrate (PD) d’Enrico Letta, qui n’a pas réussi à susciter un vote utile pour faire barrage à l’extrême droite et qui obtient moins de 20 % selon les résultats partiels. Le Mouvement 5 étoiles (M5S, ex-antisystème) récolte moins de 15 % des voix, en chute par rapport à son score historique de plus de 30 % en 2018.            La coalition des droites a un « net avantage aussi bien à la Chambre qu’au Sénat », s’est réjoui sur Twitter Matteo Salvini.            La vice-présidente du PD, Debora Seracchiani, a reconnu la « victoire de la droite emmenée par Giorgia Meloni », ce qui marque « une soirée triste pour le pays ».                Ce séisme intervient deux semaines après celui qui, en Suède, a vu la victoire d’un bloc conservateur comprenant les Démocrates de Suède (SD), parti issu de la mouvance néonazie qui a réalisé une forte percée, devenant la première formation de droite du pays nordique.            « Leçon d’humilité »            Dans ce qui a été (mal) perçu à Rome comme un avertissement sans frais, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a rappelé que l’Union européenne (UE) disposait « d’instruments » pour sanctionner les Etats membres portant atteinte à l’Etat de droit et à ses valeurs communes. « Les Italiens ont offert une leçon d’humilité à l’UE qui, par la voix de Mme von der Leyen, prétendait leur dicter leur vote », a cinglé sur Twitter le président du Rassemblement national français, Jordan Bardella.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre l’extrême droite française et italienne, une longue histoire                   Bêtes noires de Bruxelles, le premier ministre hongrois Viktor Orban et son homologue polonais Mateusz Morawiecki ont adressé, dès dimanche soir, leurs « félicitations » à Giorgia Meloni. M. Orban, par la voix de son directeur politique, le député Balazs Orban, a ajouté ce message : « Nous avons plus que jamais besoin d’amis partageant une vision et une approche communes de l’Europe ».                Giorgia Meloni « a montré la voie vers une Europe orgueilleuse et libre de nations souveraines », s’est réjoui de son côté le leader du parti espagnol d’extrême droite Vox, Santiago Abascal.            Une image dédiabolisée            Fratelli d’Italia doit son succès autant aux promesses non tenues de ses adversaires et au vent de « dégagisme » qui souffle sur la Péninsule qu’au charisme de sa dirigeante.            En pole position pour devenir la première femme présidente du Conseil, Giorgia Meloni, une Romaine de 45 ans, qui, jeune militante, disait admirer Mussolini, est parvenue à dédiaboliser son image et à rassembler sur son nom les peurs et les colères de millions d’Italiens face à la flambée des prix, au chômage, aux menaces de récession ou à l’incurie des services publics.                Le gouvernement devra notamment gérer la crise causée par l’inflation galopante, l’Italie croulant déjà sous une dette représentant 150 % du produit intérieur brut (PIB) du pays, le ratio le plus élevé de la zone euro derrière la Grèce.            Dans ce pays à l’instabilité gouvernementale chronique, les experts s’accordent déjà sur la courte espérance de vie de la coalition victorieuse, un mariage de raison entre trois alliés aux ambitions concurrentes. Pour Giorgia Meloni, « le défi sera de transformer son succès électoral en leadership de gouvernement qui puisse s’inscrire dans la durée, c’est cela la grande inconnue », a estimé, dimanche soir, Lorenzo De Sio, professeur de sciences politiques à l’université Luiss de Rome.            Giorgia Meloni, sans expérience gouvernementale à part un passage éphémère au ministère de la jeunesse (2008-2011), aura fort à faire pour gérer ses encombrants alliés, bien plus expérimentés : Silvio Berlusconi a été plusieurs fois chef de gouvernement et Matteo Salvini, ministre de l’intérieur et vice-premier ministre.                Dans le dossier ukrainien, l’Europe et les alliés de l’Italie, membre de l’OTAN, scruteront également la répartition des portefeuilles entre les trois partis. Car si Giorgia Meloni est atlantiste et soutient les sanctions frappant Moscou, M. Salvini s’y oppose.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fatale Marilyn  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/elections-en-italie-l-ultraconservatrice-giorgia-meloni-revendique-pour-son-parti-la-direction-du-prochain-gouvernement_6143153_3210.html"},"headline":"Elections en Italie\u00a0: Giorgia Meloni, candidate d\u2019extr\u00eame droite, revendique pour son parti la direction du prochain gouvernemet","dateCreated":"2022-09-26T04:01:41+02:00","datePublished":"2022-09-26T04:01:41+02:00","dateModified":"2022-09-26T08:57:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie"],"description":"Selon les r\u00e9sultats partiels des \u00e9lections\u00a0l\u00e9gislatives, la coalition de droite a r\u00e9colt\u00e9 plus de 44\u00a0% des voix, dimanche aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, s\u2019assurant la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges aussi bien \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s qu\u2019au S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/253/0/3479/1739/1342/671/60/0/a8a7a49_none-italy-election-0926-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-18">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Six chambres de torture ont été découvertes dans cette ville de l’est de l’Ukraine, transformée en prison pour ses habitants pendant les six mois d’occupation russe. Récemment libérée, elle est devenue un des symboles de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le rejet de la demande de visa humanitaire d’Hussam Hammoud est une honte pour notre pays »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciée   Par Florence Aubenas (Izioum (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 03h36, mis à jour à 12h26     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSix chambres de torture ont été découvertes dans cette ville de l’est de l’Ukraine, transformée en prison pour ses habitants pendant les six mois d’occupation russe. Récemment libérée, elle est devenue un des symboles de la guerre.                Le fauteuil à roulettes du soldat russe de permanence, son casque sur la table, son roman policier, ses deux bouteilles d’eau sont restés à l’entrée du commissariat. Une plante verte, soigneusement arrosée, décore toujours l’entrée du couloir. Tout de suite derrière s’ouvrent les ténèbres : des cachots minuscules en enfilade, paillasse sur le sol, excréments, hardes souillées, une gamelle avec deux cuillères dedans. Les fenêtres obstruées maintiennent une puanteur et une obscurité permanentes. En dessous, dans la cave, d’autres cellules, pires encore. Au-dessus, un bureau a été transformé en salle d’interrogatoire, ou plutôt de torture, où les fils électriques serpentent encore au sol.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : 261 000 hommes auraient quitté la Russie depuis l’annonce de la mobilisation « partielle », selon le FSB                 On est dans un poste de police d’Izioum, ville libérée le 11 septembre 2022 de l’occupation russe, dans l’est de l’Ukraine. Une délégation de diplomates est conduite par des officiels locaux dans cette cité devenue un des symboles de la guerre, après la découverte de tombes par centaines, en lisière du cimetière Shakespeare.          Aucune bâtisse intacte          Escorté d’experts et de magistrats, le gouverneur, Oleg Synehoubov, ouvre la marche à grandes enjambées dans le commissariat. L’habitude. Le mot est terrible à prononcer ici, plus terrible encore à expliquer : dans la région de Kharkiv, restée six mois sous contrôle russe, « chaque ville avait son centre de torture », détaille le général Volodymyr Tymochko, chef de la police régionale. A Izioum, cinq centres semblables ont déjà été découverts, dans un hôpital, un entrepôt ou une école. « Et cette ville n’est pas une exception : il s’agissait d’un véritable système », continue de son côté un procureur ukrainien.                              Dans une cellule, au sous-sol du commissariat central d’Izioum, devenu lieu de détention et de torture de civils ukrainiens durant l’occupation russe. A Izioum, en Ukraine, le 23 septembre 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                   Dans une cellule du commissariat central d’Izioum, transformé en lieu de torture de civils ukrainiens, durant l’occupation russe. A Izioum, en Ukraine, le 23 septembre 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Une dizaine d’autres lieux ont pour l’instant été recensés dans l’ex-zone occupée. A Vovtchansk, ça se passait dans l’usine de granulats, à Kozatcha Lopan dans la gare, mais le plus souvent dans les postes de police, comme à Koupiansk, Volokhiv Yar ou Balakliïa. Là, dans une geôle, un calendrier égrène les jours puis s’arrête brusquement, une prière a été gravée sur le mur : « Notre père qui es aux cieux… » Les soldats russes ont fui si vite devant l’avancée ukrainienne que les captifs se sont libérés seuls, une quarantaine à Balakliïa.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts                 Montrer est un enjeu crucial pour les autorités ukrainiennes, au moment où le pays se bat pour saisir les cours de justice Internationales. « Mais cette contre-offensive, c’est aussi notre point de départ, estime Maksym Rosenfeld, artiste et architecte à Kharkiv. A nous de montrer notre capacité d’invention. Tout recommencer, c’est notre destin désormais. » A Izioum, l’an 1 vient de commencer.        Il vous reste 70.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/a-izioum-on-n-avait-plus-la-force-d-avoir-peur_6143151_3210.html"},"headline":"Dans les ruines d\u2019Izioum, ville ukrainienne lib\u00e9r\u00e9e et supplici\u00e9e","dateCreated":"2022-09-26T03:36:48+02:00","datePublished":"2022-09-26T03:36:48+02:00","dateModified":"2022-09-26T12:26:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Six chambres de torture ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, transform\u00e9e en prison pour ses habitants pendant les six mois d\u2019occupation russe. R\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e, elle est devenue un des symboles de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Izioum (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/b04dcf8_1664125940045-izioum-gratacap-43.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-19">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans cette ville des Midlands, dont la population est à 30 % venue du sous-continent indien, des violences ont opposé, le 17 septembre, des membres des communautés musulmane et hindoue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             A Leicester, le modèle écorné du multiculturalisme britannique      Dans cette ville des Midlands, dont la population est à 30 % venue du sous-continent indien, des violences ont opposé, le 17 septembre, des membres des communautés musulmane et hindoue.          Par Cécile Ducourtieux(Leicester (Royaume-Uni), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 01h16, mis à jour à 11h16    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mosquée Masjid Umar, à Leicester, en Angleterre, le 24 avril 2020.  ROSS KINNAIRD / GETTY IMAGES VIA AFP               Une petite mosquée à bulbes verts, en face un centre social hindou installé dans une ancienne chapelle méthodiste, une deuxième mosquée à quelques dizaines de mètres, une troisième pas très loin. Sur les trottoirs, des hommes en djellaba, des femmes en sari ou en niqab, des écoliers en uniforme. Il est 16 heures, ce vendredi 23 septembre, dans Spinney Hills, quartier à dominante musulmane de l’est de Leicester, grosse ville des Midlands connue pour être la plus multiculturelle du Royaume-Uni, avec plus de 30 % de sa population venue du sous-continent indien.          Le samedi précédent, quand toute l’attention du pays était centrée sur les funérailles de la défunte reine Elizabeth II, des centaines de jeunes hommes ont envahi les rues, entre Spinney Hills et Belgrave Road, un autre quartier, au nord de la ville, à dominante hindoue. Ils étaient menaçants, souvent masqués, certains étaient armés de couteaux ; il y a eu des échauffourées avec des jeunes musulmans, la police a effectué quarante-sept arrestations.               Le lendemain, l’atmosphère était encore électrique, la vidéo d’un drapeau safran (hindou) mis à bas puis brûlé dans le quartier de Belgrave Road a largement circulé. Dans cette ville montrée en exemple du multiculturalisme britannique, ce surgissement de violence a surpris. Les médias nationaux l’ont daté d’un match de cricket ayant opposé, le 28 août, à Dubaï, l’Inde au Pakistan, qui aurait généré des tensions locales.                           Lire aussi :  Leicester : d’un match de cricket à des affrontements communautaires, retour sur un mois de tensions                 Ce vendredi après-midi, Deli Fresh, le traiteur halal, où tout Spinney Hills semble se fournir en samoussas, s’apprête déjà à baisser le rideau. Entre un jeune homme costaud, venu acheter des naans. « La violence ? Elle n’a rien à voir avec le match de cricket ! Elle date du mois de mai, quand des hindous sont venus me tabasser chez moi ! Ils m’ont dit : “Tu es musulman ?” Et ils m’ont frappé, là et là », assure le jeune homme, en montrant son cou et ses jambes. Il ne souhaite pas dire son nom, juste ses initiales, « I. K. », et son âge : 19 ans. « Je suis allé à la police mais ils n’ont rien fait », ajoute-t-il.          Provocations          « Mon neveu aussi a été battu, il a même été hospitalisé, mais la police n’a pas bougé, on ne s’en prend qu’aux musulmans alors que des hindous propagent une idéologie de haine, ici même, au Royaume-Uni », renchérit un employé du traiteur, Mohamed Mahiel, barbe et cheveux clairs, « c’est ce qui explique les tensions entre nos communautés », assure l’homme, qui décrit un engrenage – provocations d’hindous nationalistes, répliques des musulmans du quartier. « Certains importent d’Inde l’idéologie du Rashtriya Swayamsevak Sangh [RSS] », accuse encore l’homme. Le RSS est une organisation ultranationaliste paramilitaire liée au BJP, le parti du premier ministre, Narendra Modi. Ces dernières années, les violences contre les musulmans se sont intensifiées en Inde.            Il vous reste 66.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/a-leicester-le-modele-ecorne-du-multiculturalisme-britannique_6143144_3210.html"},"headline":"A Leicester, le mod\u00e8le \u00e9corn\u00e9 du multiculturalisme britannique","dateCreated":"2022-09-26T01:16:05+02:00","datePublished":"2022-09-26T01:16:05+02:00","dateModified":"2022-09-26T11:16:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Dans cette ville des Midlands, dont la population est \u00e0 30\u00a0% venue du sous-continent indien, des violences ont oppos\u00e9, le 17\u00a0septembre, des membres des communaut\u00e9s musulmane et hindoue.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Leicester (Royaume-Uni), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/404/0/5016/2508/1342/671/60/0/b840afb_1664124748392-020-1220773547.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-20">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Une initiative citoyenne s’emploie à inscrire dans la Constitution autrichienne le droit de payer en espèces de façon illimitée, afin de contrer l’introduction d’un plafond de paiement dans toute l’UE en discussion à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le rejet de la demande de visa humanitaire d’Hussam Hammoud est une honte pour notre pays »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             Les Autrichiens partent en croisade pour leur argent liquide      Une initiative citoyenne s’emploie à inscrire dans la Constitution autrichienne le droit de payer en espèces de façon illimitée, afin de contrer l’introduction d’un plafond de paiement dans toute l’UE en discussion à Bruxelles.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 00h20, mis à jour à 06h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE VIENNE                      