<FILE-date="2022/09/26/19">

<article-nb="2022/09/26/19-1">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ De son côté, Kiev dit enquêter sur une nouvelle fosse commune proche de la frontière russe, dix jours après avoir découvert plus de 440 tombes et une fosse commune près d’Izioum, dans la même région de Kharkiv.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un garde-frontière mongol vérifie les véhicules arrivant de Russie au poste de contrôle frontalier mongol d’Altanbulag, en Mongolie, le 25 septembre 2022.   BYAMBASUREN BYAMBA-OCHIR / AFP          L’oligarque Evgueni Prigojine reconnaît, pour la première fois, avoir fondé le groupe de mercenaires Wagner. Ce proche de Vladimir Poutine était accusé depuis des années d’être le financier de groupe de mercenaires au service du Kremlin. Il a admis leur présence en Ukraine, en Afrique et en Amérique latine.Les Etats-Unis ont demandé publiquement, et par des canaux privés, à la Russie de mettre fin à son discours qui agite la menace nucléaire dans la guerre en Ukraine, une arme dont l’utilisation aurait, prévient Washington, des conséquences « catastrophiques ».La ville portuaire d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, aurait été attaquée avec des drones de fabrication iranienne utilisés par l’armée russe, selon ce qu’ont déclaré dimanche les autorités militaires ukrainiennes.Selon des informations repérées par l’agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprimé des critiques, dimanche, sur la campagne de mobilisation des réservistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu’ils contrôlent la situation et mettent fin rapidement aux « excès » qui ont provoqué la colère de la population.Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les déserteurs. Vladimir Poutine a signé des amendements prévoyant jusqu’à dix ans de prison pour les militaires qui désertent ou refusent de combattre. Le président russe a également signé une loi qui facilite l’accès à la nationalité russe pour les étrangers qui s’engagent pour une durée d’au moins un an dans l’armée, au moment où Moscou cherche par tous les moyens à recruter plus d’hommes pour combattre en Ukraine.La Russie poursuit ses « référendums » d’annexion, lancés vendredi dans quatre régions d’Ukraine sous son contrôle total ou partiel, malgré de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-26T15:01:38+00:00","coverageEndTime":"2022-09-27T03:01:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 261 000 hommes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce de la mobilis...","description":"De son c\u00f4t\u00e9, Kiev dit enqu\u00eater sur une nouvelle fosse commune proche de la fronti\u00e8re russe, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440 tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : 261 000 hommes auraient quitté la Russie depuis l’annonce de la mobilisation « partielle », selon le FSB","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De son c\u00f4t\u00e9, Kiev dit enqu\u00eater sur une nouvelle fosse commune proche de la fronti\u00e8re russe, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440 tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/3/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-26T15:01:38+00:00"
,"endDate":"2022-09-27T03:01:38+00:00"
  Le premier ministre n\u00e9erlandais Mark Rutte a annonc\u00e9 ce soir qu\u2019il allait intensifier sa \u00ab\u00a0r\u00e9ponse \u00e0 la mobilisation de la Russie et aux r\u00e9f\u00e9rendums ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb tenus dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s par les forces russes.           \u00ab\u00a0Plus d\u2019armes, plus de sanctions, et plus d\u2019isolement pour la Russie, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter \u00e0 l\u2019issue d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien. La protection de l\u2019Europe est cruciale pour notre s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas vont accro\u00eetre leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-26T16:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T15:45:17+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s une perc\u00e9e fulgurante dans le nord-est du pays qui leur a permis de regagner des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, les forces ukrainiennes maintiennent la pression sur l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), majoritairement reprise aux Russes lors d\u2019une offensive ces derni\u00e8res semaines, les Ukrainiens contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de la ville de Koupiansk, un n\u0153ud ferroviaire crucial utilis\u00e9 auparavant par la Russie pour ravitailler ses forces d\u00e9ploy\u00e9es plus au sud.          Mais une bande \u00e9troite sur la rive est de l\u2019Oskil demeure entre les mains des forces russes, ce qui emp\u00eache les Ukrainiens d\u2019avancer vers la r\u00e9gion de Louhansk, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie. Le week-end dernier, des pluies torrentielles ont compliqu\u00e9 la t\u00e2che des troupes de Kiev. \u00ab\u00a0Comme il est difficile d\u2019avancer \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, nous ciblons leurs v\u00e9hicules blind\u00e9s, leurs d\u00e9p\u00f4ts de munitions et les groupes de soldats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le sergent ukrainien Roman Malyna, dans le vacarme incessant des bombardements.          Plus au sud, les Ukrainiens man\u0153uvrent d\u00e9sormais vers Lyman, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est d\u2019Izioum, dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk. Cette ville tient lieu de verrou dans le dispositif russe, entre le front au nord du saillant de Kramatorsk et l\u2019Oskil, par lequel transite l\u2019essentiel du ravitaillement des forces russes d\u00e9ploy\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Vendredi, Kiev a revendiqu\u00e9 la prise de Iatskivka sur la rive orientale de l\u2019Oskil, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lyman. Selon l\u2019Institute for the Study of War (ISW), un centre de r\u00e9flexion \u00e9tabli aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes combattent des positions russes \u00e0 Karpivka, Nove et Novoserhi\u00efvka\u00a0\u00bb, au nord et \u00e0 l\u2019est de la ville. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens poussent \u00e0 l\u2019est et au nord de Lyman, dans un mouvement d\u2019encerclement (\u2026) poussant l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe \u00e0 lancer des missions d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es pour d\u00e9fendre cette poche. Ils ont perdu quatre ou cinq avions ce week-end\u00a0\u00bb, observe l\u2019analyste Mike Martin, du d\u00e9partement Etudes de la guerre au King\u2019s College de Londres.          Malgr\u00e9 cette multiplication des offensives ukrainiennes dans le Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe et les paramilitaires du Groupe Wagner s\u2019acharnent \u00e0 tenter de percer en direction de la ville industrielle de Kramatorsk. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re surprenante, les forces russes continuent de pousser pour s\u2019emparer de la ville de Bakhmout\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit de \u00ab\u00a0progr\u00e8s limit\u00e9s ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, note Michael Kofman, du think tank Center for a New American Security. Un effort tactique ayant peu de sens militaire, mais qui r\u00e9pond \u00e0 un \u00ab\u00a0objectif politique\u00a0\u00bb, selon lui, alors que le Kremlin compte officiellement annexer le Donbass au terme des r\u00e9f\u00e9rendums en cours, conform\u00e9ment \u00e0 son but de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne continue de chercher \u00e0 bousculer les Russes dans l\u2019Est","dateModified":"2022-09-26T16:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T15:12:03+00:00","articleBody":"     Oleksandr Striouk, maire ukrainien de Sievierodonetsk, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram le \u00ab\u00a0mensonge et la propagande\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026) qui n\u2019en a que le nom\u00a0\u00bb. Ces scrutins, ouverts demain dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es totalement ou en partie par Moscou, doivent permettre de parer d\u2019une apparente l\u00e9galit\u00e9 l\u2019annexion par la Russie de ces r\u00e9gions.\u00ab\u00a0R\u00e9alisant que [la seule organisation des r\u00e9f\u00e9rendums] ne fonctionnera pas et que les r\u00e9sidents locaux refuseront de \u201cvoter\u201d, les occupants ont fait venir plusieurs bus de personnes de Crim\u00e9e \u00e0 Melitopol et Berdiansk la veille. Ils \u00e9taient cens\u00e9s aider \u00e0 cr\u00e9er une image pour les m\u00e9dias propagandistes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Striouk.          Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue de bombarder notre territoire. L\u2019occupant cr\u00e9e des conditions de vie insupportables pour la population civile en attaquant les centrales \u00e9lectriques et les infrastructures publiques. (\u2026) Tenez bon\u00a0!\u00a0\u00bb.Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier cette affirmation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Sievierodonetsk affirme que les Russes ont fait venir de faux votants pour participer au r\u00e9f\u00e9r...","dateModified":"2022-09-26T15:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T14:52:00+00:00","articleBody":"     Au lendemain de consultations europ\u00e9ennes concernant un \u00e9ventuel nouveau train de sanctions visant Moscou, la Hongrie s\u2019est vigoureusement oppos\u00e9e \u00e0 toute mesure de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui toucherait \u00e0 la coop\u00e9ration nucl\u00e9aire avec Moscou.          \u00ab\u00a0Malheureusement, certaines entit\u00e9s au sein de l\u2019UE (\u2026) ne cessent d\u2019essayer de mettre des obstacles aux investissements nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, P\u00e9ter Szijjarto, \u00e0 la tribune de la Conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 Vienne aujourd\u2019hui. Pour lui, il s\u2019agit \u00ab\u00a0d\u2019attaques contre la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de ce pays d\u2019Europe centrale enclav\u00e9, qui b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations \u00e0 l\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole et ne veut pas entendre parler d\u2019autres sanctions \u00e9nerg\u00e9tiques, m\u00eame indirectes (construction, ing\u00e9nierie ou services informatiques). C\u2019est \u00ab\u00a0une ligne rouge\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, ajoutant que de telles mesures \u00ab\u00a0violeraient les r\u00e8gles europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.La Hongrie doit d\u00e9marrer sous peu le chantier de deux nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, en collaboration avec le conglom\u00e9rat russe Rosatom. Ils vont compl\u00e9ter les quatre tranches actuelles, aliment\u00e9es avec du combustible provenant de Russie et qui assurent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.La rupture de la coop\u00e9ration nucl\u00e9aire avec la Russie est r\u00e9clam\u00e9e par les pays partisans de sanctions fortes \u2013 les Etats baltes, la Pologne et l\u2019Irlande \u2013, mais elle ne fait pas consensus au sein des Vingt-Sept, selon une source diplomatique europ\u00e9enne. La Bulgarie, d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9e de gaz russe, est elle aussi inqui\u00e8te\u00a0: son unique centrale nucl\u00e9aire, aliment\u00e9e en partie avec du combustible russe, produit environ le tiers de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante de l\u2019\u00e9nergie russe, dit son opposition \u00e0 des sanctions sur le nucl\u00e9aire...","dateModified":"2022-09-26T15:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T14:35:11+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi une nouvelle aide de 457,5\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine pour financer sa police, ses gardes-fronti\u00e8res et les policiers charg\u00e9s d\u2019enqu\u00eater sur les crimes de guerre. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis se tiennent au c\u00f4t\u00e9 du peuple ukrainien et restent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 soutenir une Ukraine d\u00e9mocratique, ind\u00e9pendante et souveraine\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9 annon\u00e7ant cette aide.          Cette nouvelle tranche, qui porte \u00e0 645\u00a0millions de dollars l\u2019aide totale des Etats-Unis au financement des forces de l\u2019ordre ukrainiennes, s\u2019ajoute aux milliards de dollars d\u2019aide militaire que Washington a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 pour Kiev. \u00ab\u00a0Nos envois d\u2019\u00e9quipements de protection, de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de v\u00e9hicules blind\u00e9s ont nettement r\u00e9duit le nombre de morts parmi les civils ukrainiens et leurs d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Blinken.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9bloque une nouvelle aide pour Kiev, destin\u00e9e \u00e0 financer ses forces de l\u2019ordre","dateModified":"2022-09-26T14:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T14:19:15+00:00","articleBody":"                     Une employ\u00e9e municipale lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur la s\u00e9cession de la r\u00e9gion de Zaporijia et son rattachement \u00e0 la Russie, dans la ville de Melitopol, le 26\u00a0septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Une banni\u00e8re informant d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement des r\u00e9gions ukrainiennes contr\u00f4l\u00e9es par la Russie \u00e0 la Russie. La banni\u00e8re clame\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie, c\u2019est l\u2019ordre\u00a0\u00bb. Melitopol, le 26\u00a0septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Un homme vote lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur la s\u00e9cession de la r\u00e9gion de Zaporijia de l\u2019Ukraine et son rattachement \u00e0 la Russie, dans la ville de Melitopol, le 26\u00a0septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/9afbe83_1664201425598-731167.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 261 000 hommes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce de la mobilis...","dateModified":"2022-09-26T14:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T14:16:46+00:00","articleBody":"     Pavlo Netyosov, un Ukrainien de 48 ans, s\u2019est mis en t\u00eate de glaner sur les champs de bataille tout ce que les Russes ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux\u00a0: armes, d\u00e9bris d\u2019avion, documents personnels\u2026 Les expositions qu\u2019il organise attirent un large public, par exemple \u00e0 Pervoma\u00efsk, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, relate notre journaliste Florence Aubenas, pr\u00e9sente sur place.             Lire aussi :     En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: \u00e0 Pervoma\u00efsk, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e","dateModified":"2022-09-26T14:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:25:46+00:00","articleBody":"     En ouverture de la session d\u2019automne du Parlement hongrois, dans un discours tr\u00e8s critique \u00e0 l\u2019\u00e9gard des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie qui, selon lui, font grimper les prix de l\u2019\u00e9nergie, Viktor Orban a d\u00e9clar\u00e9 que la Hongrie devait s\u2019attendre que la guerre en Ukraine dure longtemps. Le premier ministre hongrois a d\u00e9clar\u00e9 que les sanctions de l\u2019UE s\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0retourn\u00e9es contre elle\u00a0\u00bb et qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas surprenant que les \u00e9lecteurs rejettent leurs gouvernements, en allusion \u00e0 la victoire de l\u2019alliance des droites lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Viktor Orban, les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie se sont \u00ab\u00a0retourn\u00e9es contre el...","dateModified":"2022-09-26T14:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:22:44+00:00","articleBody":"     Quelques jours apr\u00e8s l\u2019annonce par Vladimir Poutine de la premi\u00e8re mobilisation dans le pays depuis la seconde guerre mondiale, les soldats russes qui mourront dans la guerre en Ukraine seront lav\u00e9s de tous leurs p\u00e9ch\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Eglise orthodoxe de Russie. Le patriarche Kirill Ier est un alli\u00e9 du pr\u00e9sident russe. Il a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019intervention militaire en Ukraine, a critiqu\u00e9 les opposants \u00e0 cette guerre et a appel\u00e9 les Russes \u00e0 \u00eatre solidaires du Kremlin.          \u00ab\u00a0L\u2019Eglise prie pour que cette bataille prenne fin le plus rapidement possible, afin que le moins de fr\u00e8res possible s\u2019entretuent dans cette guerre fratricide\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Ier, \u00e2g\u00e9 de 75\u00a0ans, dans son premier sermon dominical depuis l\u2019ordre de mobilisation. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, l\u2019Eglise a conscience que si quelqu\u2019un, pouss\u00e9 par le sens du devoir et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019honorer son serment (\u2026), meurt dans l\u2019accomplissement de ce devoir, alors (\u2026) il se sera sacrifi\u00e9 pour les autres. Et donc, nous croyons que ce sacrifice lave tous les p\u00e9ch\u00e9s qu\u2019une personne a commis\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats russes tu\u00e9s en Ukraine seront lav\u00e9s de leurs p\u00e9ch\u00e9s, dit le chef de l\u2019Eglise orthodoxe d...","dateModified":"2022-09-26T13:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T13:20:00+00:00","articleBody":"     Le FSB, service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, a signal\u00e9 que 261\u00a0000 hommes auraient quitt\u00e9 le pays apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb dans le pays, rapporte lundi Nova\u00efa Gazeta Europe, qui cite une source proche de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Les discussions sur la fermeture de la fronti\u00e8re aux hommes en \u00e2ge de servir ont d\u00e9but\u00e9 au sein de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle mercredi 21\u00a0septembre, lorsque les forces de l\u2019ordre ont commenc\u00e9 \u00e0 signaler le nombre d\u2019hommes quittant le pays. Selon notre source, le FSB affirme dans son dernier rapport, qui date du 25\u00a0septembre, que 261\u00a0000 hommes ont quitt\u00e9 la Russie entre mercredi et samedi soir\u00a0\u00bb, \u00e9crit le journal sur son site Internet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB rapporte que 261\u00a0000 hommes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce de la mobilisation","dateModified":"2022-09-26T13:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:55:17+00:00","articleBody":"     Kiev a dit lundi enqu\u00eater sur une fosse commune pr\u00e9sum\u00e9e situ\u00e9e dans le Nord-Est, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Russie, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440 tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv. Le site sur lequel enqu\u00eatent les autorit\u00e9s ukrainiennes est un \u00e9levage industriel de volailles situ\u00e9 pr\u00e8s de Kozatcha Lopan, \u00e0 moins de 3\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie. Pendant l\u2019occupation de la r\u00e9gion ces derniers mois, l\u2019arm\u00e9e russe l\u2019utilisait comme hangar pour y cacher ses chars. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9voqu\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 cent corps\u00a0\u00bb, sans toutefois donner plus de pr\u00e9cisions.          Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS News qu\u2019avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes\u00a0\u00ab\u00a0deux fosses communes de plus, des grosses fosses communes avec des centaines de personnes\u00a0\u00bb\u00a0enterr\u00e9es, sans pr\u00e9ciser le lieu de ces d\u00e9couvertes. D\u00e9but septembre, les troupes ukrainiennes ont men\u00e9 une contre-offensive qui leur a permis de reprendre de larges pans de territoires dans cette r\u00e9gion, atteignant la fronti\u00e8re reconnue internationalement entre l\u2019Ukraine et la Russie. Mais la fosse commune pr\u00e9sum\u00e9e reste aujourd\u2019hui dans la port\u00e9e de tir de l\u2019artillerie russe. Et les \u00e9quipes ukrainiennes travaillent toujours au d\u00e9minage du site, ce qui rend de facto impossibles les recherches des \u00e9quipes scientifiques \u00e0 ce stade.          Selon Lioudmila Vakoulenko, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019administration locale de Kozatcha Lopan, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait essay\u00e9 une premi\u00e8re fois de reprendre la ville aux Russes en avril, sans toutefois y parvenir. Apr\u00e8s la reprise de la ville,\u00a0\u00ab\u00a0les militaires m\u2019ont affirm\u00e9 qu\u2019ils avaient vu un lieu de s\u00e9pulture pour les soldats, mais ils ne m\u2019ont pas dit combien\u00a0\u00bb\u00a0de tombes il y aurait sur le site, a-t-elle dit lundi. Les autorit\u00e9s ukrainiennes suspectent les troupes de Moscou d\u2019y avoir enterr\u00e9 des soldats ukrainiens, mais aussi leurs compagnons d\u2019arme russes et des civils tu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit enqu\u00eater sur une fosse commune pr\u00e9sum\u00e9e proche de la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-09-26T13:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#667036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T12:23:16+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des pressions, la Russie et la Chine, deux membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sont pour la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU la cible de projets de r\u00e9solution. Les pays occidentaux et leurs alli\u00e9s h\u00e9sitaient depuis plusieurs mois \u00e0 s\u2019en prendre \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine, craignant de ne pas parvenir \u00e0 construire une alliance assez forte pour faire approuver les textes \u00e0 la majorit\u00e9 des 47\u00a0Etats membres du Conseil des droits de l\u2019homme.          Mais les ONG ont exerc\u00e9 des pressions croissantes pour que le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la situation en Russie et dans la r\u00e9gion du Xinjiang, dans le nord-ouest de Chine, o\u00f9 P\u00e9kin est accus\u00e9 de crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Les pays occidentaux ont donc fini par sonner la charge, en deux temps.          La semaine derni\u00e8re, les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne sauf la Hongrie ont pr\u00e9sent\u00e9 un projet de r\u00e9solution demandant au Conseil de nommer un rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la situation des droits humains en Russie pour une p\u00e9riode d\u2019un an, une initiative que Moscou a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0politiquement biais\u00e9e\u00a0\u00bb. Cette initiative survient dans un contexte d\u2019inqui\u00e9tude face \u00e0 l\u2019intensification de la r\u00e9pression en Russie, alors que la guerre fait rage dans l\u2019Ukraine voisine. Lundi, ce sont les Etats-Unis, soutenus par le Royaume-Uni, le Canada, la Su\u00e8de, le Danemark, la Finlande, l\u2019Islande et la Norv\u00e8ge, qui ont lanc\u00e9 un projet de r\u00e9solution pour demander un d\u00e9bat au Conseil, en f\u00e9vrier-mars\u00a02023, sur la situation des droits humains dans le Xinjiang. D\u2019autres pays toutefois pourraient soutenir le texte ces prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Chine au banc des accus\u00e9s du Conseil des droits de l\u2019homme, une premi\u00e8re","dateModified":"2022-09-26T12:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T11:35:36+00:00","articleBody":"     Six chambres de torture ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, transform\u00e9e en prison pour ses habitants pendant les six mois d\u2019occupation russe. R\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e, elle est devenue un des symboles de la guerre.             Lire aussi :     Dans les ruines d\u2019Izioum, ville ukrainienne lib\u00e9r\u00e9e et supplici\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Izioum, ville lib\u00e9r\u00e9e le 11\u00a0septembre\u00a02022 de l\u2019occupation russe","dateModified":"2022-09-26T11:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T11:27:05+00:00","articleBody":"     La Bourse de Moscou plongeait lundi matin de 10\u00a0%, atteignant son plus bas niveau depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, sur fond de tensions dans de nombreuses r\u00e9gions quant \u00e0 la mobilisation militaire. L\u2019indice principal MOEX (en roubles) \u00e9tait en baisse de 10,25\u00a0% \u00e0 12\u00a0h\u00a010, heure fran\u00e7aise, \u00e0 1\u00a0873,55 points, passant bri\u00e8vement sous 1\u00a0900 points pour la premi\u00e8re fois depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le RTS (libell\u00e9 en dollars) chutait, lui, de 8,59\u00a0% \u00e0 1\u00a0043,70 points. Ces fortes chutes interviennent sur fond de mobilisation partielle pour renforcer les troupes engag\u00e9es en Ukraine et au moment o\u00f9 des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion sont en cours jusqu\u2019\u00e0 mardi dans quatre r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9es par Moscou. Le risque de nouvelles sanctions occidentales contre la Russie perturbe aussi les march\u00e9s. L\u2019action du g\u00e9ant russe Gazprom, contr\u00f4l\u00e9 majoritairement par l\u2019Etat russe, s\u2019enfon\u00e7ait ainsi lundi de 6,11\u00a0%.             Lire aussi :   Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de\u00a0Kiev et\u00a0ses alli\u00e9s, mais strat\u00e9giques pour Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bourse de Moscou plonge de 10\u00a0%, \u00e0 son plus bas depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-26T11:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T11:24:35+00:00","articleBody":"     Chisinau pourrait r\u00e9voquer la citoyennet\u00e9 de ses ressortissants qui poss\u00e8dent la double nationalit\u00e9 russe et partent combattre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi la pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu. Vladimir Poutine a lanc\u00e9 un d\u00e9cret de mobilisation\u00a0\u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb\u00a0la semaine derni\u00e8re pour renforcer ses troupes en Ukraine et les premiers r\u00e9servistes russes ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver sur les bases militaires lundi.          Deux cent mille personnes poss\u00e9dant la double nationalit\u00e9 moldave et russe vivent dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de la Transnistrie et risquent d\u2019\u00eatre appel\u00e9es par Moscou pour combattre, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Sandu. \u00ab\u00a0Pour \u00e9viter que cela ne se produise, nous analysons la possibilit\u00e9 d\u2019appliquer le processus de r\u00e9vocation de la citoyennet\u00e9 moldave pour les personnes [poss\u00e9dant des passeports russes] qui combattent au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La pr\u00e9sidente moldave a dit \u00e9galement \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de renforcer les sanctions \u00e0 l\u2019encontre des citoyens moldaves qui combattent aupr\u00e8s des troupes russes. Elle a ajout\u00e9 que la Moldavie \u00e9tait en discussion avec Moscou pour \u00e9viter que ses citoyens ne soient appel\u00e9s. Des troupes de maintien de la paix russes sont stationn\u00e9es en Transnistrie depuis que la r\u00e9gion moldave a fait s\u00e9cession en 1990.             Lire aussi :     La Transnistrie, prorusse, une menace pour l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie envisage de nouvelles sanctions contre ses citoyens qui combattent pour la Russie en Ukraine","dateModified":"2022-09-26T11:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T10:51:31+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a admis lundi des\u00a0\u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb\u00a0au cours de le mobilisation de centaines de milliers de r\u00e9servistes pour aller combattre en Ukraine, alors que des manifestations de col\u00e8re ont eu lieu et que de nombreux Russes fuient le pays. \u00ab\u00a0Il y a des cas o\u00f9 le d\u00e9cret [de mobilisation] a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du Kremlin, Dimitri Peskov, ajoutant esp\u00e9rer que\u00a0\u00ab\u00a0les erreurs seront corrig\u00e9es\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s ont affirm\u00e9 que la mobilisation de 300 000 r\u00e9servistes ne concernerait que les personnes ayant une exp\u00e9rience militaire ou les comp\u00e9tences recherch\u00e9es. Mais de nombreux cas de mobilisation de personnes \u00e2g\u00e9es, malades ou sans exp\u00e9rience ainsi que des \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. La mobilisation a d\u00e9clench\u00e9 des manifestations et quelques milliers d\u2019arrestations depuis que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, l\u2019a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e la semaine derni\u00e8re. De nombreux Russes semblent aussi avoir choisi de fuir le pays, au regard de l\u2019affluence aux fronti\u00e8res avec la G\u00e9orgie, le Kazakhstan, la Finlande ou la Mongolie. Les liaisons a\u00e9riennes ont aussi \u00e9t\u00e9 prises d\u2019assaut.          Cet afflux a nourri la crainte que la Russie interdise de sortie du pays les hommes en \u00e2ge de combattre. Le porte-parole du Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 que les autorit\u00e9s n\u2019avaient\u00a0\u00ab\u00a0pas pris de d\u00e9cision\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 ce stade concernant la fermeture des fronti\u00e8res pour cette cat\u00e9gorie de citoyens. La Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 annexer quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue, mardi, de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0d\u00e9nonc\u00e9s par l\u2019Ukraine et les Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation\u00a0: le Kremlin admet des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-26T11:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T10:49:51+00:00","articleBody":"     La G\u00e9orgie est \u00e9galement une destination de choix pour les nombreux Russes qui tentent d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Le temps d\u2019attente pour entrer sur le territoire g\u00e9orgien pouvait atteindre dimanche jusqu\u2019\u00e0 quarante-huit heures selon des estimations, avec plus de 3\u00a0000 v\u00e9hicules stationn\u00e9s en file indienne avant la fronti\u00e8re, ont rapport\u00e9 les m\u00e9dias d\u2019Etat russes, citant des responsables locaux.          Tbilissi, la capitale de la G\u00e9orgie, avait d\u00e9j\u00e0 connu un afflux d\u2019environ 40\u00a0000 Russes depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres gouvernementaux. Le nombre de personnes ayant quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce mercredi de ce d\u00e9cret de mobilisation partielle est difficile \u00e0 \u00e9valuer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes fuient en G\u00e9orgie pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation de Poutine","dateModified":"2022-09-26T10:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T10:47:46+00:00","articleBody":"     Avec environ 17\u00a0000 entr\u00e9es, les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont annonc\u00e9 lundi avoir enregistr\u00e9 le week-end le plus charg\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e concernant les entr\u00e9es de citoyens russes, deux fois plus nombreuses depuis l\u2019annonce de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb de Moscou pour alimenter sa guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ce week-end a \u00e9t\u00e9 le plus charg\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e en mati\u00e8re de trafic depuis la fronti\u00e8re est\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Mert Sasioglu, un responsable de l\u2019autorit\u00e9 frontali\u00e8re.          Samedi, 8\u00a0572 Russes sont entr\u00e9s en Finlande via la fronti\u00e8re terrestre \u2013 pour 4\u00a0199 sorties vers la Russie \u2013 et 8\u00a0314 dimanche \u2013 pour 5\u00a0068 sorties \u2013, selon les statistiques publi\u00e9es lundi. Pour M. Sasioglu, \u00ab\u00a0le niveau est environ le double de ce qu\u2019il \u00e9tait il y a une semaine\u00a0\u00bb, avant l\u2019ordre de mobilisation annonc\u00e9 mercredi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0La raison principale est la mobilisation\u00a0\u00bb, estime le responsable des gardes-fronti\u00e8res, m\u00eame si le nombre de passages reste inf\u00e9rieur \u00e0 celui enregistr\u00e9 avant la pand\u00e9mie de Covid-19.          La fin de semaine est traditionnellement la p\u00e9riode avec le plus de trafic aux postes frontaliers, dont le plus fr\u00e9quent\u00e9 se situe \u00e0 Vaalimaa, \u00e0 mi-chemin entre la capitale finlandaise Helsinki et la m\u00e9tropole russe de Saint-P\u00e9tersbourg. D\u2019autres pays comme la G\u00e9orgie ou la Turquie sont confront\u00e9s \u00e0 des hausses des entr\u00e9es de Russes ces derniers jours. La Finlande a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle allait \u00ab\u00a0significativement restreindre\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0les prochains jours\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s des Russes au pays nordique, d\u00e9j\u00e0 devenu un lieu de transit cet \u00e9t\u00e9 vers le reste de l\u2019Europe. Les citoyens russes dot\u00e9s d\u2019un visa Schengen europ\u00e9en de tourisme, m\u00eame valide, vont \u00eatre sous peu refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re, m\u00eame quand le visa est \u00e9mis par un autre pays que la Finlande. Les gardes-fronti\u00e8res se sont dits pr\u00eats \u00e0 appliquer la mesure \u00ab\u00a0en une journ\u00e9e\u00a0\u00bb, M.\u00a0Sasioglu se pr\u00e9parant \u00e0 des \u00ab\u00a0\u00e9volutions difficiles\u00a0\u00bb dans un futur proche. \u00ab\u00a0Avec les restrictions, il est possible que les tentatives de franchissement ill\u00e9gal augmentent\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation russe\u00a0: week-end le plus charg\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re finlandaise","dateModified":"2022-09-26T11:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T09:30:48+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9couvert deux nouveaux charniers contenant des centaines de cadavres \u00e0 Izioum, ville du nord-est de l\u2019Ukraine reprise ce mois-ci \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une interview diffus\u00e9e dimanche soir par CBS. La Russie n\u2019a pas r\u00e9agi dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 ces accusations. Elle d\u00e9ment r\u00e9guli\u00e8rement commettre des atrocit\u00e9s ou prendre des civils pour cible dans son\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai re\u00e7u de nouvelles informations (\u2026) Ils ont d\u00e9couvert deux nouvelles fosses communes, de grandes fosses avec des centaines de personnes (\u2026) Nous parlons de la petite ville d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Les sanctions doivent continuer. Ces sanctions auront un impact politique, ainsi qu\u2019un impact financier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence aux sanctions occidentales contre la Russie.          Apr\u00e8s la reprise de la ville, occup\u00e9e pendant des mois par les troupes russes, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert des centaines de tombes \u00e0 Izioum, dans une zone bois\u00e9e pr\u00e8s d\u2019un cimeti\u00e8re. Elles ont fini la semaine derni\u00e8re d\u2019y exhumer les cadavres de 436\u00a0personnes. Une majorit\u00e9 d\u2019entre elles semblent avoir eu une mort violente et les premiers signes donnent \u00e0 penser que 30 d\u2019entre elles ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Les corps de 17\u00a0soldats ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans une fosse commune sur le site.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie de nouveau en accusation apr\u00e8s les d\u00e9couvertes macabres \u00e0 Izioum          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky \u00e9voque deux nouveaux charniers \u00e0 Izioum","dateModified":"2022-09-26T09:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T08:46:31+00:00","articleBody":"     L\u2019absence d\u2019accalmie sur le terrain au huiti\u00e8me mois de l\u2019invasion russe en Ukraine, symbolis\u00e9e par la r\u00e9cente mobilisation de r\u00e9servistes par Moscou, incite l\u2019organisation internationale au pessimisme quant au futur proche de l\u2019\u00e9conomie. L\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) a nettement d\u00e9grad\u00e9 sa pr\u00e9vision de croissance mondiale l\u2019an prochain devant les effets plus durables qu\u2019anticip\u00e9 de la guerre en Ukraine, l\u2019Europe payant la plus importante facture. \u00ab\u00a0Les perspectives de croissance mondiale se sont assombries\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019OCDE dans un rapport publi\u00e9 lundi et intitul\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0Payer le prix de la guerre\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2022 \u00e9prouvante pour les m\u00e9nages et les entreprises, surtout en raison de la flamb\u00e9e inflationniste qui en a r\u00e9sult\u00e9,\u00a0\u00ab\u00a0la croissance mondiale devrait continuer \u00e0 s\u2019affaiblir en\u00a02023\u00a0\u00bb, insiste l\u2019institution bas\u00e9e \u00e0 Paris. Celle-ci table sur une progression du PIB mondial de\u00a02,2 %, contre 2,8 % anticip\u00e9s lors de pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions en juin, bien qu\u2019elle ait maintenu sa pr\u00e9vision pour cette ann\u00e9e \u00e0\u00a03 % apr\u00e8s l\u2019avoir nettement r\u00e9duite ces derniers mois.          Pour montrer l\u2019ampleur du choc de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, l\u2019OCDE a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 800\u00a0milliards de dollars (2 890\u00a0milliards d\u2019euros) les pertes financi\u00e8res \u00e0 anticiper l\u2019an prochain par rapport aux pr\u00e9visions ant\u00e9rieures \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des chars en Ukraine. Ce sont logiquement les pays voisins de Kiev et de Moscou qui subiront les co\u00fbts les plus importants d\u2019apr\u00e8s l\u2019OCDE\u00a0: la croissance en zone euro subit la r\u00e9vision la plus importante de toutes les r\u00e9gions du monde avec une croissance attendue \u00e0\u00a00,3\u00a0%, contre 1,6\u00a0% anticip\u00e9e en juin. La raison principale est la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, l\u2019inflation \u00e9tant anticip\u00e9e cette ann\u00e9e \u00e0\u00a08,1 % et \u00e0 6,2\u00a0% l\u2019an prochain.          Agit\u00e9e depuis des mois comme un risque majeur par les principaux pr\u00e9visionnistes mondiaux, la r\u00e9cession est le sc\u00e9nario anticip\u00e9 par l\u2019OCDE pour l\u2019Allemagne\u00a0: la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne verrait, selon l\u2019OCDE, son PIB reculer de 0,7\u00a0% l\u2019an prochain, un plongeon de 2,4\u00a0points en comparaison avec la pr\u00e9c\u00e9dente pr\u00e9vision. Ses principaux voisins y \u00e9chappent\u00a0: une croissance de 0,4 % est attendue en Italie, de 1,5\u00a0% en Espagne, et de 0,6\u00a0% en France, l\u00e0 o\u00f9 gouvernement table encore sur 1\u00a0%. Parmi les autres grandes r\u00e9gions, la croissance am\u00e9ricaine est attendue par l\u2019OCDE \u00e0 0,5\u00a0% contre 1,2\u00a0% anticip\u00e9e en juin, et la croissance chinoise \u00e0\u00a04,7\u00a0%, contre 4,9\u00a0%.             Lire aussi :     L\u2019OCDE revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde paiera \u00ab\u00a0le prix de la guerre\u00a0\u00bb en 2023, pr\u00e9vient l\u2019OCDE","dateModified":"2022-09-26T08:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T07:56:52+00:00","articleBody":"     La police a arr\u00eat\u00e9 une centaine de personnes apr\u00e8s que des heurts ont \u00e9clat\u00e9s dans la r\u00e9publique du Daghestan lors d\u2019une manifestation pour protester contre l\u2019ordre de mobilisation partielle d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 mercredi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, rapporte l\u2019agence de presse Reuters. De nombreuses manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es en Russie apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation des r\u00e9servistes, la premi\u00e8re mobilisation \u00e0 grande \u00e9chelle depuis la seconde guerre mondiale, pour le conflit en Ukraine.          L\u2019opposition est particuli\u00e8rement forte dans les r\u00e9gions pauvres peupl\u00e9es de minorit\u00e9s ethniques, comme le Daghestan. La r\u00e9publique du Daghestan est l\u2019une des vingt-deux r\u00e9publiques de Russie. Elle est situ\u00e9e sur les rives de la mer Caspienne, en Ciscaucasie, et sa population est majoritairement musulmane. Selon le groupe de d\u00e9fense des droits OVD-Info, au moins cent personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans la capitale, Makhatchkala.          Des dizaines de vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient des affrontements entre les forces de l\u2019ordre et des manifestants criant\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb Reuters n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019authentifier ces vid\u00e9os et n\u2019a pas pu joindre les autorit\u00e9s du Daghestan. Le Daghestan a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribut \u00e0 la guerre. Selon un bilan publi\u00e9 par la BBC, au moins 301\u00a0soldats originaires du Daghestan sont morts depuis le d\u00e9but du conflit, plus que dans tout autre r\u00e9gion de Russie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arrestations au Daghestan apr\u00e8s des affrontements entre police et opposants \u00e0 la mobilisation","dateModified":"2022-09-26T07:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T07:45:56+00:00","articleBody":"     Evgueni Prigojine a reconnu lundi avoir fond\u00e9 en\u00a02014 le groupe paramilitaire Wagner pour combattre en Ukraine et reconnu sa pr\u00e9sence notamment en Afrique et en Am\u00e9rique latine. Dans une publication sur les r\u00e9seaux sociaux de son entreprise Concord, l\u2019int\u00e9ress\u00e9 dit avoir fond\u00e9 le groupe afin d\u2019envoyer des combattants comp\u00e9tents au Donbass ukrainien en 2014.\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0, le 1er\u00a0mai\u00a02014 qu\u2019est n\u00e9 un groupe de patriotes qui a pris le nom de Groupe tactique de bataillon Wagner\u00a0\u00bb, dit-il dans ce communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Et maintenant un aveu (\u2026) ces gars, des h\u00e9ros, ont d\u00e9fendu le peuple syrien, d\u2019autres peuples de pays arabes, les d\u00e9munis africains et latino-am\u00e9ricains, ils sont devenu un pilier de notre patrie\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.          Le groupe paramilitaire est suspect\u00e9 depuis des ann\u00e9es de mener dans l\u2019ombre les basses \u0153uvres du Kremlin sur diff\u00e9rents th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9ration, ce que Moscou a toujours d\u00e9menti. Evgueni Prigojine \u00e9tait accus\u00e9 par nombre de puissances occidentales et m\u00e9dias russes d\u2019\u00eatre le financier de Wagner, dont les hommes ont \u00e9t\u00e9 vus en Syrie, en Libye, en Ukraine et en R\u00e9publique centrafricaine notamment. Le Kremlin a toujours d\u00e9menti avoir des liens avec des groupes paramilitaires.          Evgueni Prigojine, 58\u00a0ans, n\u2019est pas un oligarque comme les autres, ni m\u00eame un membre du premier cercle de Vladimir Poutine. Ancien gangster \u2013 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en\u00a01981 \u00e0 douze ans de prison pour banditisme et divers vols \u2013, il a bel et bien commenc\u00e9 sa nouvelle vie en vendant des hot-dogs puis en ouvrant un restaurant de luxe, faisant connaissance dans les ann\u00e9es 1990 avec le fonctionnaire p\u00e9tersbourgeois Poutine. De l\u00e0 date son surnom de \u00ab\u00a0chef de Poutine\u00a0\u00bb. Ce dernier, connu pour craindre les empoisonnements, lui fera confiance plus tard pour fournir le Kremlin. La proximit\u00e9 du \u00ab\u00a0chef\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident lui permettra surtout de remporter des contrats de plus en plus importants (celui avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus d\u2019un milliard d\u2019euros par an).          Pour approfondir\u00a0:              Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l\u2019homme des basses \u0153uvres de Moscou en Afrique                 Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, admet avoir fond\u00e9 le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-09-26T08:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T07:10:52+00:00","articleBody":"     Un homme a ouvert le feu lundi dans un centre de recrutement de l\u2019arm\u00e9e russe en Sib\u00e9rie, blessant gri\u00e8vement un militaire qui y travaillait, a rapport\u00e9 un responsable, en pleine mobilisation partielle pour combattre en Ukraine. Cet incident survient alors que des protestations se sont fait entendre en Russie contre la mobilisation partielle ordonn\u00e9e le 21\u00a0septembre par Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Le commissaire militaire Alexandre Elisse\u00efev est en r\u00e9animation, dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave (\u2026) Le tireur a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement arr\u00eat\u00e9. Il sera obligatoirement puni\u00a0!\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Irkoutsk, Igor Kobzev. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la fusillade avait eu lieu dans le centre de recrutement militaire d\u2019Oust-Ilimsk, une ville industrielle situ\u00e9e en pleine Sib\u00e9rie, \u00e0 600\u00a0kilom\u00e8tres au nord d\u2019Irkoutsk. Dans un communiqu\u00e9, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a pr\u00e9cis\u00e9 que le suspect \u00e9tait un habitant de cette ville \u00e2g\u00e9 de 25\u00a0ans. \u00ab\u00a0J\u2019ai honte qu\u2019une telle chose se produise \u00e0 un moment o\u00f9, au contraire, nous devrions \u00eatre unis, et ne pas se battre les uns contre les autres, mais contre les menaces r\u00e9elles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.          Selon l\u2019ONG OVD-Info, plus de 2 300\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es depuis l\u2019annonce de Vladimir Poutine lors d\u2019actions contre la mobilisation militaire. D\u2019importants d\u00e9parts de Russes vers des pays frontaliers ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un militaire bless\u00e9 lors d\u2019une fusillade dans un centre de mobilisation de l\u2019arm\u00e9e en Russie","dateModified":"2022-09-26T07:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T06:33:14+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici .                Dans une cellule situ\u00e9e au sous-sol du commissariat central d\u2019Izioum, le 23 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans une cellule situ\u00e9e au sous-sol du commissariat central d\u2019Izioum, le 23 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un couloir qui m\u00e8ne \u00e0 une partie des cellules du commissariat central d\u2019Izioum, devenu lieu d\u2019incarc\u00e9ration et de torture de civils ukrainiens durant l\u2019occupation russe, le 23 septembre 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/24a9f1a_1664125916002-izioum-gratacap-34.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, cinq centres semblables ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, dans un h\u00f4pital, un entrep\u00f4t ou une \u00e9co...","dateModified":"2022-09-26T06:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T05:16:58+00:00","articleBody":"                     Margaryta, 29 ans, r\u00e9chauffe de la nourriture pour sa fille sur un feu ouvert, \u00e0 Izioum, le 25 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un soldat ukrainien re\u00e7oit des soins lors de l\u2019\u00e9vacuation de soldats bless\u00e9s, \u00e0 Chtchourove, le 25 septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Distribution d\u2019aide humanitaire, \u00e0 Izioum, le 25 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/97a37c7_1664169323827-656576.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 261 000 hommes auraient quitt\u00e9 la Russie depuis l\u2019annonce de la mobilis...","dateModified":"2022-09-26T05:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T04:58:26+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont demand\u00e9 \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours agitant la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs avec les Russes, publiquement et en priv\u00e9, pour qu\u2019ils cessent de parler d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene CBS News diffus\u00e9 dimanche. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s important que Moscou nous entende et sache que les cons\u00e9quences seraient horribles. Et nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat.\u00a0\u00ab\u00a0Toute utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires aurait des effets catastrophiques pour le pays qui les utilise, bien s\u00fbr, mais aussi pour beaucoup d\u2019autres.\u00a0\u00bb          Un peu plus t\u00f4t, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre les cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb en cas d\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou. \u00ab\u00a0Nous avons la capacit\u00e9 de parler directement \u00e0 un haut niveau [aux Russes], de leur dire clairement quel est notre message et d\u2019entendre le leur\u00a0\u00bb, avait aussi dit Jake Sullivan sur NBC.          \u00ab\u00a0Cela s\u2019est produit fr\u00e9quemment ces derniers mois, cela s\u2019est m\u00eame produit ces derniers jours\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans toutefois pr\u00e9ciser la nature des canaux de communication employ\u00e9s, afin de\u00a0\u00ab\u00a0les prot\u00e9ger\u00a0\u00bb.          Mercredi, dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Vladimir Poutine avait fait une allusion \u00e0 la bombe atomique, en se disant pr\u00eat \u00e0 utiliser\u00a0\u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb\u00a0dans son arsenal contre l\u2019Occident, qu\u2019il a accus\u00e9 de vouloir\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb\u00a0la Russie.\u00a0\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, avait aussi assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          La doctrine militaire russe autorise l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques sur le champ de bataille pour forcer un ennemi \u00e0 battre en retraite. Mais la doctrine militaire russe pr\u00e9voit aussi la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 des frappes nucl\u00e9aires si des territoires consid\u00e9r\u00e9s comme siens par Moscou sont attaqu\u00e9s, ce qui pourrait \u00eatre prochainement le cas avec les r\u00e9gions ukrainiennes dans lesquelles se d\u00e9roulent depuis vendredi des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion.          Ces scrutins, qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb\u00a0sans valeur juridique par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, se d\u00e9roulent dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, qui forment le bassin minier du Donbass, dans l\u2019est de Ukraine, ainsi que dans les zones occup\u00e9es de Kherson et de Zaporijia, dans le sud du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington enjoint \u00e0 Moscou de cesser ses menaces nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-09-26T06:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T04:54:44+00:00","articleBody":"     La ville, lib\u00e9r\u00e9e par les troupes ukrainiennes le 11\u00a0septembre, est devenue un des symboles de la guerre, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de tombes par centaines.             Lire aussi :     Dans les ruines d\u2019Izioum, ville ukrainienne lib\u00e9r\u00e9e et supplici\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, en Ukraine, \u00ab\u00a0on n\u2019avait plus la force d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-26T04:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T04:52:21+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine, une arme dont l\u2019utilisation aurait, pr\u00e9vient Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que les menaces d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires par Vladimir Poutine \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0veut effrayer le monde entier\u00a0\u00bb avec le chantage nucl\u00e9aire, a dit M. Zelensky.          La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon ce qu\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes.          Selon des informations rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprim\u00e9 des critiques, dimanche, sur la campagne de mobilisation des r\u00e9servistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu\u2019ils contr\u00f4lent la situation et mettent fin rapidement aux \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la population.          Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les d\u00e9serteurs. Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre.\u00a0Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9 une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe\u00a0pour les \u00e9trangers qui s\u2019engagent pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an dans l\u2019arm\u00e9e, au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour combattre en Ukraine.          La Russie poursuit ses \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion, lanc\u00e9s vendredi dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le total ou partiel, malgr\u00e9 de nouvelles menaces de sanctions des Occidentaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-09-26T06:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html#666712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/26/guerre-en-ukraine-en-direct-261-000-hommes-auraient-quitte-la-russie-depuis-l-annonce-de-la-mobilisation-partielle-selon-le-fsb_6143170_3210.html","datePublished":"2022-09-26T04:51:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/60/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-26T04:51:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/141/0/4463/2231/1342/671/3/0/b2e4b7a_1664204336820-103170.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/26/19-2">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Oscillant entre volonté de rassurer et tempérament extrémiste, la cheffe du parti Fratelli d’Italia, en tête aux élections du 25 septembre, n’a de cesse de rassembler des Italiens inquiets, analyse le politiste Marc Lazar dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Elections en Italie         « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais vraiment résolue de l’Italie depuis son unité »   Tribune        Marc Lazar  Politiste        Oscillant entre volonté de rassurer et tempérament extrémiste, la cheffe du parti Fratelli d’Italia, en tête aux élections du 25 septembre, n’a de cesse de rassembler des Italiens inquiets, analyse le politiste Marc Lazar dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Un événement historique s’est produit en Italie et dans l’Union européenne. Pour la première fois depuis que, le 2 juin 1946, les Italiens ont choisi la République par référendum, la présidence du conseil des ministres reviendra certainement à une femme, Giorgia Meloni, qui a un passé fasciste dans un pays dont la Constitution est antifasciste. Elle a, en large partie, rompu avec ce passé sans le répudier totalement, et, oscillant entre volonté de rassurer et tempérament extrémiste, elle s’efforce de transformer Fratelli d’Italia en un parti de droite radicale, au style populiste, conservateur et parfois même réactionnaire. Parmi les nombreuses questions que soulève cet événement, trois d’entre elles méritent d’être abordées.          D’abord, comment Giorgia Meloni a-t-elle gagné ? Fratelli d’Italia n’est pas seul. Il appartient à une coalition avec la Ligue de Matteo Salvini, Forza Italia de Silvio Berlusconi et quelques minuscules partis centristes. Cette coalition, au-delà de ses divergences, par exemple sur l’Europe et la guerre en Ukraine, a été parfaitement adaptée aux particularités du mode de scrutin. Elle présentait un seul candidat dans les collèges uninominaux majoritaires à un tour appelés à désigner 37,5 % des députés et sénateurs. Face aux candidats des oppositions divisées – du centre, du Parti démocrate de centre gauche et ses petits alliés, du Mouvement 5 étoiles –, elle a fait une razzia. Ce triomphe était donc mécaniquement prévisible.          La position dominante acquise par Fratelli d’Italia dans la coalition constitue un autre fait inédit. Ce parti obtient, dans la partie proportionnelle, 26 % des suffrages à la Chambre des députés (4,3 % en 2018), en plus des quelque 9 % de la Ligue et des 8 % de Forza Italia, donnant un total de près de 44 % à un ensemble non plus de centre droit mais de droite centre.                           Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie :  une victoire historique pour Giorgia Meloni et l’extrême droite                 D’où la deuxième question : pourquoi Giorgia Meloni a-t-elle pris un tel ascendant ? Depuis 1994, les Italiens ont systématiquement choisi l’alternance. Or son parti, né en 2012, a toujours été dans l’opposition et apparaît comme neuf alors qu’il provient d’une vieille famille politique. Toutefois, Giorgia Meloni ne veut pas simplement accéder au pouvoir ; elle entend représenter l’alternative, résoudre la profonde défiance politique des Italiens (dont atteste le record d’abstention, plus de 36 %) et remédier à leur mécontentement social.          Bouleversements populationnels          Elle quitte son ancrage traditionnel dans le Sud, à Rome et dans quelques coins de la Vénétie, pour se répandre partout, devenant même le premier parti dans le Nord, au détriment de la Ligue. Elle évoque le libéralisme et les baisses d’impôts pour les uns (alors que son parti était « étatiste »), la protection sociale pour les autres, et dénonce, à destination de tous, les migrants, l’insécurité, l’islam, ou encore les élites. Elle décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais vraiment résolue de l’Italie depuis son unité, en affirmant qu’elle défendra bec et ongles les intérêts de son pays, et en proclamant sa fierté d’être italienne.             Il vous reste 52.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/26/giorgia-meloni-decline-le-theme-de-l-identite-nationale-cette-question-historique-jamais-vraiment-resolue-de-l-italie-depuis-son-unite_6143271_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Giorgia Meloni d\u00e9cline le th\u00e8me de l\u2019identit\u00e9 nationale, cette question historique jamais vraiment r\u00e9solue de l\u2019Italie depuis son unit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-26T17:00:15+02:00","datePublished":"2022-09-26T17:00:15+02:00","dateModified":"2022-09-26T17:13:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Oscillant entre volont\u00e9 de rassurer et temp\u00e9rament extr\u00e9miste, la cheffe du parti Fratelli d\u2019Italia, en t\u00eate aux \u00e9lections du 25\u00a0septembre, n\u2019a de cesse de rassembler des Italiens inquiets, analyse le politiste Marc Lazar dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Lazar","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/2ed9439_4af123c679ca454ab167c8328c6ea05d-65e1a82a9eac4a8295288f9767b67701-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-3">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le projet de loi de financement de la Sécurité sociale a été présenté, lundi, en conseil des ministres. Il prévoit une « compétence de prescription vaccinale » pour les pharmaciens et les infirmiers, un contrôle renforcé des comptes des Ehpad ou encore une extension jusqu’aux 12 ans de l’enfant du « complément mode de garde » pour les familles monoparentales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Santé             Santé, grand âge, famille… Les principales mesures du budget de la « Sécu »      Le projet de loi de financement de la Sécurité sociale a été présenté, lundi, en conseil des ministres. Il prévoit une « compétence de prescription vaccinale » pour les pharmaciens et les infirmiers, un contrôle renforcé des comptes des Ehpad ou encore une extension jusqu’aux 12 ans de l’enfant du « complément mode de garde » pour les familles monoparentales.          Par Béatrice Jérôme, Solène Cordier et Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Priorité au « vieillir à domicile », amélioration de l’« accès aux soins » et « virage préventif » en matière de santé, action renforcée en faveur des familles monoparentales… Pour ce premier budget de la Sécurité sociale du second quinquennat Macron, présenté en conseil des ministres lundi 26 septembre, le nouveau gouvernement entend à la fois « répondre à l’urgence » dans les secteurs du grand âge, de la famille et de la santé et « investir dans des chantiers plus structurels ». Voici les principales mesures qui seront soumises au débat parlementaire cet automne lors de l’examen de ce projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS).            








<article-nb="2022/09/26/19-4">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Alors que le travail des consultants du privé embauchés par l’Etat n’est pas toujours au niveau, l’administration le valide presque automatiquement, selon des fiches d’évaluation auxquelles « Le Monde » a eu accès.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Cabinets de conseil : même médiocres, les missions des consultants pour l’Etat ne sont pas remises en question      Alors que le travail des consultants du privé embauchés par l’Etat n’est pas toujours au niveau, l’administration le valide presque automatiquement, selon des fiches d’évaluation auxquelles « Le Monde » a eu accès.          Par Adrien Sénécat et Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les missions des cabinets de conseil privés pour le compte des pouvoirs publics ne font pas toujours l’objet d’un suivi rigoureux.  LE MONDE D’APRÈS ISTOCK               Un « manque d’expertise », de « culture juridique » ou encore de « connaissance du secteur public ». Rémunérés par le gouvernement pour contribuer à des chantiers stratégiques comme la politique de distribution de masques pendant la pandémie ou encore la stratégie de rénovation énergétique, les consultants du secteur privé rendent parfois une copie indigente aux yeux de l’administration, selon des documents obtenus par Le Monde dans le cadre de la procédure d’accès aux documents administratifs.          Ces dizaines de fiches d’évaluation ont été établies à la suite de missions réalisées par de prestigieux cabinets de conseil (Capgemini, Eurogroup, Boston Consulting Group, McKinsey, etc.) pour le compte du gouvernement. Toutes ces prestations ont été facturées par le biais de l’accord-cadre de la direction interministérielle de la transformation publique (DITP), un grand contrat fourre-tout dans le cadre duquel plus de 208 millions d’euros ont été dépensés de 2018 à 2021. A rebours du discours gouvernemental selon lequel chaque mission serait suivie de près, ces documents révèlent d’importantes lacunes dans leur contrôle et leur encadrement.                         La mission du cabinet Inop’s pour la direction générale des entreprises est durement critiquée par l’administration, qui pointe un « prestataire peu structuré, peu rigoureux ».  LE MONDE                              Comment nous avons obtenu ces documents       Dans le cadre de son enquête au long cours sur le recours de l’Etat aux cabinets de conseil privés, Le Monde a demandé à l’Elysée et aux différents ministères et administrations (dont la DITP) des informations sur les contrats conclus lors du quinquennat 2017-2022. Notre première demande, appuyée sur le droit d’accès aux documents administratifs produits par l’Etat consacré par la loi du 17 juillet 1978, a été envoyée le 21 février 2022.         Après un premier refus de la DITP et des autres institutions concernées, nous avons saisi la Commission d’accès aux documents administratifs (CADA), qui a émis le 12 mai un avis favorable à la communication des documents demandés – parmi lesquels figurent les évaluations des prestations de conseil. Le 20 septembre, la DITP nous a communiqué les évaluations relatives à 72 missions réalisées par l’intermédiaire de son accord-cadre, d’un coût supérieur à 150 000 euros, sur les 111 qui figuraient dans cette tranche de prix et sur un total de 585 prestations. Les fiches correspondant aux autres missions nous ont été promises pour les semaines qui viennent.         L’ensemble des fiches d’évaluation mentionnées dans cet article sont consultables en suivant ce lien.                       Zéro évaluation pour de nombreuses missions          Ces fiches d’évaluation ne relèvent pas du simple coup de tampon. Elles sont censées servir de référence à l’administration pour demander des comptes aux consultants en cas de difficulté sur la mission. Ainsi, le contrat qui lie la DITP aux cabinets privés prévoit la possibilité de leur faire retravailler certaines de leurs productions ou d’appliquer des pénalités sur facture si le rendu n’est pas conforme aux attentes.               « Si le consultant n’a pas fait le travail attendu ou ne le rend pas à temps, des pénalités sont prévues », assurait le patron de la DITP, Thierry Lambert, lors de son audition au Sénat le 2 décembre 2021. Et le contrôle serait, à l’en croire, systématique :          « Nous faisons toujours une évaluation des missions. (…) A chaque mission, des évaluations très concrètes sont réalisées, avec une grille d’analyse qui permet de valider le service fait. »           De nombreuses missions ont été rémunérées sans bilan préalable          Mais contrairement à ce qu’a affirmé Thierry Lambert lors de son audition au Sénat, de nombreuses missions ont été rémunérées sans bilan préalable. Alors que nous lui avions demandé les fiches d’évaluation relatives à l’ensemble des interventions de consultants qu’elle a supervisées de 2018 à 2022, la DITP ne nous a transmis que les documents relatifs à 72 missions, sur les 111 dont le coût était supérieur à 150 000 euros – auxquelles s’ajoutent 474 prestations d’un montant inférieur.        Il vous reste 69.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/26/cabinets-de-conseil-memes-mediocres-les-missions-des-consultants-pour-l-etat-ne-sont-pas-remises-en-question_6143272_4355770.html"},"headline":"Cabinets de conseil\u00a0: m\u00eame m\u00e9diocres, les missions des consultants pour l\u2019Etat ne sont pas remises en question","dateCreated":"2022-09-26T17:10:47+02:00","datePublished":"2022-09-26T17:10:47+02:00","dateModified":"2022-09-26T18:06:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"Alors que le travail des consultants du priv\u00e9 embauch\u00e9s par l\u2019Etat n\u2019est pas toujours au niveau, l\u2019administration le valide presque automatiquement, selon des fiches d\u2019\u00e9valuation auxquelles \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a eu acc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat"}
,{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/350/0/2100/1050/1342/671/60/0/0b10257_1647526241870-essai-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-5">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les données enregistrées durant les cinquante dernières années par le Centre national des ouragans américain montrent une nette tendance à l’intensification des événements cycloniques depuis la fin des années 1990.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                               Les Décodeurs        Climat             Fiona, Ian… : comment les ouragans ont gagné en intensité et en dangerosité depuis vingt ans      Les données enregistrées durant les cinquante dernières années par le Centre national des ouragans américain montrent une nette tendance à l’intensification des événements cycloniques depuis la fin des années 1990.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux morts et de très nombreux dégâts matériels ont été déplorés au Canada après le passage de l’ouragan Fiona, samedi 24 et dimanche 25 septembre. Classé en catégorie 4, sur une échelle de 5, Fiona avait déjà causé sept morts la semaine précédente, à Porto Rico, en République dominicaine et en Guadeloupe. Et une autre tempête tropicale, Ian, se transforme en « ouragan majeur » en remontant vers Cuba puis vers la Floride, selon le Centre national des ouragans américain (National Hurricane Center, NHC).            Les saisons cycloniques se succèdent et n’ont de cesse, année après année, de battre leurs propres records ; 2020 fut l’une des années les plus actives avec 2005, ces deux années ayant vu respectivement le passage de quatorze et quinze ouragans dans l’Atlantique Nord, dont sept ouragans majeurs.            Une accélération des cyclones depuis le tournant du XXIe siècle            Les données enregistrées durant les cinquante dernières années par le NHC montrent une nette tendance à l’intensification des événements cycloniques depuis la fin des années 1990. En moyenne, on passe de cinq ouragans par an, toutes catégories confondues, au cours des décennies 1970-1980 et 1980-1990, à près de huit pour les décennies 2000-2010 et 2010-2020.             

#infographie {
    width: 100%;
}

#infographie .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#infographie .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#infographie .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#infographie .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#infographie .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
    font-size: 1.7rem;
}

#infographie .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#infographie .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
    display: block;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#infographie .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#infographie .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#infographie span.desktop {
    display: inline;
}

#infographie span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;

    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #infographie span.desktop {
        display: none;
    }
    #infographie span.mobile {
        display: inline;
    }
}

@media screen and (min-width:600px){
      
    #graphique {
        max-width: 70%;
        margin: 0 auto;
        

    }
}


#infographie .legende {
    display: flex;
    flex-direction: columns;
    align-items: baseline;
    font-weight: 400;
}

.cercles {
    width: 10px!important;
    height: 10px;
    border-radius: 50%;
    margin-left: 6px;
    margin-right: 3px;
}


#cercleTS {
    background: #8fb6b3;
    /*margin-left: 0px;*/
}

#cercleH {
    background: #F18F7D;
}

#cercleMH {
    background: #ff3428;
}
.stFond{fill:#F7F7F7;}
.st0{fill:none;stroke:#808080;stroke-width:0.9458;stroke-miterlimit:10;}
.st1{fill:none;stroke:#000000;stroke-width:0.9458;stroke-miterlimit:10;}
.st2{fill:#F18F7D;}
.st3{fill:#BD2E26;}
.st4{fill:#BDD8D5;}
.st5{fill:none;}
.st6{fill:#1D1D1B;}
.st7{font-family:'Marr Sans';font-weight:400;}
.st8{font-size:20px;}
.stFlex{display: inline-flex;margin-left: 3px!important;}
.st9{font-size:18px;}
.st10{font-family:'Marr Sans';font-weight:600;}
.st11{fill:#7B7B7A;}
.st12{fill:#9B231B;}
.st13{fill:#EE745E;}
.st14{fill:#62A29B;}
.st15{fill:none;stroke:#7B7B7A;stroke-width:1;stroke-miterlimit:10;}

[data-color-mode="dark"] #infographie .d_titre {
      color: #ccc;
  }
[data-color-mode="dark"] #infographie .d_explications {
      color: #ccc;
    background-color: #2f3033;
  }
[data-color-mode="dark"] #Typo g text{
      fill: #ccc;
  }
[data-color-mode="dark"] #axes line{
      stroke: #808080;
  }
[data-color-mode="dark"] .stFond {
      fill: #2f3033;
  }
[data-color-mode="dark"] #Calque_60 g text tspan{
      fill: #ccc;
  }
[data-color-mode="dark"] .typBl tspan{
      fill: #ccc;
  }
[data-color-mode="dark"] .st3 {
      fill: #ff3428;
  }
[data-color-mode="dark"] .st12{
      fill: #ff3428;
  }   
[data-color-mode="dark"] .st4{
      fill: #8fb6b3;
  }



                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              


Depuis cinquante ans, la part des événements cycloniques extrêmes a doublé

Tempêtes tropicales (vents entre 63 et 118&nbspkm/h)

Ouragans de catégorie 1 et 2 (entre 119 et 177&nbspkm/h)

Ouragans majeurs de catégorie 3 à 5 (plus de 178&nbspkm/h et jusqu'à plus de 251&nbspkm/h pour ceux de catégorie 5)
 -->
Le graphique ci-dessous classe, par année, tous les événements de la saison cyclonique de l'Atlantique Nord selon leur intensité sur l'échelle de Saffir-Simpson. Elle comprend cinq paliers de vitesses de vents (vitesses de vents soutenues, enregistrées sur une minute à une hauteur de 10 mètres). Ces paliers ont été définis en fonction de l'impact potentiel des cyclones sur les infrastructures humaines. 
Les dégats des tempêtes tropicales () sont négligeables, avec des vents compris entre 63 et 118 km/h.
Les ouragans de catégorie 1 et 2 () sont suffisamment puissants (vents entre 119 et 177 km/h) pour infliger des dégâts structurels aux maisons (toits et portes) et déraciner des arbres. Des coupures électriques et un manque d'eau potable peuvent survenir.
Les ouragans majeurs () de catégorie 3 à 5, avec des vents à plus de 178&nbspkm/h et jusqu'à plus de 251&nbspkm/h pour ceux de catégorie 5, peuvent endommager considérablement le bâti, provoquer de fortes crues et détruire les infrastructures (routières, réseau d'eau potable et électrique...). Katrina en 2005 et Irma ou Maria en 2017 étaient tous trois de catégorie 5.


    
































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































                




1970


10


20


30


10


20


30


1975


1980


1985


1990


1995


2000


2005


2010


2015


2020


2022




    
    



    




Sur10 ans


Sur10 ans

10 %
75 %


15 %
19,4 %
56,4 %
24,2 %




    




Sur10 ans


23,3 %
51,9 %
24,8 %





Nombre de cyclones,selon l’intensité


Type de cyclone, en %













Source : National Hurricane Center


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("graphique").offsetWidth,
        mobileDec = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
    }

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* Une fonction pour passer une chaine de caractère en bdc, puis la première lettre en cap */
    function FormatNomOuragan(string) {
        NomOuraganFormate=string.toUpperCase()
        NomOuraganFormate=NomOuraganFormate.charAt(0).toUpperCase() + string.slice(1).toLowerCase()

        return NomOuraganFormate
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliersGaufres(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }


    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

    /* Scroll doux vers une ancre */
    function smoothScrollTo(target_selector) {
        document.querySelector(target_selector).scrollIntoView({
            behavior: 'smooth'
        });
    }

    dico ={
        
  "1970": { "TS":14, "H":3, "MH":2, "nom":["CELIA", "ELLA"]},
  "1971": { "TS":16, "H":3, "MH":3, "nom":["EDITH", "GINGER", "IRENE-OLIVIA"]},
  "1972": { "TS":16, "H":3, "MH":0},
  "1973": { "TS":13, "H":3, "MH":1, "nom":["ELLEN"]},
  "1974": { "TS":16, "H":1, "MH":3, "nom":["BECKY", "CARMEN", "FIFI"]},
  "1975": { "TS":17, "H":2, "MH":4, "nom":["CAROLINE", "DORIS", "ELOISE", "GLADYS"]},
  "1976": { "TS":15, "H":4, "MH":2, "nom":["BELLE", "FRANCES"]},
  "1977": { "TS":10, "H":4, "MH":1, "nom":["ANITA"]},
  "1978": { "TS":19, "H":3, "MH":2, "nom":["ELLA", "GRETA"]},
  "1979": { "TS":14, "H":4, "MH":2, "nom":["DAVID", "FREDERIC"]},
  "1980": { "TS":9, "H":7, "MH":2, "nom":["ALLEN", "FRANCES"]},
  "1981": { "TS":15, "H":4, "MH":3, "nom":["FLOYD", "HARVEY", "IRENE"]},
  "1982": { "TS":6, "H":1, "MH":1, "nom":["DEBBY"]},
  "1983": { "TS":3, "H":2, "MH":1, "nom":["ALICIA"]},
  "1984": { "TS":15, "H":4, "MH":1, "nom":["DIANA"]},
  "1985": { "TS":7, "H":4, "MH":3, "nom":["ELENA", "GLORIA", "KATE"]},
  "1986": { "TS":6, "H":4, "MH":0},
  "1987": { "TS":11, "H":2, "MH":1, "nom":["EMILY"]},
  "1988": { "TS":13, "H":3, "MH":3, "nom":["GILBERT", "HELENE", "JOAN-MIRIAM"]},
  "1989": { "TS":8, "H":5, "MH":2, "nom":["GABRIELLE", "HUGO"]},
  "1990": { "TS":8, "H":7, "MH":1, "nom":["GUSTAV"]},
  "1991": { "TS":8, "H":2, "MH":2, "nom":["BOB", "CLAUDETTE"]},
  "1992": { "TS":6, "H":1, "MH":3, "nom":["ANDREW", "BONNIE", "CHARLEY"]},
  "1993": { "TS":6, "H":3, "MH":1, "nom":["EMILY"]},
  "1994": { "TS":9, "H":2, "MH":1, "nom":["FLORENCE"]},
  "1995": { "TS":10, "H":4, "MH":7, "nom":["FELIX", "HUMBERTO", "IRIS", "LUIS", "MARILYN", "OPAL", "ROXANNE"]},
  "1996": { "TS":4, "H":3, "MH":6, "nom":["BERTHA", "EDOUARD", "FRAN", "HORTENSE", "ISIDORE", "LILI"]},
  "1997": { "TS":6, "H":2, "MH":1, "nom":["ERIKA"]},
  "1998": { "TS":4, "H":7, "MH":3, "nom":["BONNIE", "GEORGES", "MITCH"]},
  "1999": { "TS":8, "H":2, "MH":6, "nom":["BRET", "CINDY", "FLOYD", "GERT", "IRENE", "LENNY"]},
  "2000": { "TS":11, "H":5, "MH":3, "nom":["ALBERTO", "ISAAC", "KEITH"]},
  "2001": { "TS":8, "H":5, "MH":4, "nom":["ERIN", "FELIX", "IRIS", "MICHELLE"]},
  "2002": { "TS":10, "H":2, "MH":2, "nom":["ISIDORE", "LILI"]},
  "2003": { "TS":14, "H":4, "MH":3, "nom":["FABIAN", "ISABEL", "KATE"]},
  "2004": { "TS":7, "H":2, "MH":7, "nom":["ALEX", "CHARLEY", "DANIELLE", "FRANCES", "IVAN", "JEANNE", "KARL"]},
  "2005": { "TS":16, "H":8, "MH":7, "nom":["BETA", "DENNIS", "EMILY", "KATRINA", "MARIA", "RITA", "WILMA"]},
  "2006": { "TS":5, "H":3, "MH":2, "nom":["GORDON", "HELENE"]},
  "2007": { "TS":10, "H":5, "MH":2, "nom":["DEAN", "FELIX"]},
  "2008": { "TS":8, "H":4, "MH":5, "nom":["BERTHA", "GUSTAV", "IKE", "OMAR", "PALOMA"]},
  "2009": { "TS":8, "H":1, "MH":2, "nom":["BILL", "FRED"]},
  "2010": { "TS":8, "H":6, "MH":6, "nom":["ALEX", "DANIELLE", "EARL", "IGOR", "JULIA", "KARL"]},
  "2011": { "TS":13, "H":3, "MH":4, "nom":["IRENE", "KATIA", "OPHELIA", "RINA"]},
  "2012": { "TS":9, "H":7, "MH":3, "nom":["GORDON", "MICHAEL", "SANDY"]},
  "2013": { "TS":13, "H":2, "MH":0},
  "2014": { "TS":3, "H":4, "MH":2, "nom":["EDOUARD", "GONZALO"]},
  "2015": { "TS":8, "H":2, "MH":2, "nom":["DANNY", "JOAQUIN"]},
  "2016": { "TS":9, "H":3, "MH":4, "nom":["GASTON", "MATTHEW", "NICOLE", "OTTO"]},
  "2017": { "TS":8, "H":4, "MH":6, "nom":["HARVEY", "IRMA", "JOSE", "LEE", "MARIA", "OPHELIA"]},
  "2018": { "TS":8, "H":6, "MH":2, "nom":["Florence", "Michael"]},
  "2019": { "TS":14, "H":3, "MH":3, "nom":["Dorian", "Humberto", "Lorenzo"]},
  "2020": { "TS":17, "H":7, "MH":7, "nom":["DELTA", "Epsilon", "ETA", "Iota", "Laura", "Teddy", "Zeta"]},
  "2021": { "TS":14, "H":3, "MH":4, "nom":["Grace","IDA","Larry","Sam"]},
  "2022": { "TS":5, "H":4, "MH":1, "nom":["Fiona"]}

    };


  
    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#graphique").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "g.selecteur circle",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+5 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
            annee = $(this).parent().attr("id");
            e = dico[annee];
            cyclones = e.TS + e.H + e.MH
            Ouragans = e.H + e.MH
            MH = e.MH
            NomOuragan = "";
            if (e.nom){
                for (let i = 0; i                     NomOuragan += FormatNomOuragan(e.nom[i])
                    NomOuragan += i                 }
            }
" + annee + ""

= 1) {
    pluriel = ""
= 2) {
        pluriel = "s"
    }
" + MH +" ouragan"+ pluriel+" majeur"+pluriel+" : "+NomOuragan+"" 
}

= 1) {
= 1) {
            pluriel = ""
= 2) {
                    pluriel = "s"
                    }
    ajout = "dont " + Ouragans + " ouragan"+pluriel+""
        }

" + cyclones + " cyclones "+ajout+""
}





"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
    $("#infographie a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});
            La forte variabilité du nombre d’événements d’une année sur l’autre rend difficiles les comparaisons. Mais si on calcule le ratio entre le nombre d’ouragans et l’ensemble des événements tempétueux de chaque saison, il s’avère que les ouragans sont, proportionnellement, de plus en plus fréquents. Représentant 25 % des événements cycloniques dans les années 1970, ils atteignaient 40 % dès les années 1990, et entre 2010 et 2020, comptaient pour 43,6 % de l’ensemble des cyclones.            Des dégâts considérables            Le bilan humain et matériel des ouragans est évidemment lié à leur trajectoire et à la force avec lesquels ils traversent des espaces plus ou moins denses, en matière de population et de construction.                 L’ouragan Mitch, en 1998, fut le plus meurtrier depuis deux siècles. Ses précipitations extrêmes ont entraîné des inondations et coulées de boue causant au moins 12 000 morts (et même près de 20 000 en comptant les disparus), principalement au Honduras, au Nicaragua et au Guatemala.            En 2005, Katrina a touché la côte de la Louisiane avec une intensité de catégorie 3 provoquant près de 2 000 morts aux Etats-Unis et des dégâts matériels considérables, estimés à 125 milliards de dollars. La Nouvelle-Orléans fut la ville la plus exposée ; 80 % de sa surface a été inondée durant plusieurs semaines.             


#d_graph_1631194907{
    height:350px;
}
#d_graph_1631194541{
  height:350px;
}


  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  #333;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: #333!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid #555;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #aaa;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }
[data-color-mode="dark"] .highcharts-point {
    stroke: none;
  }




Des dégâts humains et matériels considérables
Bilan humain, direct et indirect, associé aux évènements cycloniques dans l'Atlantique Nord, en nombre de morts


Montants des dégâts matériels dans l'Atlantique Nord, en milliards de dollars

Source : Compilation annuelle, Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });
    var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1631194907"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1970",
      "1971",
      "1972",
      "1973",
      "1974",
      "1975",
      "1976",
      "1977",
      "1978",
      "1979",
      "1980",
      "1981",
      "1982",
      "1983",
      "1984",
      "1985",
      "1986",
      "1987",
      "1988",
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre de morts",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#a13434",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          111.0,
          "#a13434",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          52.0,
          "#a13434",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          134.0,
          "#a13434",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#a13434",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          8227.0,
          "#a13434",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          87.0,
          "#a13434",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          72.0,
          "#a13434",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#a13434",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          41.0,
          "#a13434",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          2118.0,
          "#a13434",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          256.0,
          "#a13434",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#a13434",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          141.0,
          "#a13434",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#a13434",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          37.0,
          "#a13434",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          245.0,
          "#a13434",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          70.0,
          "#a13434",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#a13434",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          550.0,
          "#a13434",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          112.0,
          "#a13434",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          116.0,
          "#a13434",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          30.0,
          "#a13434",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          66.0,
          "#a13434",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          272.0,
          "#a13434",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1189.0,
          "#a13434",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          115.0,
          "#a13434",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          179.0,
          "#a13434",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#a13434",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          12000.0,
          "#a13434",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          465.0,
          "#a13434",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          105.0,
          "#a13434",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          153.0,
          "#a13434",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          53.0,
          "#a13434",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          92.0,
          "#a13434",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          3260.0,
          "#a13434",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          3912.0,
          "#a13434",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          14.0,
          "#a13434",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          478.0,
          "#a13434",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1073.0,
          "#a13434",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#a13434",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          392.0,
          "#a13434",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          114.0,
          "#a13434",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          354.0,
          "#a13434",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          47.0,
          "#a13434",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#a13434",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          89.0,
          "#a13434",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          748.0,
          "#a13434",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          3364.0,
          "#a13434",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          173.0,
          "#a13434",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          118.0,
          "#a13434",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          417.0,
          "#a13434",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          139.0,
          "#a13434",
          "pt51",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );


var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1631194541"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1970",
      "1971",
      "1972",
      "1973",
      "1974",
      "1975",
      "1976",
      "1977",
      "1978",
      "1979",
      "1980",
      "1981",
      "1982",
      "1983",
      "1984",
      "1985",
      "1986",
      "1987",
      "1988",
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"

    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Montant annuel des dégats, en milliards de dollars",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#2c6b7c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.03,
          "#2c6b7c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          0.22,
          "#2c6b7c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          2.1,
          "#2c6b7c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          0.028,
          "#2c6b7c",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#2c6b7c",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          5.65,
          "#2c6b7c",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          5.65,
          "#2c6b7c",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          0.013,
          "#2c6b7c",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          0.135,
          "#2c6b7c",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          4.12,
          "#2c6b7c",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1.57,
          "#2c6b7c",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          0.045,
          "#2c6b7c",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          0.1,
          "#2c6b7c",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#2c6b7c",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          0.229,
          "#2c6b7c",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          4.52,
          "#2c6b7c",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0675,
          "#2c6b7c",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          0.09,
          "#2c6b7c",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          4.86,
          "#2c6b7c",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#2c6b7c",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          0.15,
          "#2c6b7c",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "#2c6b7c",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          27.3,
          "#2c6b7c",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          0.322,
          "#2c6b7c",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1.93,
          "#2c6b7c",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          12.3,
          "#2c6b7c",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          6.5,
          "#2c6b7c",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          0.111,
          "#2c6b7c",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          21.1,
          "#2c6b7c",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          8.2,
          "#2c6b7c",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "#2c6b7c",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          7.1,
          "#2c6b7c",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "#2c6b7c",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          4.4,
          "#2c6b7c",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          60.1,
          "#2c6b7c",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          180.0,
          "#2c6b7c",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          0.5,
          "#2c6b7c",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#2c6b7c",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          49.5,
          "#2c6b7c",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          0.058,
          "#2c6b7c",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          4.53,
          "#2c6b7c",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          18.6,
          "#2c6b7c",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          78.0,
          "#2c6b7c",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          1.51,
          "#2c6b7c",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          0.439,
          "#2c6b7c",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          0.732,
          "#2c6b7c",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          16.1,
          "#2c6b7c",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          282.0,
          "#2c6b7c",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          49.9,
          "#2c6b7c",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#2c6b7c",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          51.146,
          "#2c6b7c",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          70,
          "#2c6b7c",
          "pt51",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});




<article-nb="2022/09/26/19-6">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le cheikh égyptien est mort le 26 septembre. Suivi par des millions de fidèles, il prétendait incarner un islam « du juste milieu ». Certains de ses prêches, à connotation antisémite ou légitimant la violence à l’encontre des femmes, ont fait scandale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Qatar             Youssef Al-Qaradawi, prédicateur sunnite et guide spirituel des Frères musulmans, est mort      Le cheikh égyptien est mort le 26 septembre. Suivi par des millions de fidèles, il prétendait incarner un islam « du juste milieu ». Certains de ses prêches, à connotation antisémite ou légitimant la violence à l’encontre des femmes, ont fait scandale.          Par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Youssef Al-Qaradawi, place Tahrir, au Caire, en février 2011.  SUHAIB SALEM / REUTERS               Youssef Al-Qaradawi, le plus célèbre prédicateur du monde arabo-sunnite, qui anima sur la chaîne Al-Jazira une émission suivie par des millions de fidèles, est mort à Doha, au Qatar, le 26 septembre 2022, à l’âge de 96 ans. Président de l’Union internationale des oulémas (savants) musulmans et dirigeant du Conseil européen pour la fatwa et la recherche, un think tank islamique basé à Dublin, il a exercé un magistère inégalé, pendant plusieurs décennies, sur les cercles théologiques sunnites.          Issu des Frères musulmans égyptiens mais installé au Qatar depuis les années 1960, le « global mufti » – titre d’une étude qui lui est consacrée (Global Mufti. The Phenomenon of Yusuf al-Qaradawi, par Jakob Skovgaard-Petersen et Bettina Gräf, Hurst, 2009) – fut aussi l’un des atouts maîtres du petit émirat gazier, dont il a accompagné la montée en puissance diplomatique, notamment son implication controversée dans les printemps arabes.          L’incarnation de l’orthodoxie islamiste          Après l’abdication, en juin 2013, du cheikh Hamad Ben Khalifa Al-Thani en faveur de son fils Tamim, une décision concomitante du renversement du président égyptien Mohamed Morsi, issu lui aussi de la confrérie, le Qatar a réorienté sa politique étrangère dans un sens moins favorable aux « Frères » et demandé à Youssef Al-Qaradawi de se faire plus discret. Même si le nouveau monarque a continué, dans les années qui ont suivi, à lui témoigner de la considération, le prédicateur a dû arrêter son émission.           Tour à tour courtisé par les autorités françaises, conscientes de son pouvoir d’influence, puis stigmatisé, en raison de plusieurs prêches sulfureux          Incarnation de l’orthodoxie islamiste, conservateur en matière de mœurs mais hostile aux outrances des salafistes, Al-Qaradawi fut tour à tour courtisé par les autorités françaises, conscientes de son pouvoir d’influence, puis stigmatisé, en raison de plusieurs prêches sulfureux, notamment l’un d’eux où il vantait le châtiment administré par Hitler aux juifs. Une déclaration violemment antisémite, faite en janvier 2009, en pleine offensive israélienne contre la bande de Gaza.               En 2012, peu après la tuerie de Toulouse, perpétrée par Mohamed Merah, et en pleine campagne électorale, le président Nicolas Sarkozy décréta Al-Qaradawi persona non grata sur le territoire français. Le cheikh dut renoncer à assister au congrès annuel de l’Union des organisations islamiques de France, un rassemblement au Bourget auquel il avait participé quelques années plus tôt.          Selon le chercheur Nabil Ennasri, qui a consacré une thèse de sciences politiques aux interactions entre le clerc et la diplomatie du Qatar :        Il vous reste 74.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/youssef-al-qaradawi-predicateur-sunnite-et-guide-spirituel-des-freres-musulmans-est-mort_6143276_3210.html"},"headline":"Youssef Al-Qaradawi, pr\u00e9dicateur sunnite et guide spirituel des Fr\u00e8res musulmans, est mort","dateCreated":"2022-09-26T17:38:03+02:00","datePublished":"2022-09-26T17:38:03+02:00","dateModified":"2022-09-26T18:33:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Islam","International","Proche-Orient","Qatar"],"description":"Le cheikh \u00e9gyptien est mort le 26\u00a0septembre. Suivi par des millions de fid\u00e8les, il pr\u00e9tendait incarner un islam \u00ab\u00a0du juste milieu\u00a0\u00bb. Certains de ses pr\u00eaches, \u00e0 connotation antis\u00e9mite ou l\u00e9gitimant la violence \u00e0 l\u2019encontre des femmes, ont fait scandale.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/06/21/303/0/3500/1750/1342/671/60/0/12d034b_FW1_EGYPT-RIGHTS-UN_0621_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-7">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « C’est Kafka à l’heure des réseaux sociaux », a regretté le désormais ex-dirigeant du parti. Marie Dosé, son avocate, a estimé que le député était « présumé coupable d’accusations rendues publiques dont il ne sait rien », lors d’une conférence de presse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       EELV             Julien Bayou démissionne de son poste de secrétaire national d’EELV, son avocate dénonce des « atteintes à la vie privée »      « C’est Kafka à l’heure des réseaux sociaux », a regretté le désormais ex-dirigeant du parti. Marie Dosé, son avocate, a estimé que le député était « présumé coupable d’accusations rendues publiques dont il ne sait rien », lors d’une conférence de presse.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 07h32, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, le 22 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Europe Ecologie-Les Verts (EELV) n’a plus, à ce stade, de secrétaire national. Julien Bayou, accusé de violences psychologiques par une ex-compagne, a annoncé aux militants d’EELV, lundi 26 septembre, sa décision de démissionner de ses fonctions à la tête du parti. « C’est avec beaucoup d’émotions que je renonce à cette fonction après plus de neuf ans d’engagement dans la direction du mouvement, comme porte-parole, puis secrétaire national. Vous représenter, parler en votre nom, a été l’une des plus grandes fiertés de ma vie militante », écrit-il à ses camarades dans un communiqué.            « Vous le savez peut-être, je suis accusé de faits qui ne me sont pas présentés, dont mes accusateurs·ices disent qu’ils ne sont pas pénalement répréhensibles, et dont je ne peux pour autant pas me défendre puisqu’on refuse de m’entendre. C’est Kafka à l’heure des réseaux sociaux, ajoute le député de Paris. Cette situation est intenable et le contexte délétère semble empêcher tout discernement, dans un moment où la société bascule et cherche le point d’équilibre pour cette si nécessaire révolution féministe. »            Une « instrumentalisation » à des fins politiques, selon son avocate            Lors d’une conférence de presse donnée dans l’après-midi, l’avocate de M. Bayou, Marie Dosé, a dénoncé « les atteintes à la vie privée » de son client ayant cours depuis « deux semaines ». « Julien Bayou est présumé coupable d’accusations rendues publiques dont il ne sait rien », a-t-elle regretté, soulignant « l’absence de plainte et procédures juridiques » contre lui et « la volonté de nuire de son ex-compagne susceptible de tout emporter sur son passage ».                 L’ex-compagne de Julien Bayou, dont l’identité n’a pas été révélée, n’a jusqu’ici jamais pris la parole publiquement dans cette affaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Julien Bayou quitte son poste de secrétaire national d’EELV, sous la pression de son propre camp                   Citant Sandrine Rousseau qui aurait affirmé à M. Bayou qu’elle n’avait « rien trouvé d’illégal » après avoir « mené son enquête », l’avocate a dénoncé « une instrumentalisation du combat » de la libération de la parole des femmes à des fins politiques, estimant que « personne n’ignore que se tient le congrès » du parti en décembre et que « l’ambition politicienne ne saurait justifier toutes les croisades ».            « Puisque la cellule [d’écoute d’EELV] est incapable de travailler en respectant le moindre principe fondamental, elle rendra une décision forcément politique », selon Mme Dosé, ce qui en fait pour elle et son client, de fait, une « procédure disqualifiée à ce stade ». L’avocate a ajouté que « Julien Bayou attend[ait] de son parti qu’il ne cède ni à la suspicion ni à l’intimidation et encore moins à l’instrumentalisation des souffrances ». « Ce serait le déshonneur d’EELV », a-t-elle ajouté.                Elle a également assuré que le député avait démissionné de son poste de secrétaire national d’EELV « pour pouvoir se défendre en toute liberté », mais qu’il ne comptait pas rendre son siège à l’Assemblée nationale. « Il n’est pas question de surenchérir, mais de se défendre », a-t-elle affirmé, précisant que l’élu écologiste ne comptait pas porter plainte contre son ex-compagne. M. Bayou prendra publiquement la parole à ce sujet « dans les jours qui viennent », a-t-elle fait savoir.            Un signalement fait au parti en juillet par une ex-compagne            L’ex-compagne du secrétaire national d’EELV avait effectué, en juillet, un signalement à la cellule sur les violences sexistes et sexuelles du parti. L’affaire, brièvement éventée cet été par Le Figaro, n’aurait peut-être pas eu de retentissement sans les déclarations faites par Mme Rousseau, députée EELV de la capitale, lundi 19 septembre, dans « C à vous », sur France 5.            « Je pense qu’il y a des comportements qui sont de nature à briser la santé morale des femmes », avait dit la députée, sans toutefois évoquer de violences particulières. Les faits reprochés à Julien Bayou ne sont pas clairement connus, aucune plainte n’a été déposée et aucune enquête judiciaire n’a été ouverte, selon l’Agence France-Presse.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « L’amalgame entre violences sexuelles et comportements sexistes est dangereux et juridiquement inexact »                   La pression sur M. Bayou est montée d’un cran dimanche, quand l’ex-candidat écologiste à la présidentielle, Yannick Jadot, a jugé que « pour la sérénité de l’enquête » interne, il serait « de bonne intelligence (…) qu’on accélère sa mise en retrait du secrétariat national d’EELV », lors de l’émission « Grand Jury RTL-Le Figaro-LCI ».                En plein remous de l’affaire Adrien Quatennens – le député La France insoumise qui a reconnu des violences conjugales sur son ex-compagne –, le bureau du groupe écologiste à l’Assemblée avait décidé, la semaine dernière, de suspendre Julien Bayou de ses fonctions de coprésident, qu’il occupait avec Gabrielle Chatelain. M. Bayou va annoncer dans la journée à son groupe parlementaire qu’il quitte également cette fonction.            Nouvelle dose de chaos à EELV            Sur Franceinfo, la députée européenne EELV Karima Delli a dit « prendre acte » de la décision de Julien Bayou, expliquant que « nous sommes à un moment où les violences faites aux femmes sont des sujets prioritaires ». Mais elle rappelle qu’« une cellule a été saisie », qui pour le moment « n’a rendu aucune conclusion. Je ne crois pas qu’on puisse faire justice soi-même, le tribunal de l’opinion ne doit pas exister ».            « On est aujourd’hui dans un monde étrange où la justice se rend sur les plateaux de télévision », a regretté le député européen François-Xavier Bellamy (Les Républicains), sur Sud Radio, tandis que le président du Mouvement démocrate, François Bayrou, a condamné sur Franceinfo « le procédé qui consiste à aller sur un plateau pour mettre en accusation quelqu’un de son propre parti ». A l’extrême droite, Marion Maréchal a aussi dit ne pas aimer « quand la justice médiatique se substitue à la justice tout court ».                Cette démission ajoute une dose de chaos au sein d’EELV, où un référendum interne pour simplifier l’organisation et adapter le parti à la « conquête du pouvoir » a été rejeté ce week-end par les adhérents. Cette consultation, portée par Marine Tondelier, qui devrait briguer la tête du parti lors du congrès en décembre, et soutenue par la direction, marque une claire division au sein de la formation, déjà connue pour ses opaques débats et luttes internes.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Julien Bayou plonge les partis de gauche dans la tourmente, après celle d’Adrien Quatennens                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/26/julien-bayou-demissionne-de-son-poste-de-secretaire-national-d-europe-ecologie-les-verts_6143179_823448.html"},"headline":"Julien Bayou d\u00e9missionne de\u00a0son poste de\u00a0secr\u00e9taire national d\u2019EELV, son avocate d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0atteintes \u00e0 la vie priv\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-26T07:32:28+02:00","datePublished":"2022-09-26T07:32:28+02:00","dateModified":"2022-09-26T17:42:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["Politique","EELV"],"description":"\u00ab\u00a0C\u2019est Kafka \u00e0 l\u2019heure des r\u00e9seaux sociaux\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 le d\u00e9sormais ex-dirigeant du parti. Marie Dos\u00e9, son avocate, a estim\u00e9 que le d\u00e9put\u00e9 \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00e9sum\u00e9 coupable d\u2019accusations rendues publiques dont il ne sait rien\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/233/0/2795/1397/1342/671/60/0/a58c982_1664170481464-083548.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-8">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les funérailles nationales de l’ancien premier ministre, assassiné en juillet lors d’un meeting électoral, suscite un vif mécontentement qui provoque une baisse du taux d’approbation du premier ministre, Fumio Kishida.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Japon             Les obsèques nationales de Shinzo Abe divisent les Japonais      Les funérailles nationales de l’ancien premier ministre, assassiné en juillet lors d’un meeting électoral, suscite un vif mécontentement qui provoque une baisse du taux d’approbation du premier ministre, Fumio Kishida.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance) et Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation, le 25 septembre 2022, contre les funérailles nationales de l’ancien premier ministre Shinzo Abe qui se tiendront le 27 septembre, à Tokyo, au Japon.  KIM KYUNG-HOON / REUTERS               Les obsèques de la reine Elizabeth II n’ont fait qu’accentuer le contraste avec celles organisées mardi 27 septembre à Tokyo de l’ancien premier ministre japonais, Shinzo Abe, assassiné le 8 juillet à Nara (ouest du Japon). D’un côté, une figure au rayonnement planétaire dont le décès a suscité une émotion bien au-delà de l’Angleterre et dont les obsèques nationales allaient de soi. De l’autre, un homme politique, qui a, certes, battu un record de longévité au pouvoir, mais dont les funérailles nationales ne s’imposaient pas. Elles ont été décidées par le premier ministre Fumio Kishida et la direction du Parti libéral-démocrate (PLD au pouvoir) sans consultation avec l’opposition qui n’y assistera pas.          Depuis l’annonce de ces funérailles, M. Kishida a cherché, sans succès, à justifier cette décision en avançant deux arguments : M. Abe a renforcé l’alliance avec les Etats-Unis et contribué à sortir le pays de la crise provoquée par le séisme et le tsunami de 2011. Esquivant les questions gênantes, il a plutôt accrédité les spéculations sur une manœuvre politique visant à lui assurer le soutien du puissant – et droitier – clan Abe au sein du PLD.                           Lire aussi la nécrologie :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, ex-premier ministre et « faiseur de rois »                 Vague d’opposition          Sa décision a choqué : plus de 60 % des Japonais sont opposés à cet hommage national et le taux de soutien de M. Kishida est tombé sous les 30 %. Seules les jeunes générations (18-29 ans), minoritaires dans une société vieillissante, sont favorables à ces funérailles nationales dont le coût faramineux (1,7 milliard de yens, soit 12,2 millions d’euros) a attisé le mécontentement alors que l’inflation sévit et que des augmentations d’impôts sont attendues. Pétitions, tribunes, manifestations se sont succédé ces dernières semaines. L’immolation par le feu, le 21 septembre, d’un homme devant la résidence du premier ministre a tragiquement marqué cette vague d’opposition.               Au lendemain de l’assassinat de Shinzo Abe par le fils d’une adepte ruinée par la secte Moon, avec laquelle l’ancien premier ministre avait des liens, le pays avait été gagné par l’émotion et s’était mobilisé pour la défense de la démocratie. Mais, aujourd’hui, ses obsèques nationales divisent les Japonais au lieu de les unir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Japon, les liens de la secte Moon avec l’aile droite du Parti libéral-démocrate de Shinzo Abe sont tabous »                 L’ampleur et la virulence de l’opposition peuvent surprendre à l’étranger. Le Japon donne l’image d’une démocratie assagie et la visibilité diplomatique de Shinzo Abe avait renforcé sa position sur la scène mondiale. Dans les chancelleries, on retient de Shinzo Abe ses efforts pour contrer les ambitions hégémoniques chinoises et faire émerger une « région Indo-Pacifique libre et ouverte », avec le « dialogue quadrilatéral de sécurité » (QUAD), réunissant l’Australie, les Etats-Unis, l’Inde et le Japon. Sa volonté de réviser l’article 9 de la Constitution interdisant au Japon le recours à la force fut également saluée à l’étranger, comme une preuve de réalisme. M. Abe avait, en outre, relancé l’idée d’un redéploiement d’armes nucléaires américaines sur le sol japonais.        Il vous reste 37.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/au-lieu-d-unir-les-japonais-les-obseques-nationales-de-shinzo-abe-les-divisent_6143270_3210.html"},"headline":"Les obs\u00e8ques nationales de Shinzo Abe divisent les Japonais","dateCreated":"2022-09-26T17:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-26T17:00:04+02:00","dateModified":"2022-09-26T17:54:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Les fun\u00e9railles nationales de l\u2019ancien premier ministre, assassin\u00e9 en juillet lors d\u2019un meeting \u00e9lectoral, suscite un vif m\u00e9contentement qui provoque une baisse du taux d\u2019approbation du premier ministre, Fumio Kishida.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/194/0/3500/1750/1342/671/60/0/ba64cdf_1664173767338-730103.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-9">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Une archive de plus de 11 gigaoctets de données dérobées au Centre hospitalier sud-francilien a été mise en ligne vendredi sur le site du groupe cybercriminel Lockbit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Cybercriminalité             Après la cyberattaque contre l’hôpital de Corbeil-Essonnes, ce que l’on sait sur les données diffusées      Une archive de plus de 11 gigaoctets de données dérobées au Centre hospitalier sud-francilien a été mise en ligne vendredi sur le site du groupe cybercriminel Lockbit.          Par Florian Reynaud et Louis Adam         Publié aujourd’hui à 14h34, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Devant un établissement du Centre hospitalier sud-francilien, à Corbeil-Essonnes, le 26 août 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Le groupe cybercriminel Lockbit a finalement mis ses menaces à exécution et commencé à diffuser, vendredi 23 septembre, les données que des pirates ont dérobées un mois plus tôt à l’hôpital de Corbeil-Essonnes, au cours d’une attaque informatique qui avait fortement perturbé l’activité de l’établissement de santé.            Selon les constatations du Monde, le groupe, dont certains membres sont soupçonnés d’opérer depuis la Russie, a mis à disposition sur son site une archive de plus de 11 gigaoctets, affirmant qu’elle contenait des documents confidentiels provenant de l’hôpital.                             Lire le décryptage :  Cybercriminalité : l’hôpital, une cible privilégiée et controversée pour les pirates                   Que contiennent les données diffusées ?            Dans un communiqué publié dimanche 25 septembre, le Centre hospitalier sud-francilien confirme que les cybercriminels du groupe Lockbit ont diffusé les données volées lors de la cyberattaque. Le groupement hospitalier explique que les éléments diffusés concernent des usagers, des membres du personnel et des partenaires de l’hôpital. Plus précisément, l’établissement estime que « certaines de[s] données administratives dont le NIR (numéro de sécurité sociale) et de[s] données santé telles que des comptes rendus d’examen » font partie des documents diffusés par le groupe cybercriminel. Le communiqué précise néanmoins que « les bases de données métiers du Centre hospitalier sud-francilien parmi lesquelles figurent les dossiers personnalisés des patients et les dossiers relatifs à la gestion des ressources humaines n’ont pas été compromises ».                 Sur le site de Lockbit, une archive compressée de plus de 11 gigaoctets a été mise en ligne et est proposée au téléchargement, mais les données sont difficilement accessibles, les serveurs utilisés par le groupe pour les héberger n’offrant pas la possibilité de les télécharger rapidement. Il est donc compliqué, pour l’instant, de vérifier de façon indépendante le contenu exact des données diffusées par les pirates.                             Lire aussi :  notre portrait du groupe Lockbit                   Que peuvent en faire les pirates ?            Dans certains cas, les données volées peuvent contenir des mots de passe d’internautes, qui peuvent alors servir à pirater leur boîte e-mail ou d’autres comptes, si le même sésame a été utilisé sur plusieurs services.            Dans la majorité des cas, les fuites de données personnelles ont avant tout un intérêt pour les pirates qui souhaitent les utiliser ensuite dans des campagnes d’hameçonnage (phishing en anglais) et de piratage de comptes sensibles. Le danger pour les victimes de ces vols de données persiste alors dans les mois et les années qui suivent : des informations comme les nom, prénom, numéro de Sécurité sociale, numéro de téléphone et adresse e-mail, par exemple, peuvent en effet se retrouver compilées dans des bases de données plus larges revendues ou distribuées sur le marché noir.                Par la suite, ces informations sont souvent utilisées pour perfectionner les campagnes de phishing et rendre plus crédible un faux mail de l’Assurance-maladie, par exemple, ou d’une banque. Les comptes Ameli ont été, ces derniers temps, particulièrement visés par ce type de campagne, entre autres parce que les pirates cherchent à utiliser cet accès initial pour se connecter au compte personnel de formation des internautes visés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rançongiciels : comment les autorités françaises remontent la trace des cybercriminels                   Cette fuite est-elle d’une ampleur inédite ?            Sur les 700 000 habitants dont l’hôpital de Corbeil-Essonnes assure la couverture sanitaire, il est difficile à l’heure actuelle de connaître le nombre exact de patients concernés, mais l’établissement « est pleinement mobilisé pour informer individuellement les patients ainsi que les membres de son personnel concerné », assure à l’Agence France-Presse l’entourage du ministre de la santé, François Braun.            Reste que cette diffusion de données volées est loin d’être la première : depuis plusieurs années, les attaques touchant le secteur français de la santé se sont multipliées. En février 2021, par exemple, un internaute a diffusé en accès libre, sur un forum de discussion désormais fermé, un fichier contenant les données de 500 000 citoyens français ayant passé des examens dans plusieurs laboratoires au cours des derniers mois. Le document rassemblait des données personnelles, des numéros de Sécurité sociale ainsi que des informations de santé sensibles, liées aux traitements ou aux pathologies des personnes recensées par le fichier. L’affaire avait conduit la CNIL à sanctionner l’éditeur de logiciels Dedalus, reconnu coupable d’avoir insuffisamment sécurisé les outils proposés aux laboratoires de santé, mais la personne ayant exploité ces failles pour récupérer les données n’a pas été arrêtée.                En septembre 2021, les hôpitaux de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP) ont signalé une fuite de données concernant environ 1,4 million de personnes. Cette fuite remontait au milieu de l’année 2020 et concernait des personnes ayant passé un test de dépistage du Covid-19 dans les locaux de l’AP-HP. Les équipes de l’hôpital ont détecté le problème et ont prévenu les utilisateurs affectés, mais le fichier contenant les données n’a pas été diffusé directement en ligne. Quelques jours après l’annonce du vol, un suspect a été arrêté dans le cadre de cette affaire et mis en examen.                              Lire aussi   Comment les données de 1,4 million de Franciliens testés pour le Covid-19 se sont retrouvées dans la nature                   Qu’est-ce que la « double extorsion » employée par les pirates ?            Ce que l’on appelle la « double extorsion », le fait d’exfiltrer des données et de menacer de les publier pour faire pression sur ses victimes, méthode apparue au cours des trois dernières années, n’a pas tout de suite été adopté par tous les groupes pratiquant le rançongiciel. De nombreux hôpitaux et établissements de santé français ont ainsi été frappés par des attaques par rançongiciel sans que cela donne lieu à une diffusion de données confidentielles.            Le groupe Clop, par exemple, soupçonné d’avoir attaqué le CHU de Rouen en 2019, ne semble pas avoir publié de données sur son site à l’époque. Il en va de même pour le centre hospitalier de Dax et l’hôpital de Villefranche-sur-Saône, tous deux attaqués par un groupe connu sous le nom de Ryuk.                Des données volées au groupement hospitalier de territoire Cœur-Grand-Est avaient, en revanche, bien été mises en vente en avril, après une attaque par rançongiciel. Vice Society, un groupe cybercriminel connu pour pratiquer la double extorsion, est également soupçonné d’avoir attaqué un hôpital d’Ajaccio en mars et l’hôpital d’Arles en 2021. Les différents sites du groupe de pirates étant inaccessibles, Le Monde n’a toutefois pas pu confirmer si des données volées avaient été publiées.                             Voir notre dossier :  Attaques aux rançongiciels : la déferlante                        Florian Reynaud et  Louis Adam           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/26/apres-la-cyberattaque-contre-l-hopital-de-corbeil-essonnes-ce-que-l-on-sait-sur-les-donnees-diffusees_6143245_4408996.html"},"headline":"Apr\u00e8s la cyberattaque contre l\u2019h\u00f4pital de Corbeil-Essonnes, ce que l\u2019on sait sur les donn\u00e9es diffus\u00e9es","dateCreated":"2022-09-26T14:34:15+02:00","datePublished":"2022-09-26T14:34:15+02:00","dateModified":"2022-09-26T18:07:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Vie en ligne","Cybercriminalit\u00e9","Pixels"],"description":"Une archive de plus de 11\u00a0gigaoctets de donn\u00e9es d\u00e9rob\u00e9es au Centre hospitalier sud-francilien a \u00e9t\u00e9 mise en ligne vendredi sur le site du groupe cybercriminel Lockbit.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/668/0/8017/4008/1342/671/60/0/4e3634c_5286663-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-10">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’ancien préfet, très critiqué dans ses anciennes fonctions, a été nommé, lundi, à ce poste « sur proposition de la première ministre », après avoir quitté en juillet la Préfecture de police de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Didier Lallement, ancien préfet de police de Paris, nommé secrétaire général de la mer      L’ancien préfet, très critiqué dans ses anciennes fonctions, a été nommé, lundi, à ce poste « sur proposition de la première ministre », après avoir quitté en juillet la Préfecture de police de la capitale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux mois après avoir quitté la tête de la Préfecture de police de Paris (PP), Didier Lallement a été nommé, lundi 26 septembre, à la tête du secrétariat général de la mer, « sur proposition de la première ministre », Elisabeth Borne, en conseil des ministres. Il prendra ses fonctions « à compter du 3 octobre », peut-on lire dans le compte rendu du conseil des ministres.            Le secrétariat général de la mer est un organisme interministériel placé sous l’autorité de Matignon, dont la mission est de contrôler, d’évaluer et de coordonner la politique maritime du gouvernement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Enquête sur Didier Lallement, le préfet de police à poigne d’Emmanuel Macron                   Visé par deux informations judiciaires            M. Lallement, 66 ans, a été très critiqué pendant ses trois ans et demi à la tête de la Préfecture de police pour sa gestion jugée brutale des manifestations. Il est visé par deux informations judiciaires, au sujet de son schéma de maintien de l’ordre pendant le mouvement des « gilets jaunes ».                 La première a été ouverte le 31 août 2022 après le dépôt de plainte avec constitution de partie civile de deux figures du mouvement, Priscillia Ludosky et Faouzi Lellouche, qui l’accusent de les avoir mis en danger en les « nassant » et en les empêchant de manifester à Paris en novembre 2019.            La deuxième fait suite à la plainte de l’ex-« gilet jaune » Maxime Nicolle, qui dénonce sa « détention arbitraire » lors de son placement en garde à vue en marge du défilé du 14 juillet 2019.            C’est l’ex-coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme, Laurent Nunez, qui a succédé à M. Lallement à la tête de l’institution parisienne à la fin de juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Didier Lallement dans « Le Monde », de directeur de cabinet à préfet de police                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/26/didier-lallement-ancien-prefet-de-police-de-paris-nomme-secretaire-general-de-la-mer_6143278_823448.html"},"headline":"Didier Lallement, ancien pr\u00e9fet de police de Paris, nomm\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la mer","dateCreated":"2022-09-26T17:54:25+02:00","datePublished":"2022-09-26T17:54:25+02:00","dateModified":"2022-09-26T18:02:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Paris","Gouvernement Borne","Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9fet, tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans ses anciennes fonctions, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, lundi, \u00e0 ce poste \u00ab\u00a0sur proposition de la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 en juillet la Pr\u00e9fecture de police de la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/220ca13_1664206095964-000-32ed7cf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-11">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Dans cette ville des Midlands, dont la population est à 30 % venue du sous-continent indien, des violences ont opposé, le 17 septembre, des membres des communautés musulmane et hindoue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             A Leicester, le modèle écorné du multiculturalisme britannique      Dans cette ville des Midlands, dont la population est à 30 % venue du sous-continent indien, des violences ont opposé, le 17 septembre, des membres des communautés musulmane et hindoue.          Par Cécile Ducourtieux(Leicester (Royaume-Uni), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 01h16, mis à jour à 11h16    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mosquée Masjid Umar, à Leicester, en Angleterre, le 24 avril 2020.  ROSS KINNAIRD / GETTY IMAGES VIA AFP               Une petite mosquée à bulbes verts, en face un centre social hindou installé dans une ancienne chapelle méthodiste, une deuxième mosquée à quelques dizaines de mètres, une troisième pas très loin. Sur les trottoirs, des hommes en djellaba, des femmes en sari ou en niqab, des écoliers en uniforme. Il est 16 heures, ce vendredi 23 septembre, dans Spinney Hills, quartier à dominante musulmane de l’est de Leicester, grosse ville des Midlands connue pour être la plus multiculturelle du Royaume-Uni, avec plus de 30 % de sa population venue du sous-continent indien.          Le samedi précédent, quand toute l’attention du pays était centrée sur les funérailles de la défunte reine Elizabeth II, des centaines de jeunes hommes ont envahi les rues, entre Spinney Hills et Belgrave Road, un autre quartier, au nord de la ville, à dominante hindoue. Ils étaient menaçants, souvent masqués, certains étaient armés de couteaux ; il y a eu des échauffourées avec des jeunes musulmans, la police a effectué quarante-sept arrestations.               Le lendemain, l’atmosphère était encore électrique, la vidéo d’un drapeau safran (hindou) mis à bas puis brûlé dans le quartier de Belgrave Road a largement circulé. Dans cette ville montrée en exemple du multiculturalisme britannique, ce surgissement de violence a surpris. Les médias nationaux l’ont daté d’un match de cricket ayant opposé, le 28 août, à Dubaï, l’Inde au Pakistan, qui aurait généré des tensions locales.                           Lire aussi :  Leicester : d’un match de cricket à des affrontements communautaires, retour sur un mois de tensions                 Ce vendredi après-midi, Deli Fresh, le traiteur halal, où tout Spinney Hills semble se fournir en samoussas, s’apprête déjà à baisser le rideau. Entre un jeune homme costaud, venu acheter des naans. « La violence ? Elle n’a rien à voir avec le match de cricket ! Elle date du mois de mai, quand des hindous sont venus me tabasser chez moi ! Ils m’ont dit : “Tu es musulman ?” Et ils m’ont frappé, là et là », assure le jeune homme, en montrant son cou et ses jambes. Il ne souhaite pas dire son nom, juste ses initiales, « I. K. », et son âge : 19 ans. « Je suis allé à la police mais ils n’ont rien fait », ajoute-t-il.          Provocations          « Mon neveu aussi a été battu, il a même été hospitalisé, mais la police n’a pas bougé, on ne s’en prend qu’aux musulmans alors que des hindous propagent une idéologie de haine, ici même, au Royaume-Uni », renchérit un employé du traiteur, Mohamed Mahiel, barbe et cheveux clairs, « c’est ce qui explique les tensions entre nos communautés », assure l’homme, qui décrit un engrenage – provocations d’hindous nationalistes, répliques des musulmans du quartier. « Certains importent d’Inde l’idéologie du Rashtriya Swayamsevak Sangh [RSS] », accuse encore l’homme. Le RSS est une organisation ultranationaliste paramilitaire liée au BJP, le parti du premier ministre, Narendra Modi. Ces dernières années, les violences contre les musulmans se sont intensifiées en Inde.            Il vous reste 66.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/a-leicester-le-modele-ecorne-du-multiculturalisme-britannique_6143144_3210.html"},"headline":"A Leicester, le mod\u00e8le \u00e9corn\u00e9 du multiculturalisme britannique","dateCreated":"2022-09-26T01:16:05+02:00","datePublished":"2022-09-26T01:16:05+02:00","dateModified":"2022-09-26T11:16:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Dans cette ville des Midlands, dont la population est \u00e0 30\u00a0% venue du sous-continent indien, des violences ont oppos\u00e9, le 17\u00a0septembre, des membres des communaut\u00e9s musulmane et hindoue.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Leicester (Royaume-Uni), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/404/0/5016/2508/1342/671/60/0/b840afb_1664124748392-020-1220773547.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-12">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La création de ces premiers postes supplémentaires d’infirmiers et d’aides-soignants, promis par le président de la République lors de la campagne présidentielle, est prévue dans le projet de loi de finances de la Sécurité sociale pour 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Santé       Financement de la santé             Ehpad : 3 000 postes vont être créés en 2023, sur les 50 000 promis par Emmanuel Macron pour les cinq ans à venir      La création de ces premiers postes supplémentaires d’infirmiers et d’aides-soignants, promis par le président de la République lors de la campagne présidentielle, est prévue dans le projet de loi de finances de la Sécurité sociale pour 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un « démarrage » pour parvenir aux 50 000 postes supplémentaires en Ehpad promis pour les cinq ans à venir par Emmanuel Macron lors de la campagne présidentielle. En 2023, les Ehpad seront en effet dotés de 3 000 infirmiers et aides-soignants supplémentaires, selon le projet de loi de finances de la Sécurité sociale (PLFSS) pour l’année 2023 présenté lundi 25 septembre par le gouvernement en conseil des ministres.            Cet effort, chiffré à 170 millions d’euros, se veut « pragmatique », a expliqué l’entourage du ministre des solidarités, Jean-Christophe Combe, en soulignant en substance qu’il aurait été irréaliste de prévoir davantage d’embauches pour le moment, étant donné les importantes difficultés de recrutement dans ce secteur, exacerbées par la crise sanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget de la « Sécu » 2023 : les comptes se redressent                   « La trajectoire dans les comptes publics est prévue dans les prochaines années » pour parvenir aux 50 000 postes supplémentaires promis par Emmanuel Macron pendant sa campagne présidentielle, a-t-on ajouté de même source.            4 000 postes supplémentaires pour les services d’aide à domicile            Les maisons de retraite bénéficieront par ailleurs de 440 millions d’euros de crédits supplémentaires « dans les prochaines semaines » pour compenser « l’impact de l’inflation sur les charges non salariales », et auront droit, comme les particuliers, au « bouclier tarifaire » sur le prix de l’énergie.                 Dans les services d’aide à domicile, 4 000 places supplémentaires seront créées en 2023. Le PLFSS pose par ailleurs pour ce secteur les premiers jalons de deux autres mesures qui ne s’appliqueront qu’à partir de 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ehpad : les autorités sanitaires incapables de mesurer les maltraitances                   D’une part, les personnes âgées aidées à domicile bénéficieront de deux heures supplémentaires en vue d’un « accompagnement social », consacrées à des « stimulations de la mémoire » et à la prévention de la perte d’autonomie.            D’autre part, elles pourront plus facilement prétendre à des aides pour adapter leur logement à leur perte progressive d’autonomie, par exemple pour éviter les chutes : à partir de 2024, par exemple, sera activé un dispositif baptisé MaPrimeAdapt’, sur le modèle de la prime à la rénovation énergétique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/09/26/ehpad-3-000-postes-vont-etre-crees-en-2023-sur-les-50-000-promis-par-emmanuel-macron-pour-les-cinq-ans-a-venir_6143260_1651302.html"},"headline":"Ehpad\u00a0: 3\u00a0000 postes vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s en\u00a02023, sur les 50\u00a0000 promis par Emmanuel Macron pour les cinq ans \u00e0 venir","dateCreated":"2022-09-26T16:16:05+02:00","datePublished":"2022-09-26T16:16:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Financement de la sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Financement de la sant\u00e9"],"description":"La cr\u00e9ation de ces premiers postes suppl\u00e9mentaires d\u2019infirmiers et d\u2019aides-soignants, promis par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, est pr\u00e9vue dans le projet de loi de finances de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/06/373/0/5340/2670/1342/671/60/0/ee2d12d_77fa9d944ba1424f995f76f19d090750-77fa9d944ba1424f995f76f19d090750-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Financement de la sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/financement-de-la-sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-13">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Nostalgie des créateurs pour leurs années de jeunesse, ou des marques pour une période qui leur fut faste… De Diesel à MM6 (Margiela), de Fendi à Versace ou Andreadamo, la première décennie du siècle, pop et sexy, fait toujours recette.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Le Goût du Monde       Fashion Week & défilés             Fashion week de Milan : les années 2000 font leur éternel retour      Nostalgie des créateurs pour leurs années de jeunesse, ou des marques pour une période qui leur fut faste… De Diesel à MM6 (Margiela), de Fendi à Versace ou Andreadamo, la première décennie du siècle, pop et sexy, fait toujours recette.          Par Elvire von Bardeleben(Milan, envoyée spéciale) et Maud Gabrielson(Milan, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h15, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Paris Hilton au défilé Versace.  ALFONSO CATALANO/SGP                 Surprise ! Les années 2000 sont encore de retour. Deux saisons déjà que Milan faisait la part belle à cette décennie tout en tailles basses, pantalons cargo et crop tops… Avec une constance étonnante, la capitale de la mode italienne a poursuivi son travail de réminiscence lors de cette fashion week printemps-été 2023, qui s’est déroulée du 20 au 26 septembre.            Il a commencé avec Diesel, marque fondée en 1978 en Vénétie mais qui a vraiment pris son envol international dans les années 2000. Glenn Martens, le directeur artistique nommé en 2020, a vu les choses en grand : 4 800 invités au stade Allianz Cloud Arena, parmi lesquels 1 600 étudiants en mode. Au centre de l’espace, la plus grande sculpture gonflable jamais réalisée (déjà au Guinness des records), représentant des corps nus enchevêtrés. Autour d’elle, des mannequins en jean, puisque c’est la spécialité de la maison. Le denim est lacéré, brodé, délavé, décoré et sert de canevas à une allure sexy-trash qui n’est pas sans rappeler les total looks denim arborés par Britney Spears en 2001.            Fendi, le logo à la folie            Pour Fendi, Kim Jones est allé puiser directement dans les archives de la marque, entre 1996 et 2003 : « Ça m’intéresse de me plonger dans le travail de Karl [Lagerfeld, directeur artistique de la maison romaine de 1965 à 2019] et de regarder comment on peut l’approfondir, d’un point de vue visuel et technique », explique le créateur anglais. La version 2022 du tournant du millénaire est un mélange d’un minimalisme hérité des années 1990 et de la sensualité pop qui a dominé la décennie suivante. On retrouve ainsi d’un côté des pulls en cachemire gris perle d’une merveilleuse sobriété, des robes en maille crème qui enveloppent parfaitement le corps ; de l’autre, des pantalons cargo en satin fuchsia, des robes ajourées qui dévoilent la peau.                           Fendi.  ALDO CASTOLDI                 Dans ce flash-back qui ramène vingt-cinq ans en arrière, on retrouve aussi la touche Kim Jones, à travers des clins d’œil au Japon (un motif floral ou un nœud plat façon kimono), des tailleurs très construits faits de patchworks de matières, et un jeu incessant sur le logo. Le « double F » fait office de bouton fermoir sur les poches des pantalons ou des vestes, il est aussi imprimé sur les semelles compensées des chaussures, Fendi est écrit en toutes lettres sur le cuir d’un sac en forme de croissant ou sur la doublure (apparente) d’un pull. Après tout, la folie du logo, c’est aussi ce qui caractérise les années 2000.                           Andreadamo.  CARLO SCARPATO/SGP                 Chez Andreadamo, revoilà les cheveux sculptés en pics avec du gel, les pantalons cargo taille basse, et même des pantacourts que l’on croyait enterrés. Cette nostalgie d’un créateur trentenaire pour ses années d’adolescence ne l’empêche pas de présenter une collection très aboutie. Sur une petite place pavée dotée de bassins peu profonds, les mannequins ont éclaboussé de leurs sandales compensées les invités du premier rang. L’eau est un élément central cette saison, inspirée par la plage Famara, dans les îles Canaries, bande de sable et de galets volcaniques face à l’Atlantique. La culture surf transparaît à travers des combinaisons moulantes ajourées et des couleurs vives. Le mouvement des vagues est suggéré par le travail sur la maille effilochée, déchirée, inachevée, avec des longs fils qui ondoient autour du corps. De très belles pièces tricotées, qui devraient fidéliser sa clientèle de stars influentes telles que Dua Lipa ou Julia Fox.            Paris Hilton en Barbie chez Versace            Pour MM6, la ligne bis de Maison Margiela, le studio n’est pas allé chercher l’inspiration du côté des archives pourtant foisonnantes de la marque, qui, dans les années 2000, était encore pilotée par son génial fondateur Martin Margiela. Mais on retrouve dans les expérimentations vestimentaires chères à la maison des petites touches de l’époque : le jean maltraité/délavé/troué, la taille basse, la lingerie apparente. L’ensemble, présenté dans un auditorium où les invités sont installés sur la scène et les musiciens sur les sièges, ne manque pas de poésie.                           Blumarine.  GIOVANNI GIANNONI                 De poésie, il n’est pas question chez Blumarine, où le créateur Nicola Brognano imagine une « sirène gothique » qui semble tout droit sortie d’un clip de Christina Aguilera période Dirrty (2002). Cette étonnante créature porte des pantalons pattes d’ef craspec, des lunettes de soleil masques, des tee-shirts à logo strassé, des tailles basses si basses que les poils pubiens apparaissent, des micronattes et des paillettes dans les cheveux.                 Chez Versace, maison qui a connu les grandes heures des années 2000, Donatella Versace a aussi puisé du côté gothique de cette période, proposant des nuisettes en dentelle noire, des minijupes en cuir, des combinaisons en latex violet, des pantalons cargo et des gros godillots. Colliers ras du cou, chaussures plates-formes, pantalons taille basse et imprimés zébrés complètent la panoplie. Clou du spectacle : l’héritière américaine Paris Hilton, figure incontournable des années 2000, a clos le défilé, habillée comme une Barbie en minirobe rose strassée.                             Lire aussi :  Fashion week : Milan enfile sa tenue de gala                                  Mode de pensée, une série de grands entretiens avec des créateurs       Simon Porte Jacquemus : « Il faut trouver l’équilibre pour être unique et portable »Julien Dossena : « Je garde toujours en tête que j’habille des femmes réelles »Dries Van Noten : « On a créé une manière de penser plus qu’un style »Hedi Slimane : « Il n’y a rien de plus difficile que la simplicité »Natacha Ramsay-Levi : « On a fait du neuf avec du vieux ! »Nicolas Ghesquière : « C’est le bon moment pour ralentir une machine qui s’est emballée »Felipe Oliveira Baptista : « L’écoresponsabilité passe aussi par le style »Isabel Marant : « On nage en plein greenwashing »Olivier Rousteing : « Quand le monde s’écroule, ça ne sert à rien de parler du prochain défilé ! »John Galliano : « Il y a trop de vêtements dans le monde »Grace Wales Bonner : « Je perçois mon travail comme celui d’une chercheuse »Silvia Venturini Fendi : « L’émotion de la création, c’est addictif »Marine Serre : « Je suis aussi là pour alarmer »Pierpaolo Piccioli : « La mode doit être moteur du changement »Stella McCartney : « On est plus fragile quand on est écoresponsable »Daniel Roseberry : « Une collection a le pouvoir de changer le monde »                              Elvire von Bardeleben(Milan, envoyée spéciale) et  Maud Gabrielson(Milan, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby          Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/09/26/les-annees-2000-font-leur-eternel-retour-a-la-fashion-week-milanaise_6143259_4497319.html"},"headline":"Fashion week de Milan\u00a0: les ann\u00e9es 2000 font leur \u00e9ternel retour","dateCreated":"2022-09-26T16:15:09+02:00","datePublished":"2022-09-26T16:15:09+02:00","dateModified":"2022-09-26T18:02:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Fashion Week & d\u00e9fil\u00e9s"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Fashion Week & d\u00e9fil\u00e9s","Mode"],"description":"Nostalgie des cr\u00e9ateurs pour leurs ann\u00e9es de jeunesse, ou des marques pour une p\u00e9riode qui leur fut faste\u2026 De Diesel \u00e0 MM6 (Margiela), de Fendi \u00e0 Versace ou Andreadamo, la premi\u00e8re d\u00e9cennie du si\u00e8cle, pop et sexy, fait toujours recette.","author":[{"@type":"Person","name":"Elvire von Bardeleben","description":"Milan, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Maud Gabrielson","description":"Milan, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/62/0/2953/1476/1342/671/60/0/dc366bf_1664193291203-versace-02.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fashion Week & d\u00e9fil\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fashion-week/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-14">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Une équipe franco-sénégalaise a effectué une rare mission sur l’épave du ferry qui a coulé en septembre 2002, avec près de 2 000 personnes à bord.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, des plongeurs ont filmé l’épave du « Joola », l’une des pires catastrophes de l’histoire maritime civile      vidéo   Une équipe franco-sénégalaise a effectué une rare mission sur l’épave du ferry qui a coulé en septembre 2002, avec près de 2 000 personnes à bord.          Par Laureline Savoye et Images : Erwan Savin         Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 16h42        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le 26 septembre 2002, Le Joola qui assurait la liaison entre Ziguinchor en Casamance et Dakar, la capitale sénégalaise, se retournait en quelques minutes, avec près de 2 000 passagers à son bord. Il gît désormais aux larges des côtes gambiennes, à une vingtaine de mètres de profondeur.            Pour documenter l’état du navire, l’Etat sénégalais a commandé un audit sous-marin à une équipe franco-sénégalaise de plongeurs. Marc Langleur, membre de la mission a décrit « une épave fortement délabrée ». Des vêtements, des bracelets, des bijoux féminins, ainsi que de nombreux ossements se trouvent encore sur le sable et dans la carcasse du ferry.Pour en savoir plus, découvrez notre enquête vidéo sur le naufrage du « Joola » :                             Vidéo  Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                              Laureline Savoye et  Images : Erwan Savin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fatale Marilyn  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/09/26/au-senegal-des-plongeurs-ont-filme-l-epave-du-joola-l-une-des-pires-catastrophes-de-l-histoire-maritime-civile_6143261_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, des plongeurs ont film\u00e9 l\u2019\u00e9pave du \u00ab\u00a0Joola\u00a0\u00bb, l\u2019une des pires catastrophes de l\u2019histoire maritime civile","dateCreated":"2022-09-26T16:17:47+02:00","datePublished":"2022-09-26T16:17:47+02:00","dateModified":"2022-09-26T16:42:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Le Monde Afrique","International"],"description":"Une \u00e9quipe franco-s\u00e9n\u00e9galaise a effectu\u00e9 une rare mission sur l\u2019\u00e9pave du ferry qui a coul\u00e9 en septembre\u00a02002, avec pr\u00e8s de 2\u00a0000\u00a0personnes \u00e0 bord.","author":[{"@type":"Person","name":"Laureline Savoye"}
,{"@type":"Person","name":"Images : Erwan Savin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/59/0/3082/1541/1342/671/60/0/563e72a_1664201684259-capture-da-ei-cran-2022-09-26-ai-16-13-09.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au S\u00e9n\u00e9gal, des plongeurs ont film\u00e9 l\u2019\u00e9pave du \u00ab\u00a0Joola\u00a0\u00bb, l\u2019une des pires catastrophes de l\u2019histoire maritime civile","uploadDate":"2022-09-26T16:17:47+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dzdz1?pubtool=oembed","duration":"03:50"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/59/0/3082/1541/1342/671/60/0/563e72a_1664201684259-capture-da-ei-cran-2022-09-26-ai-16-13-09.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-15">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Pour favoriser la pratique sportive, Emmanuel Macron avait annoncé, en octobre 2021, un plan de création de 5 000 installations d’ici à 2024. Ont été alloués 53 millions d’euros d’aides sur les 250 millions prévus sur trois ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : 1 400 équipements sportifs de proximité en cours de financement en France      Pour favoriser la pratique sportive, Emmanuel Macron avait annoncé, en octobre 2021, un plan de création de 5 000 installations d’ici à 2024. Ont été alloués 53 millions d’euros d’aides sur les 250 millions prévus sur trois ans.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La préparation de l’accueil des Jeux olympiques et paralympiques en 2024 en France a rappelé une réalité : les inégalités sont fortes dans le pays dès lors qu’il s’agit d’accéder à une pratique sportive, et cela tient, entre autres, à un déficit en installations sportives – doublé d’un vieillissement prononcé du parc existant.            En octobre 2021, le président de la République, Emmanuel Macron, avait promis de donner « un coup d’accélérateur » à la pratique du sport en annonçant le lancement d’un plan de soutien à la construction de 5 000 équipements sportifs de proximité, moyennant 250 millions d’euros de financements sur trois ans (dont 100 millions dès 2022).                              Lire aussi   Paris 2024 : Emmanuel Macron veut construire 5 000 terrains de sport de proximité avant les JO                   « En huit mois, ce sont plus de 50 % des crédits prévus pour l’année 2022 qui ont été alloués », a fait savoir, le 22 septembre, le ministère des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. Il répondait à une question écrite de la sénatrice Else Joseph (Les Républicains) à propos de l’état d’avancement de ce plan, dont l’ambition est d’« imaginer un nouveau modèle avec des équipements plus légers et des procédures moins longues et complexes » dans les territoires carencés (quartiers prioritaires de la politique de la ville et zones de revitalisation rurale, particulièrement).                 A la fin d’août, sous l’égide de l’Agence nationale du sport, qui coordonne la mise en œuvre de ce projet, « 857 dossiers ont été retenus pour près de 1 400 équipements, représentant 53 millions d’euros [d’aides] attribués ». L’Etat avait annoncé, en lançant ce plan, qu’il prendrait en charge « au moins 50 % des frais, jusqu’à 80 % en France hexagonale et jusqu’à 100 % en France ultramarine ».            Possible assouplissement des critères d’éligibilité            La présidence de la République a préfléché les futurs investissements en disant vouloir donner la priorité à la création, d’ici à 2024, de 1 000 dojos (par exemple dans les locaux associatifs de pieds d’immeubles réalisés par les bailleurs sociaux) et de 1 000 plateaux multisports. Elle avait aussi cité comme objectif la mise en place de 500 terrains de basket 3 x 3, de 500 terrains de padel, de 500 skateparks, ou encore de 200 bassins mobiles de natation minimum.            « A ce jour, les équipements les plus financés sont les plateaux multisports, les espaces de fitness, les pumptracks [parcours pour BMX et VTT, entre autres], les skateparks, les pistes de padel et les terrains de basket 3 x 3 », souligne le ministère des sports, qui ajoute que l’« on recense plus de quarante types d’équipements de proximité différents financés ».                Tout en expliquant qu’« un bilan sera présenté au conseil d’administration de l’Agence [nationale du sport] à l’automne », le ministère précise par ailleurs que « des propositions d’assouplissement des critères [d’éligibilité] seront vraisemblablement proposées pour l’année 2023 ».                             Lire aussi :  Budget 2023 : une légère augmentation pour les sports                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/26/jo-2024-1-400-equipements-sportifs-de-proximite-en-cours-de-financement-en-france_6143267_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: 1\u00a0400 \u00e9quipements sportifs de proximit\u00e9 en cours de financement en France","dateCreated":"2022-09-26T16:41:33+02:00","datePublished":"2022-09-26T16:41:33+02:00","dateModified":"2022-09-26T18:28:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"Pour favoriser la pratique sportive, Emmanuel Macron avait annonc\u00e9, en octobre\u00a02021, un plan de cr\u00e9ation de 5\u00a0000 installations d\u2019ici \u00e0 2024. Ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s 53\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aides sur les 250\u00a0millions pr\u00e9vus sur trois ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/625/0/7500/3750/1342/671/60/0/5bb8ba9_1664201278287-000-9d624l.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/26/19-16">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le marché français des produits de beauté a renoué avec la croissance, mais l’inflation menace l’activité des enseignes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Parfum             En dépit de l’essor de la vente en ligne, les parfumeries ont retrouvé leur clientèle      Le marché français des produits de beauté a renoué avec la croissance, mais l’inflation menace l’activité des enseignes.          Par Juliette Garnier         Publié aujourd’hui à 08h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Sephora tente le vrac. L’enseigne de produits de beauté, leader du marché français des cosmétiques, s’apprête à tester la vente de parfum au litre dans deux magasins de la région parisienne. Les clients pourront y recharger leur flacon de « Sauvage », de Dior, et d’autres fragrances du groupe L’Oréal.          Les grandes marques emboîtent ainsi le pas à Mugler, qui, sous la houlette de Clarins, avait lancé les fontaines de parfum lors de la création d’« Angel », en 1992. Trente ans plus tard, d’autres géants de la parfumerie s’y mettent à leur tour : Dior, filiale de LVMH, L’Oréal, autre poids lourd du marché depuis le rachat des parfums de Clarins, et Sephora.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’industrie du parfum s’organise pour éviter la pénurie de matières premières                 Faut-il y voir la revanche des parfumeries sur le Net ? De fait, les ventes de produits de beauté dans l’Hexagone ont bénéficié du retour des clients en magasin. « Sur les huit premiers mois de l’année 2022, elles ont progressé de 21 % par rapport à 2021 et, précisément, de 29 % en magasin », observe Mathilde Lion, directrice des études au sein du cabinet NPD Europe pour le secteur de la beauté.               Ce regain provient surtout de celles et ceux qui « ont retrouvé l’envie d’aller en magasin, de s’y amuser à tester des produits et à découvrir des nouveautés », remarque Thierry Bertrand-Souleau, directeur général des 310 enseignes Sephora en France. Beaucoup ont plongé leurs doigts dans les palettes de maquillage, assurant 34 % de croissance à ce segment dans l’Hexagone, et retrouvé le plaisir d’humer les parfums, dont les ventes excèdent désormais de 4 % celles de 2019, selon NPD.          « Arbitrages »          Le retour à la normale dans les Sephora, Marionnaud ou Nocibé exploités dans les centres commerciaux et les centres-villes se fait au détriment de la vente en ligne. Après l’essor de l’achat à distance, au lendemain des mesures de confinement et de fermeture des boutiques pour limiter la propagation du Covid-19 en 2020, le Net est revenu à un niveau mesuré : il représente 13 % des ventes des marques dites « sélectives », c’est-à-dire uniquement vendues en parfumerie, d’après NPD.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A l’heure de la crise sanitaire, le parfum contraint de se réinventer                 Plus généralement, les achats de produits d’hygiène et de beauté sur les sites d’e-commerce se tassent, constate également Kantar, dans une étude publiée mardi 20 septembre par la Fédération de l’e-commerce et de la vente à distance, à l’occasion de l’ouverture du salon Paris Retail Week. Car les ventes de gels douche, laits corporels, dentifrices et autres produits d’hygiène n’ont pas échappé au « ralentissement des dépenses sur Internet pour des biens physiques au premier semestre 2022 », note Kantar.            Il vous reste 52.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/26/en-depit-de-l-essor-de-la-vente-en-ligne-les-parfumeries-ont-retrouve-leur-clientele_6143185_3234.html"},"headline":"En d\u00e9pit de l\u2019essor de la vente en ligne, les parfumeries ont retrouv\u00e9 leur client\u00e8le","dateCreated":"2022-09-26T08:50:52+02:00","datePublished":"2022-09-26T08:50:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Parfum"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Entreprises","Beaut\u00e9","Parfum","\u00c9conomie"],"description":"Le march\u00e9 fran\u00e7ais des produits de beaut\u00e9 a renou\u00e9 avec la croissance, mais l\u2019inflation menace l\u2019activit\u00e9 des enseignes.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/0/0/6604/3302/1342/671/60/0/b46009f_1663942826656-sephora.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parfum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parfum/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-17">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Deux personnes ont été mises en examen dans le cadre de l’enquête sur la tentative d’homicide contre la vice-présidente argentine, qui dénonce une persécution politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Argentine             Argentine : Cristina Kirchner associe son procès pour corruption à l’attentat dont elle a été victime      Deux personnes ont été mises en examen dans le cadre de l’enquête sur la tentative d’homicide contre la vice-présidente argentine, qui dénonce une persécution politique.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La vice-présidente argentine Kristina Fernandez de Kirchner s’adresse à ses partisans lors d’une manifestation de soutien, le 27 août 2022, à Buenos Aires.  LUIS ROBAYO / AFP               « Le milieu judiciaire donne la permission sociale pour que n’importe qui puisse penser et faire n’importe quoi. » Prenant la parole, lors de son procès pour association illicite et gestion frauduleuse aggravée, vendredi 23 septembre, la vice-présidence argentine, Cristina Fernandez de Kirchner, a lié le processus judiciaire à son encontre à la tentative d’assassinat dont elle a été victime le 1er septembre.          « Jusqu’au 1erseptembre, je pensais qu’il s’agissait [pour la justice] de me stigmatiser (…), mais je me suis rendu compte qu’il pouvait y avoir autre chose derrière tout ça », a-t-elle assuré. Elle a ainsi de nouveau dénoncé un climat de haine, alimenté, entre autres, par les photos d’elle qui sont publiées « dans Clarin » [quotidien argentin marqué à droite] sur lesquelles elle apparaît « toujours moche, méchante, en colère, horrible » et par celles de son domicile : « L’unique porte qui est connue en Argentine c’est celle de Juncal et Uruguay [le croisement des rues où elle habite], exactement là où on a voulu me tirer une balle. »          Persécution politique, selon Cristina Kirchner          C’est depuis son bureau du Sénat à Buenos Aires – dont elle est la présidente – que Mme Kirchner, également ex-cheffe d’Etat entre 2007 et 2015, s’est exprimée, vendredi par visioconférence, dénonçant « les incroyables mensonges des procureurs » qui, le 22 août, ont requis contre elle douze années de prison assorties de l’interdiction à vie d’exercer un emploi public, pour des délits qu’elle aurait commis dans le cadre de l’attribution de marchés publics dans son fief politique de Santa Cruz (province du sud de l’Argentine), entre 2003 et 2015.               Un procès mû, selon elle, par la persécution politique. « Ce n’est pas un procès contre moi, c’est un procès du péronisme, des gouvernements nationaux et populaires », accusait-elle dans la foulée des réquisitions au mois d’août. Ses partisans s’étaient alors rassemblés tous les soirs aux abords de son domicile, dans le quartier de Recoleta, à Buenos Aires, afin de lui manifester leur soutien au cri de « tous avec Cristina ». C’est dans ce contexte que, le 1er septembre, un tireur a émergé de la foule pour tenter d’assassiner l’ex-présidente, pointant son arme à quelques centimètres de son visage et tirant sur la détente, sans toutefois qu’aucune balle ne sorte. Une scène filmée avec clarté. Et, a dénoncé Mme Kirchner, vendredi, intimement liée au procès dans lequel elle est jugée.          Surtout, elle a sous-entendu que la tentative d’homicide avait été instrumentalisée, sans préciser ses soupçons : « Personne ne peut penser que cette bande a planifié et élaboré ce qu’on m’a fait. » Mais que sait-on, réellement, de l’enquête ?        Il vous reste 53.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/argentine-cristina-kirchner-associe-son-proces-pour-corruption-a-l-attentat-dont-elle-a-ete-victime_6143262_3210.html"},"headline":"Argentine\u00a0: Cristina Kirchner associe son proc\u00e8s pour corruption \u00e0 l\u2019attentat dont elle a \u00e9t\u00e9 victime","dateCreated":"2022-09-26T16:22:10+02:00","datePublished":"2022-09-26T16:22:10+02:00","dateModified":"2022-09-26T16:56:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en examen dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate sur la tentative d\u2019homicide contre la vice-pr\u00e9sidente argentine, qui d\u00e9nonce une pers\u00e9cution politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/423/0/5124/2562/1342/671/60/0/4482350_5235870-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/26/19-18">
<filnamedate="20220926"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220926"><AAMMJJHH="2022092619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Selon un bilan officiel, qui inclue manifestants et forces de l’ordre, quarante et une personnes ont été tuées en dix jours dans plusieurs villes du pays. L’ONG Iran Human Rights craint que le bilan soit bien plus élevé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le monde du travail à l’heure des grandes solitudes                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’effet boomerang d’une gestion individualisée des performances   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Réforme des retraites : « Il est vital de revenir à un partage de la valeur plus favorable aux salariés »   Gérard Mardiné Secrétaire général de la Confédération CFE-CGC                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   International En images : victoire historique de l’extrême droite aux élections législatives italiennes                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Après la victoire de l’extrême droite en Italie, une ombre sur le projet européen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Philippe Descola : « Qui veut d’un monde vide, totalement anthropisé, où toutes les formes de vie auraient disparu, hormis celles qui nous sont utiles ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Giorgia Meloni décline le thème de l’identité nationale, cette question historique jamais résolue de l’Italie depuis son unité »   Marc Lazar Politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Histoires d’A.  », film de lutte pour l’avortement                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le nouveau musée d’Anvers fait swinguer ses chefs-d’œuvre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Vous aimez Fellini, vous adorerez Rimini                   Le Goût du Monde Mode : Milan surfe sur une vague d’élégance et de sensualité                   Le Goût du Monde Tailles basses, pantalons cargo et crop tops : les années 2000 font leur éternel retour à la fashion week de Milan                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Depuis la mort de Mahsa Amini en Iran, des dizaines de morts et plus de sept cents arrestations      Selon un bilan officiel, qui inclue manifestants et forces de l’ordre, quarante et une personnes ont été tuées en dix jours dans plusieurs villes du pays. L’ONG Iran Human Rights craint que le bilan soit bien plus élevé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h57, mis à jour à 14h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation à Téhéran après la mort de Mahsa Amini, à Téhéran, le 19 septembre 2022.  AP                 La répression ne faiblit pas davantage que la colère en Iran. « Lors des troubles de ces derniers jours, 450 émeutiers ont été arrêtés » dans la province de Mazandaran, dans le nord du pays, a déclaré le procureur général de la province, Mohammad Karimi, cité par l’agence de presse officielle IRNA.            Selon le décompte de l’Agence France-Presse, à l’échelle du pays, les autorités ont interpellé plus de 1 200 personnes, la plupart dans le nord, depuis le début du mouvement de protestation qui a suivi la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre, après qu’elle avait été arrêtée et détenue par la police des mœurs pour « port inapproprié de vêtements ».                 Selon un bilan officiel non détaillé, incluant manifestants et forces de l’ordre, quarante et une personnes ont été tuées en dix jours de protestations. Mais le bilan pourrait être plus lourd, l’ONG Iran Human Rights (IHR), sise à Oslo, faisant état d’au moins cinquante-sept manifestants tués.                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression à huis clos : « Le corps et le visage de ma cousine sont couverts de bleus, mais elle refuse de raconter »                   Depuis le 16 septembre, le mouvement de contestation s’est propagé dans plusieurs villes du pays, où les manifestants ont crié des slogans hostiles au pouvoir, selon les médias locaux. « Au cours des derniers jours, des émeutiers ont attaqué des bâtiments gouvernementaux et endommagé des biens publics dans certaines régions de Mazandaran sous la direction d’agents étrangers », a affirmé Mohammad Karimi.            Samedi, les autorités avaient fait état de 739 manifestants arrêtés, dont soixante femmes, à Guilan, province voisine de Mazandaran. Citant un responsable local, l’agence de presse Fars a annoncé dimanche l’arrestation de 88 manifestants dans la province de Hormozgan (Sud). Selon la même source, les autorités ont procédé à d’autres arrestations dans les villes de Zandjan (Nord-Ouest), Karadj (ouest de Téhéran) et Kerman (Sud-Est). Les médias locaux ont également annoncé samedi la mort de quatre paramilitaires, portant à neuf le bilan officiel des forces de l’ordre tués ces derniers jours.            « Aucune indulgence »                           Des manifestations prorégime à Téhéran, le 25 septembre 2022.  VAHID SALEMI / AP                 Dimanche, le chef du pouvoir judiciaire, Gholamhossein Mohseni Ejeï, a menacé de ne faire preuve d’« aucune indulgence » vis-à-vis des manifestants et appelé les forces de l’ordre à agir « fermement » contre « ceux qui portent atteinte à la sécurité ». La République islamique fait respecter un strict code vestimentaire aux femmes, en particulier concernant le port du voile islamique.                L’agence de presse Tasnim a publié lundi une vingtaine de photos de manifestants parmi lesquels des femmes dans diverses rues de Qom, importante ville sainte chiite située à près de 150 kilomètres au sud de la capitale. Les institutions militaires et sécuritaires ont publié ces images des « meneurs des émeutes » et appelé les habitants à les « identifier et informer les autorités », a ajouté l’agence.                             Lire aussi :  En images : le soulèvement des femmes iraniennes après la mort de Mahsa Amini soutenu partout dans le monde                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 27 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fatale Marilyn  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/26/apres-la-mort-de-mahsa-amini-450-nouvelles-arrestations-dans-les-manifestations-en-iran_6143227_3210.html"},"headline":"Depuis la mort de Mahsa Amini en Iran, des dizaines de morts et plus de\u00a0sept cents arrestations","dateCreated":"2022-09-26T11:57:05+02:00","datePublished":"2022-09-26T11:57:05+02:00","dateModified":"2022-09-26T14:32:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Selon un bilan officiel, qui inclue manifestants et forces de l\u2019ordre, quarante et une personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es en dix jours dans plusieurs villes du pays. L\u2019ONG Iran Human Rights craint que le bilan soit bien plus \u00e9lev\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/e5af2c1_7ebd04b418ec46c58492bc75c9ec231a-7ebd04b418ec46c58492bc75c9ec231a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  
