<FILE-date="2022/02/11/19">

<article-nb="2022/02/11/19-1">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Selon la police, près de 3 300 véhicules participent à cette manifestation, interdite, contre les restrictions sanitaires. S’il « entend et respecte la colère », le chef de l’Etat exprime un « besoin de concorde, de bienveillance collective. »
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Passe vaccinal             « Convois de la liberté » : Emmanuel Macron appelle « au plus grand calme » avant l’arrivée des véhicules à Paris      Selon la police, près de 3 300 véhicules participent à cette manifestation, interdite, contre les restrictions sanitaires. S’il « entend et respecte la colère », le chef de l’Etat exprime un « besoin de concorde, de bienveillance collective. »       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Rassemblement hétéroclite d’opposants à Emmanuel Macron et de « gilets jaunes », les « convois de la liberté » se sont constitués grâce aux réseaux sociaux.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Partis en convois de différentes villes de France, des milliers d’opposants au passe vaccinal ou au gouvernement convergeaient, vendredi 11 février, vers Paris, en dépit de l’interdiction décrétée par la Préfecture de police (PP) de Paris.            Dès le lever du jour, des cortèges de plusieurs dizaines de voitures particulières, de camping-cars et de camionnettes se sont constitués à Lille, Strasbourg ou Vimy (Pas-de-Calais). La police a estimé dans l’après-midi leur nombre à quelque 3 300 véhicules, dont un millier sur la RN20 en provenance d’Orléans et 500 sur l’autoroute A10-A11, venus du Mans. Un des coordinateurs de la manifestation a évoqué auprès de l’Agence France-Presse (AFP) une action « d’une ampleur phénoménale », sans toutefois donner de chiffre.              Dans un entretien à Ouest-France publié vendredi après-midi, Emmanuel Macron a appelé au « calme ». « Nous sommes tous collectivement fatigués » par deux années de pandémie, a reconnu le chef de l’Etat. « Parfois, cette fatigue se traduit aussi par de la colère. Je l’entends et la respecte. Mais j’en appelle au plus grand calme », a-t-il déclaré, ajoutant : « Nous avons besoin de concorde, de beaucoup de bienveillance collective. »                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « C’est vrai qu’on a de la colère, de la colère froide » : une veillée à Lyon avec un « convoi de la liberté »                   « Il y a des gens de tous horizons, pas du tout que des fachos. On est des citoyens, on a des familles, on travaille, on est juste solidaires contre le gouvernement », a résumé, depuis Vimy, Sarah, une tatoueuse de 40 ans venue de Lens saluer le convoi.            Rassemblement hétéroclite d’opposants à Emmanuel Macron et de « gilets jaunes » qui ont protesté contre son gouvernement en 2018-2019, ce mouvement s’est constitué grâce aux réseaux sociaux et aux messageries cryptées, sur le modèle de la mobilisation qui paralyse la capitale canadienne, Ottawa. Les manifestants exigent le retrait du passe vaccinal et défendent des revendications portant sur le pouvoir d’achat ou le coût de l’énergie.                              Lire aussi   Sur Facebook, un « convoi de la liberté » français aux revendications floues                   « Risques de troubles à l’ordre public »                          Rassemblement hétéroclite d’opposants à Emmanuel Macron et de « gilets jaunes », les « convois de la liberté » se sont constitués grâce aux réseaux sociaux.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS                 Réfutant toute volonté de bloquer la capitale, les participants espèrent s’y retrouver en soirée, y passer la nuit, puis grossir samedi les rangs des cortèges contre le passe vaccinal organisés chaque semaine. « C’est important de ne pas déranger les autres usagers, de garder la population de notre côté, comme au Canada », a lancé Robin, depuis un parking à Illkirch-Graffenstaden, dans la banlieue de Strasbourg. Vendredi se répandaient aussi sur les réseaux sociaux des appels à occuper des ronds-points en régions samedi.            Les différents cortèges du #ConvoidelaLiberte font route vers Paris. Le quartier des Champs Élysées - depuis la Con… https://t.co/kVUrBHPsi0— pibzedog (@Pierre Bouvier)              Des manifestants entendent ensuite atteindre Bruxelles pour une « convergence européenne » prévue le 14 février. Les autorités belges ont toutefois décidé de leur interdire l’accès de la capitale, car ils n’ont pas formellement déposé une demande de manifestation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, le gouvernement cherche le bon ton                   « Il faut être très ferme » en cas de tentatives de blocage, a déclaré le premier ministre, Jean Castex, sur France 2, vendredi. « La vaccination est une forme de respect des autres », a-t-il dit.              Si des participants s’affichent comme des citoyens « apolitiques » et « apartisans », le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a mis en garde contre la « tentative d’instrumentalisation » politique de la « lassitude des Français » vis-à-vis de la pandémie de Covid-19, à deux mois de l’élection présidentielle.            Le chef de file des Patriotes, Florian Philippot, dont les troupes défilent chaque samedi à Paris contre les restrictions sanitaires, a prévu d’accueillir vendredi après-midi les manifestants place Denfert-Rochereau, dans le sud de Paris.            La PP a décrété jeudi l’interdiction à Paris de cette mobilisation, en raison de « risques de troubles à l’ordre public ». Un « dispositif spécifique », notamment composé d’engins d’enlèvement, doit être mis en place « pour empêcher les blocages d’axes routiers, verbaliser et interpeller les contrevenants », qui encourent six mois de prison et 7 500 euros d’amende.              Un important dispositif policier a été mis en place dans la capitale vendredi, notamment à hauteur du Grand Palais et de l’Elysée, a constaté sur place un journaliste du Monde.            Des policiers ont également procédé à des contrôles et mis en place des barrages filtrants sur le périphérique à hauteur de la porte d’Orléans, dans le sud de la capitale, vendredi.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                        Services                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/11/les-convois-de-la-liberte-contre-les-restrictions-sanitaires-se-rapprochent-de-paris_6113293_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron appelle \u00ab\u00a0au plus grand calme\u00a0\u00bb avant l\u2019arriv\u00e9e des v\u00e9hicules \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-02-11T15:26:52+01:00","datePublished":"2022-02-11T15:26:52+01:00","dateModified":"2022-02-11T18:42:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Passe vaccinal"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Passe vaccinal","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Selon la police, pr\u00e8s de 3\u00a0300 v\u00e9hicules participent \u00e0 cette manifestation, interdite, contre les restrictions sanitaires. S\u2019il \u00ab\u00a0entend et respecte la col\u00e8re\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat exprime un \u00ab\u00a0besoin de concorde, de bienveillance collective.\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/373/0/4514/2257/1342/696/60/0/811d75b_974655334-000-9zn2da.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe vaccinal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-2">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ D’une ampleur sans précédent, ces manœuvres conjointes, qui doivent durer jusqu’au 20 février, permettent à Moscou d’encercler le territoire ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             L’Ukraine en alerte après le début d’exercices militaires russo-biélorusses      D’une ampleur sans précédent, ces manœuvres conjointes, qui doivent durer jusqu’au 20 février, permettent à Moscou d’encercler le territoire ukrainien.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant) et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 15h39, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une capture d’écran d’une vidéo diffusée par le ministère russe de la défense montre les exercices militaires russo-biélorusses en cours dans la région biélorusse de Brest, frontalière de l’Ukraine, le 4 février 2022.  MINISTÈRE RUSSE DE LA DÉFENSE VIA AP               Les armées russe et biélorusse ont lancé, jeudi 10 février, des exercices conjoints d’une ampleur sans précédent en Biélorussie, aux portes de l’Ukraine. Baptisées « Détermination alliée-2022 », ces manœuvres, qui s’étaleront jusqu’au 20 février, interviennent dans un climat d’extrême tension internationale. Plus de 120 000 militaires russes sont massés aux frontières ukrainiennes depuis octobre 2021, faisant redouter une attaque à grande échelle.          Quelques heures auparavant, jeudi, le président américain, Joe Biden, a appelé les citoyens américains à quitter l’Ukraine « maintenant » en raison du risque accru d’une invasion russe. « Les choses pourraient vite s’emballer », a-t-il mis en garde dans une interview à la chaîne NBC, en répétant qu’il n’enverrait pas de soldats sur le terrain en Ukraine, même pour évacuer des Américains, car cela pourrait déclencher « une guerre mondiale ». « Quand les Américains et les Russes commencent à se tirer dessus, nous sommes dans un monde très différent », a affirmé M. Biden. Le Canada a émis des recommandations similaires pour ses ressortissants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à la Russie, les Etats-Unis se risquent à la dénonciation préventive                 Ce n’est pas la première fois que Moscou et Minsk mènent des manœuvres militaires communes. Les dernières, « Zapad », remontent à septembre 2021. Mais ces nouveaux exercices conjoints se révèlent particuliers. D’ordinaire, de tels événements se déroulent à l’automne et sont annoncés au moins six mois à l’avance. Dans le cas présent, l’annonce n’a été faite que le 18 janvier.          La Russie et la Biélorussie n’ont pas communiqué le nombre de soldats impliqués, se contentant d’assurer qu’il était inférieur au plafond nécessitant l’invitation d’observateurs. Plusieurs sources occidentales et biélorusses affirment cependant que 30 000 militaires russes ont été déployés sur le sol biélorusse, un record absolu depuis que ce pays est devenu indépendant, en 1991.           







<article-nb="2022/02/11/19-3">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Des actions, encore minoritaires, sont prises dans plusieurs tribunaux pour ne plus effectuer certaines tâches, sans pour autant faire grève. Même les magistrats les plus investis sont déstabilisés dans une institution maltraitante pour les justiciables comme pour le personnel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Société       Justice             Justice : le risque de décrochage d’une institution en plein spleen      Des actions, encore minoritaires, sont prises dans plusieurs tribunaux pour ne plus effectuer certaines tâches, sans pour autant faire grève. Même les magistrats les plus investis sont déstabilisés dans une institution maltraitante pour les justiciables comme pour le personnel.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 02h34, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Près de trois mois après la publication de la tribune de 3 000 magistrats dans Le Monde, l’institution judiciaire est encore sous le choc. Même le personnel et les magistrats les plus investis dans leur mission, qui tiennent à bout de bras depuis des années la machine judiciaire en dépit de rythmes de travail déraisonnables, sont déstabilisés et s’interrogent sur leurs pratiques.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de 3 000 magistrats et d’une centaine de greffiers : « Nous ne voulons plus d’une justice qui n’écoute pas et qui chronomètre tout »                 Désormais signée par l’écrasante majorité des magistrats et de très nombreux greffiers, cette tribune est un cri d’alarme des jeunes confrontés à la réalité d’une justice très éloignée de ce qu’ils ont appris à l’école. Elle décrit une machine obsédée par les chiffres, maltraitante pour les justiciables comme pour le personnel.          Ici et là, des initiatives sont prises dans des tribunaux pour ne plus effectuer certaines tâches, sans pour autant parler de grève – les magistrats n’en ont pas le droit. La raison invoquée est de ne pas sacrifier le cœur de mission.           

<article-nb="2022/02/11/19-4">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Au dixième jour de son procès, Nordahl Lelandais a reconnu avoir « donné des coups » à la fillette, mais a nié avoir eu l’intention de l’agresser sexuellement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Affaire Maëlys             Nordahl Lelandais admet des « coups volontaires » sur Maëlys, sans « intention » de la tuer      Au dixième jour de son procès, Nordahl Lelandais a reconnu avoir « donné des coups » à la fillette, mais a nié avoir eu l’intention de l’agresser sexuellement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h49, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un dessin représentant Nordahl Lelandais, réalisé le 7 février 2022, lors de son procès pour le meurtre de la petite Maëlys.  BENOIT PEYRUCQ / AFP                 Nordahl Lelandais a reconnu, vendredi 11 février, lors de son procès pour le meurtre de la petite Maëlys de Araujo, lui avoir porté des « coups volontaires », mais a catégoriquement nié avoir voulu l’agresser sexuellement ou lui donner la mort.            L’ancien militaire de 38 ans est jugé depuis le 31 janvier devant la cour d’assises de l’Isère pour le meurtre de la fillette, précédé de son enlèvement et de sa séquestration, ainsi que pour des agressions sexuelles contre deux petites-cousines âgées de 4 et 6 ans.              « C’est le moment de vous expliquer, vous avez la parole », lui a lancé la présidente, Valérie Blain, en introduction de ce premier interrogatoire très attendu sur les faits. Mais Nordahl Lelandais n’est pas revenu sur ses positions antérieures. « Quoi que je dise, je ne vais pas être cru », a-t-il déclaré, assurant dire « la vérité aujourd’hui ».            « Les coups étaient volontaires, ce n’était pas un accident. Mais je n’avais aucune intention de lui donner la mort », a-t-il affirmé en pleurant, au dixième jour de son procès. Selon lui, l’enfant, âgée de 8 ans, rencontrée à un mariage à Pont-de-Beauvoisin (Isère) en août 2017, a eu quelques brefs contacts avec lui au cours de la soirée, puis l’a rejoint sur le parking alors qu’il s’apprêtait à partir en voiture pour chercher de la cocaïne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès de Nordahl Lelandais, la culpabilité des mariés : « J’ai fait entrer le loup dans la bergerie »                   « J’ai donné des coups »            « Et, bêtement, je lui dis monte, et elle ouvre la porte », a-t-il dit. « Je reconnais, c’est fou, c’est complètement fou, je n’avais aucune mauvaise intention », a ajouté Nordahl Lelandais. « Je vais chez moi, je vais chercher de la cocaïne, je me dis que ça lui fera plaisir de voir mes chiens », dit-il pour expliquer la présence dans sa voiture de cette fillette qu’il ne connaissait pas.              « Là, sur le trajet, ça ne se passe pas du tout comme ça aurait dû se passer, malheureusement, a-t-il poursuivi. Elle s’est mise à hoqueter. » Nordahl Lelandais dit avoir alors ressenti la même « peur » que la nuit d’avril 2017 au cours de laquelle il avait donné la mort au jeune caporal Arthur Noyer. « J’avais déjà tué un homme, c’est quelque chose que j’avais en tête constamment et j’ai tourné la tête et eu une impression complètement folle, a-t-il dit. Je me suis tourné, j’ai donné des coups. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès de Nordahl Lelandais : « Je suis lâche, je suis incapable de répondre aux questions qui vont m’être posées »                   Ayant tenté en vain de prendre le pouls de la fillette, Nordahl Lelandais finit par la déposer dans un premier lieu près d’une voie ferrée avant de rentrer cher lui pour se changer et de retourner au mariage pour avoir « une forme d’alibi ». Il transportera plus tard le corps de Maëlys dans une forêt « pour cacher [son] crime ».            « Je ne sais pas ce qui s’est passé. Mais c’est moi, bien sûr que c’est moi qui l’ai fait », a-t-il dit, présentant une nouvelle fois ses « excuses » à la famille. « On aimerait que je dise que c’est un crime sexuel, mais pas du tout, a ajouté l’ancien militaire. Je n’étais pas du tout dans cette optique sexuelle, loin de là. »              « Je sais que je vais être condamné lourdement, je mérite cette peine, bien sûr. Je l’accepte, parce qu’il y a une famille en face qui a de la peine d’avoir perdu une petite fille », a-t-il déclaré.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/11/nordahl-lelandais-admet-des-coups-volontaires-sur-maelys-sans-intention-de-la-tuer_6113300_3224.html"},"headline":"Nordahl Lelandais admet des \u00ab\u00a0coups volontaires\u00a0\u00bb sur Ma\u00eblys, sans \u00ab\u00a0intention\u00a0\u00bb de la tuer","dateCreated":"2022-02-11T16:49:02+01:00","datePublished":"2022-02-11T16:49:02+01:00","dateModified":"2022-02-11T18:30:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Affaire Ma\u00eblys"],"keywords":["Faits divers","Affaire Ma\u00eblys","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Au dixi\u00e8me jour de son proc\u00e8s, Nordahl Lelandais a reconnu avoir \u00ab\u00a0donn\u00e9 des coups\u00a0\u00bb \u00e0 la fillette, mais a ni\u00e9 avoir eu l\u2019intention de l\u2019agresser sexuellement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/88/0/3968/1984/1342/696/60/0/b9be031_5482566-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Ma\u00eblys","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-maelys/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-5">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Dans une interview à « Ouest-France » publiée vendredi soir, le président de la République entretient toujours le suspens sur son entrée en campagne, à deux mois du premier tour de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤     herve         Françoise Fressoz : Le drame de la gauche c’est qu’aucun de ses leaders n’est en capacité de l’entraîner vers une perspective de victoire. Le phénomène majeur est l’écroulement du Parti socialiste qui n’a pas survécu au drame de 2017. Les écologistes tentent de prendre le relais en surfant sur l’urgence climatique, mais ils sont concurrencés par une gauche plus radicale qui veut en finir avec « les compromissions » du pouvoir.          Le problème c’est que cette gauche radicale est elle-même divisée : la ténacité du communiste Fabien Roussel, qui ne veut plus être sous la coupe de Jean-Luc Mélenchon, entrave la dynamique du leader de La France insoumise.                    15:43   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pensez-vous qu'il y aura d'autres ralliements LR à Emmanuel Macron ou bien a t-il fait le plein ? Sa plus belle "prise de guerre" serait Nicolas Sarkozy. Mais est-ce envisageable ?     Oc'citoyen          Françoise Fressoz : Vous avez noté que Nicolas Sarkozy a reçu aujourd’hui pendant une heure Valérie Pécresse à sa demande sans pour autant lui accorder son soutien. Vous avez remarqué aussi qu’il a rencontré Emmanuel Macron, il y a quelques semaines          Son intérêt est d’être le faiseur de roi, de peser sur le résultat de l’élection, d’autant que la gauche est extrêmement faible et qu’une bonne partie du résultat de 2022 se joue à droite. Mais, aujourd’hui, le paysage reste encore trop flou pour qu’il se mouille. Il a tout intérêt à attendre le dernier moment.                              15:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse, une campagne à bas bruit, marquée par les défections, qui peine encore à décoller                  Lire aussi :  Pour Valérie Pécresse, une campagne qui ne décolle pas encore                                                      Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A deux mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Nos articles pour approfondir :         Election présidentielle 2022 : une campagne qui, pour le moment, intéresse moins que les précédentesValérie Pécresse : une campagne à bas bruit qui ne décolle pas encoreEmmanuel Macron confirme le virage pronucléaire de sa stratégie énergétiqueElection présidentielle 2022 : que montrent les principaux sondages ?         Les essentiels de la campagne :         Le récap politique du 10 févrierElection présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidatsQui sont les candidats déclarés et pressentis ?Comprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","coverageStartTime":"2022-02-11T17:49:41+00:00","coverageEndTime":"2022-02-12T05:49:41+00:00","headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","description":"Dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb publi\u00e9e vendredi soir, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entretient toujours le suspens sur son entr\u00e9e en campagne, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron à propos d’un second mandat : « J’ai toujours l’envie et l’appétit de le faire »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb publi\u00e9e vendredi soir, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entretient toujours le suspens sur son entr\u00e9e en campagne, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/3/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-02-11T17:49:41+00:00"
,"endDate":"2022-02-12T05:49:41+00:00"
  Alors que le porte-parole du gouvernent, Gabriel Attal, a \u00e9voqu\u00e9 mercredi une fin possible du passe vaccinal pour \u00ab\u202ffin mars, d\u00e9but avril\u202f\u00bb, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est montr\u00e9 prudent dans son interview \u00e0 Ouest-France. \u00ab\u202fTout d\u00e9pendra de l\u2019h\u00f4pital, s\u2019il a repris un fonctionnement le plus normal possible. La lev\u00e9e du passe vaccinal sera le signe que nous aurons pass\u00e9 cette vague\u202f\u00bb, explique-t-il.          M. Macron rappelle qu\u2019il y a \u00ab\u202fencore plusieurs milliers de nos compatriotes \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et en sois critiques, comme au plus fort de 2020\u202f\u00bb. \u00ab\u202fNous ne pouvons donc pas dire aujourd\u2019hui que c\u2019est termin\u00e9, tant que l\u2019h\u00f4pital ne voit pas le nombre de cas fortement r\u00e9duire, les reprogrammations des op\u00e9rations reprendre et les soins critiques moins engorg\u00e9s\u202f\u00bb, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser.          Le chef de l\u2019Etat s\u2019est toutefois montr\u00e9 optimiste pour la suite. \u00ab\u202fLa vague que nous connaissons, avec la propagation du variant Omicron, est en train progressivement de se r\u00e9sorber, estime-t-il. Cela va nous permettre de tenir nos \u00e9ch\u00e9ances. Nous avons tenu celle du 2 f\u00e9vrier, celle du 16 f\u00e9vrier sera tenue avec la lev\u00e9e des derni\u00e8res restrictions pour les bars et les discoth\u00e8ques.\u202f\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers une lev\u00e9e du passe vaccinal en mars\u202f? \u00ab\u202fTout d\u00e9pendra de l\u2019h\u00f4pital\u202f\u00bb, explique Emmanuel...","dateModified":"2022-02-11T17:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:35:15+00:00","articleBody":"     A la fin de cette inverview pour Ouest-France, le pr\u00e9sident est \u00e9galement interrog\u00e9 sur son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 deux mois du premier tour \u2013 qui a lieu le 10 avril. \u00ab\u202fJ\u2019ai de l\u2019ambition pour notre pays et pour notre Europe. Et j\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de faire\u202f\u00bb, r\u00e9pond-il notamment, laissant toujours planer le doute sur la date de son annonce de candidature.          \u00ab\u202fLa campagne officielle d\u00e9marre au d\u00e9but du mois de mars. Nous sommes, aujourd\u2019hui, dans une phase de pr\u00e9campagne, rappelle-t-il. Il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, et m\u00eame souhaitable, que tous les candidats, avec le plus grand pluralisme, puissent se pr\u00e9senter aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais, d\u00e9velopper leurs projets\u2026\u202f\u00bb Mais dans sa situation, \u00ab il faut \u00eatre responsable et le faire au bon moment\u202f\u00bb, poursuit-il.          Comme \u00e9voqu\u00e9 dans une interview \u00e0 La Voix du Nord, M. Macron estime que \u00ab\u202fnous avons pour quelques jours encore un pic \u00e9pid\u00e9mique, une situation internationale \u00e9minemment \u00e0 risque\u202f\u00bb avec la crise entre l\u2019Ukraine et la Russie, il est donc de \u00ab\u202f[son] devoir est d\u2019\u00eatre pleinement concentr\u00e9 \u00e0 cette t\u00e2che. L\u2019officialisation du choix que j\u2019aurais \u00e0 faire viendra au moment n\u00e9cessaire\u202f\u00bb. Questionn\u00e9 pour savoir si cette candidature sera officialis\u00e9e en mars, le chef de l\u2019Etat, qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu ses 500 parrainages, r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u202fJe ne vous ai rien dit\u2026\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u202fJ\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fa...","dateModified":"2022-02-11T17:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:25:52+00:00","articleBody":"     Dans une interview \u00e0 Ouest-France, que le quotidien r\u00e9gional vient de publier sur son site, Emmanuel Macron est notamment interrog\u00e9 sur les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb qui font en ce moment route vers Paris. Ce mouvement entend protester, entre autres, contre le passe vaccinal et contre la baisse du pouvoir d\u2019achat. Si le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0appelle au plus grand calme\u00a0\u00bb, il estime que \u00ab\u00a0les revendications des uns et des autres sont toujours l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes tous collectivement fatigu\u00e9s par ce que nous vivons depuis deux ans. Cette fatigue s\u2019exprime de plusieurs mani\u00e8res\u00a0: par du d\u00e9sarroi chez les uns, de la d\u00e9pression chez d\u2019autres, explique-t-il. Et parfois, cette fatigue se traduit aussi par de la col\u00e8re. Je l\u2019entends et la respecte.\u00a0\u00bb S\u2019il estime que, durant son quinquennat, marqu\u00e9 par la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, son gouvernement \u00ab\u00a0a toujours pr\u00e9serv\u00e9 le droit de manifester, le pluralisme d\u00e9mocratique, les d\u00e9bats parlementaires\u00a0\u00bb, le pays a d\u00e9sormais besoin, selon lui, \u00ab\u00a0de concorde, de beaucoup de bienveillance collective\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron appelle \u00ab\u00a0au plus grand calme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-11T17:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:10:06+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Toulon ce vendredi, la candidate du Rassemblement national a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 commenter le d\u00e9part du seul s\u00e9nateur du RN, St\u00e9phane Ravier, des instances nationales du parti. \u00ab\u00a0\u00c7a ne nous fera pas un gros changement, a-t-elle lanc\u00e9. Si St\u00e9phane souhaite concentrer son \u00e9nergie exclusivement sur la ville de Marseille, grand bien lui fasse\u00a0!\u00a0\u00bb          Ce d\u00e9part de M.\u00a0Ravier fait suite \u00e0 un conflit avec un conseiller de Marine Le Pen au sujet d\u2019un parrainage. Franck Allisio, vice-pr\u00e9sident du groupe RN (pr\u00e9sid\u00e9 par M.\u00a0Ravier) au conseil municipal de Marseille, a quitt\u00e9 ce groupe au d\u00e9but de f\u00e9vrier, avec trois autres \u00e9lus. Il entendait ainsi protester contre le maintien dans ce dernier d\u2019une \u00e9lue du RN (exclue depuis), Sophie Grech, qui avait donn\u00e9 son parrainage \u00e0 Eric Zemmour pour la pr\u00e9sidentielle.          Furieux de cette d\u00e9cision, M.\u00a0Ravier avait appel\u00e9 les instances du parti \u00e0 trancher entre lui et M.\u00a0Allisio. \u00ab\u00a0Jordan Bardella [le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN ]a fait savoir que Franck Allisio avait tout son soutien. Le choix a donc \u00e9t\u00e9 fait, celui d\u2019un bureaucrate parisien qui a saccag\u00e9 trente ans de travail \u00e0 Marseille\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le s\u00e9nateur des Bouches-du-Rh\u00f4ne lors d\u2019un discours, jeudi soir, devant sa permanence \u00e0 Marseille, o\u00f9 \u00e9taient rassembl\u00e9s quelque 150\u00a0militants du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen sur le d\u00e9part de St\u00e9phane Ravier des instances du parti\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a ne nous fera pas un gr...","dateModified":"2022-02-11T17:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:55:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des atermoiements, voire des d\u00e9cisions contradictoires, Emmanuel Macron a fix\u00e9 jeudi un nouveau cap \u00e0 la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la France. A deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors qu\u2019il n\u2019est pas encore candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, le chef de l\u2019Etat a donn\u00e9 son canevas pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l\u2019horizon 2050, quitte \u00e0 revenir sur certains objectifs d\u00e9finis dans le cadre de la derni\u00e8re programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie, d\u00e9cid\u00e9e il y a moins de quatre ans.          \u00ab\u202fAlors qu\u2019Emmanuel Macron souhaite relancer un ambitieux programme nucl\u00e9aire civil, beaucoup de questions, tels la faisabilit\u00e9 technique, la s\u00e9curit\u00e9, les d\u00e9lais ou les co\u00fbts, appellent des r\u00e9ponses pr\u00e9cises\u202f\u00bb, pointe notre \u00e9ditorial du jour.                    Lire aussi :  Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019imp\u00e9ratif de la transparence         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faisabilit\u00e9 technique, s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9lais, co\u00fbts\u00a0du nucl\u00e9aire\u00a0: toutes ces questions appellent des ...","dateModified":"2022-02-11T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:33:42+00:00","articleBody":"     Dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9, en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de dix ans\u2026 au 11\u00a0f\u00e9vrier\u00a02012.          Ce jour-l\u00e0, une \u00e9trange coalition s\u2019est form\u00e9e. Marine Le Pen, la candidate du Front national (FN) \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 rejointe par Christine Boutin, du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, et par l\u2019\u00e9colo-centriste Corinne Lepage, dans son combat pour que les parrainages des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle soient anonymis\u00e9s.          \u00ab\u00a0Pour le FN, la publicit\u00e9 des parrainages est la raison principale des difficult\u00e9s qu\u2019il rencontre pour r\u00e9unir les 500 signatures requises\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre coll\u00e8gue Abel Mestre, une formule qu\u2019on pourrait r\u00e9\u00e9crire mot pour mot aujourd\u2019hui. Le parti frontiste est convaincu que c\u2019est l\u2019anonymat du vote des grands \u00e9lecteurs qui, aux s\u00e9natoriales de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, lui ont permis d\u2019enregistrer trois fois plus de suffrages qu\u2019en\u00a02001.          Les trois responsables politiques ont donc saisi le Conseil constitutionnel. En\u00a02002, celui-ci avait reconnu que \u00ab\u00a0des pressions s\u2019\u00e9taient exerc\u00e9es sur les \u00e9lus habilit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter [parrainer] un candidat\u00a0\u00bb. Pour le FN, il faut en tirer les cons\u00e9quences. Mais l\u2019histoire prendra la tournure inverse. Loin d\u2019instaurer l\u2019anonymat, une loin de 2016 ira vers une plus grande transparence, en d\u00e9cidant que tous les parrainages seront rendus publics, et non plus seulement, comme c\u2019\u00e9tait le cas auparavant, ceux de 500 noms tir\u00e9s au sort.              Archive \"Le Monde\" du 11 f\u00e9vrier 2012. LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/dad7915_25754925-parrainages.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand Marine Le Pen, Corinne Lepage et Christine Boutin demandaient l\u2019anonymat des parrainages","dateModified":"2022-02-11T16:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:09:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Avec un \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb de passage \u00e0 Lyon\u00a0: \u00ab\u00a0On cr\u00e9e des sous-citoyens, forc\u00e9ment \u00e7a va p\u00e9ter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u202fC\u2019est la politique des petits pas. Petit \u00e0 petit, on enl\u00e8ve des libert\u00e9s. C\u2019est quoi, l\u2019\u00e9...","dateModified":"2022-02-11T16:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:01:52+00:00","articleBody":"     Partis en convois de toute la France, des milliers d\u2019opposants au passe vaccinal ou au gouvernement convergent vendredi vers Paris en d\u00e9pit de l\u2019interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la Pr\u00e9fecture de police et de la fermet\u00e9 affich\u00e9e par les autorit\u00e9s.          D\u00e8s le lever du jour, des cort\u00e8ges de plusieurs dizaines de voitures particuli\u00e8res, camping-cars et camionnettes se sont constitu\u00e9s \u00e0 Lille, Strasbourg ou Vimy (Pas-de-Calais). Dans l\u2019Ouest, 280\u00a0v\u00e9hicules selon la gendarmerie, plus de 400 selon l\u2019AFP, sont partis dans la matin\u00e9e de Ch\u00e2teaubourg (Ille-et-Vilaine). Quelque 2\u00a0600\u00a0v\u00e9hicules, selon la police, faisaient route en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi vers la capitale. Les manifestants exigent notamment le retrait du passe vaccinal et d\u00e9fendent des revendications sur le pouvoir d\u2019achat ou le co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie.          Dans cette situation, le gouvernement tente de trouver le bon ton, trois ans apr\u00e8s l\u2019irruption du mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a ainsi dit son inqui\u00e9tude vendredi \u00e0 la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb politique de la \u00ab\u00a0lassitude des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la pand\u00e9mie que constituent selon lui les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous avez des responsables politiques \u2013 je ne sais pas si je peux employer ce terme \u2013 qui cherchent \u00e0 capitaliser politiquement sur cette lassitude et cette fatigue en essayant de lancer des mouvements\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Europe\u00a01 en citant nomm\u00e9ment Florian Philippot. \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ses d\u00e9clarations pour voir que c\u2019est un mouvement qu\u2019il encourage\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a expliqu\u00e9 jeudi soir sur France\u00a02 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb le mouvement, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Voil\u00e0 des gens qui se mettent en mouvement en parlant de pouvoir d\u2019achat, je ne peux pas \u00eatre contre \u00e7a\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Ne croyez pas qu\u2019ils se mettent en voiture \u00e0 2\u00a0euros le litre par plaisir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le candidat des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Ils disent qu\u2019ils sont contre le passe vaccinal. Moi aussi. Je ne vais pas leur dire qu\u2019ils ont tort.\u00a0\u00bb          En revanche, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot a annonc\u00e9 qu\u2019il ne soutenait pas ce mouvement, vendredi matin sur BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne soutiens pas cette manifestation, en revanche, je soutiens le droit \u00e0 manifester, mais je comprends parfaitement l\u2019Etat [qui ne veut pas] que Paris soit bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Quand on voit la situation \u00e0 Ottawa, au Canada, c\u2019est une situation inacceptable du point de vue d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb en route vers Paris","dateModified":"2022-02-11T16:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:37:14+00:00","articleBody":"    Je lis qu\u2019E. Philippe se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 pour 2027\u2026 est-on s\u00fbr qu\u2019E. Macron ne sera plus candidat en 2027? Il n\u2019y a pas de limite de mandat pour la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique \u00e0 ma connaissance.    bzh_nicolas         Bonjour, Nicolas\u202f! Si, il y a bien une limite inscrite dans la Constitution. Dans l\u2019article\u00a06, il est \u00e9crit que \u00ab\u202fle pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9lu pour cinq ans au suffrage universel direct. Nul ne peut exercer plus de deux mandats cons\u00e9cutifs.\u00bb          Si Emmanuel Macron l\u2019emporte \u00e0 nouveau, il ne pourra donc pas \u00eatre candidat en 2027. En revanche, s\u2019il perd en avril, tout sera possible pour la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:21:39+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron \u00e0 Brest lors de son discours, vendredi matin. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, h\u00f4te du One Ocean Summit \u00e0 Brest, organis\u00e9 dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne, a fait plusieurs annonces vendredi matin, notamment celle de l\u2019extension de la r\u00e9serve naturelle nationale des Terres australes fran\u00e7aises, qui va ainsi devenir la deuxi\u00e8me plus grande aire marine prot\u00e9g\u00e9e du monde.          Le chef de l\u2019Etat a aussi appel\u00e9 l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) \u00e0 la conclusion d\u2019un accord contre les aides publiques \u00e0 la surp\u00eache et \u00e0 la p\u00eache illicite. \u00ab\u00a0L\u2019argent des contribuables, de nos contribuables, ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9 pour continuer \u00e0 financer les actions qu\u2019on condamne par ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Cet accord pourrait \u00eatre le premier sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OMC avec pour principal objet la protection de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, plaidant \u00e0 nouveau pour la coh\u00e9rence entre politiques commerciales et environnementales.          Les 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne et 13 autres pays ont par ailleurs form\u00e9 une coalition pour conclure un trait\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger la haute mer, actuellement en n\u00e9gociations, ont annonc\u00e9 Emmanuel Macron et Ursula von der Leyen vendredi. \u00ab\u00a0Nous [en] sommes tr\u00e8s proches, mais nous devons donner de l\u2019impulsion pour le conclure cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. L\u2019initiative est \u00e9galement soutenue par l\u2019Australie, le Canada, le Chili, les Comores, l\u2019Inde, Monaco, le Maroc, la Norv\u00e8ge, le P\u00e9rou, la R\u00e9publique du Congo, Singapour, la Suisse et le Royaume-Uni.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/a6f2533_5513903-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au One Ocean Summit, Emmanuel Macron annonce l\u2019\u00e9largissement du p\u00e9rim\u00e8tre de la r\u00e9serve naturelle d...","dateModified":"2022-02-11T15:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:15:48+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le vote des classes \u00ab\u00a0malheureuses\u00a0\u00bb, nouvelle donne du scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis plusieurs ann\u00e9es, de nouveaux clivages apparaissent au sein du corps \u00e9lectoral, qui brouillent l...","dateModified":"2022-02-11T15:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:13:36+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec notre \u00e9ditorialiste politique Fran\u00e7oise Fressoz est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat","dateModified":"2022-02-11T15:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:12:39+00:00","articleBody":"    La bataille l\u00e9gislative ne va-t-elle pas remettre au centre du jeu politique les partis \u00ab\u00a0classiques\u00a0\u00bb? LREM doit-elle se pr\u00e9parer \u00e0 une perte de sa majorit\u00e9?\r\nLa pr\u00e9sidentielle est-elle l\u2019\u00e9lection la plus importante cette ann\u00e9e finalement?    Babok         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: \u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ces derniers mois on pouvait le penser\u00a0: beaucoup de partis misaient sur la proportionnelle et sur l\u2019id\u00e9e d\u2019une coalition pour contrer la verticalit\u00e9 de ce quinquennat. En r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pendra, une fois de plus, du r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle. Le pr\u00e9sident sortant, quel que soit son profil, sera tent\u00e9 de tout faire pour avoir une majorit\u00e9 \u00e0 sa main. C\u2019est lui qui distribuera les investitures. La France est devenue tellement \u00e9ruptive et morcel\u00e9e que l\u2019id\u00e9e de partager le pouvoir est v\u00e9cue, \u00e0 tort ou \u00e0 raison,\u00a0comme un aveu de faiblesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:05:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les sondages ne participent pas \u00e0 l'impression d'un r\u00e9sultat \"couru d'avance\" ? Pour autant que l'on insiste sur le fait de les prendre avec des pincettes, je ne sais pas si ceux des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles se sont vraiment tromp\u00e9s sur le candidat qui ressortait comme favori     Em         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: J\u2019ai l\u2019impression que les sondages sont pris et interpr\u00e9t\u00e9s avec beaucoup plus de pr\u00e9caution que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes campagnes. Le niveau record d\u2019abstention atteint aux derni\u00e8res municipales et aux derni\u00e8res r\u00e9gionales incite tout le monde \u00e0 la prudence, d\u2019autant que l\u2019humeur de la soci\u00e9t\u00e9 est difficile \u00e0 capter\u00a0; il y a, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, de fortes pulsions de radicalit\u00e9\u00a0; de l\u2019autre, un d\u00e9sir d\u2019apaisement et de rassemblement. Difficile de dire deux mois \u00e0 l\u2019avance ce qui pr\u00e9vaudra.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:02:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la recomposition de l\u2019\u00e9chiquier politique occupe d\u00e9j\u00e0 les esprits         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A droite comme \u00e0 gauche, les acteurs politiques pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019apr\u00e8s-2022 ","dateModified":"2022-02-11T15:02:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:01:08+00:00","articleBody":"    N'assiste t-on pas \u00e0 un bal des hypocrites o\u00f9 chacun dans l'opposition a int\u00e9gr\u00e9 la probabilit\u00e9 d'une r\u00e9\u00e9lection d'Emmanuel Macron et se positionne pour la suite en esp\u00e9rant sauver sa boutique dans le maelstr\u00f6m qui s'en suivra ? Comme Edouard Philippe et d'autres, d\u00e9j\u00e0 en piste pour 2027..    B\u00e9otien         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous appelez cela \u00ab\u00a0le bal des hypocrites\u00a0\u00bb, mais c\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 le jeu d\u2019acteurs en difficult\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 du terrain\u00a0: LR et le PS ont longtemps consid\u00e9r\u00e9 Emmanuel Macron comme un imposteur. Ils ont pens\u00e9 que l\u2019alternance reviendrait automatiquement, ils ont mis\u00e9 sur l\u2019impopularit\u00e9 du\u202f\u00ab\u00a0pr\u00e9sident des riches\u00a0\u00bb. Ils se rendent compte un peu tard que c\u2019\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 que cela\u00a0: leur offre politique n\u2019est plus adapt\u00e9e \u00e0 la demande.\u00a0 D\u2019o\u00f9 l\u2019impression de sauve-qui-peut qui pr\u00e9vaut aujolurd\u2019hui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:56:13+00:00","articleBody":"    Ne pensez vous pas qu'apr\u00e8s avoir connu des alternances de droite et de gauche, puis le ni gauche ni droite, sans que la situation des classes moyennes change, alors que les 1% les plus riches s'accaparent la quasi totalit\u00e9 des richesses, les fran\u00e7ais sont d\u00e9sabus\u00e9s et ne croient plus en la politique pour les aider ?    Jeff         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: C\u2019est vrai que la d\u00e9fiance politique est forte, que le d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique est puissant et, en m\u00eame temps, les Fran\u00e7ais, quand on les interroge sur leur situation personnelle, ne sont pas compl\u00e8tement abattus.          Dans l\u2019enqu\u00eate Ipsos cit\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, 46\u00a0% d\u2019entre eux se disent tr\u00e8s satisfaits de leur vie personnelle et 40\u00a0% satisfaits. Le pari d\u2019Emmanuel Macron est de s\u2019appuyer sur cette France relativement heureuse pour contrer le vent de pessimisme et de d\u00e9clinisme qui pr\u00e9vaut\u00a0actuellement dans les discours de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite. Mais m\u00eame s\u2019il y parvient, il restera confront\u00e9 \u00e0 une crise majeure de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.\u00a0Il faut trouver les moyens de r\u00e9impliquer les citoyens et notamment les\u00a0plus jeunes d\u2019entre eux\u00a0dans la vie d\u00e9mocratique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:50:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEn courant apr\u00e8s les 2 \u00e0 11% de votes, les candidats de gauche ne nous laissent que la possibilit\u00e9 de voter Macron ou droite extr\u00eame au second tour.\r\nOnt-ils conscience que le potentiel vote blanc de leurs \u00e9lecteurs lors de ce second tour peut provoquer une d\u00e9sagr\u00e9able surprise ?\r\n    herve         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Le drame de la gauche c\u2019est qu\u2019aucun de ses leaders n\u2019est en capacit\u00e9 de l\u2019entra\u00eener vers une perspective de victoire. Le ph\u00e9nom\u00e8ne majeur est l\u2019\u00e9croulement du Parti socialiste qui n\u2019a pas surv\u00e9cu au drame de 2017. Les \u00e9cologistes tentent de prendre le relais en surfant sur l\u2019urgence climatique, mais ils sont concurrenc\u00e9s par une gauche plus radicale qui veut en finir avec \u00ab\u00a0les compromissions\u00a0\u00bb du pouvoir.          Le probl\u00e8me c\u2019est que cette gauche radicale est elle-m\u00eame divis\u00e9e\u00a0: la t\u00e9nacit\u00e9 du communiste Fabien Roussel, qui ne veut plus \u00eatre sous la coupe de Jean-Luc M\u00e9lenchon, entrave la dynamique du leader de La France insoumise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:43:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous qu'il y aura d'autres ralliements LR \u00e0 Emmanuel Macron ou bien a t-il fait le plein ? Sa plus belle \"prise de guerre\" serait Nicolas Sarkozy. Mais est-ce envisageable ?     Oc'citoyen          Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous avez not\u00e9 que Nicolas Sarkozy a re\u00e7u aujourd\u2019hui pendant une heure Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 sa demande sans pour autant lui accorder son soutien. Vous avez remarqu\u00e9 aussi qu\u2019il a\u00a0rencontr\u00e9 Emmanuel\u00a0Macron, il y a quelques semaines          Son int\u00e9r\u00eat est d\u2019\u00eatre le faiseur de roi, de peser sur le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection, d\u2019autant que la gauche est extr\u00eamement faible et qu\u2019une bonne partie du r\u00e9sultat de 2022 se joue \u00e0 droite. Mais, aujourd\u2019hui, le paysage reste encore trop flou pour qu\u2019il se mouille. Il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 attendre le dernier moment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:38:51+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne qui ne d\u00e9colle pas encore                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne \u00e0 bas bruit, marqu\u00e9e par les d\u00e9fections, qui peine encore \u00e0 d\u00e9colle...","dateModified":"2022-02-11T14:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:37:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVa-t-on assister \u00e0 une explosion des LR si P\u00e9cresse est \u00e9limin\u00e9e et une reconstitution avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle de droite r\u00e9publicaine autour d\u2019E. Philippe et de l\u2019autre une droite plus dure incarn\u00e9e par Zemour\/Marechal et renforc\u00e9e de Ciotti, Morano et consors?     Emmanuel Valls         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: C\u2019est effectivement ce qui se joue \u00e0 travers cette \u00e9lection. Si Val\u00e9rie P\u00e9cresse est \u00e9limin\u00e9e, LR n\u2019y survivra pas. Le paysage politique ach\u00e8vera de se\u00a0recomposer autour d\u2019un centre droit\/gauche\u00a0progressiste et ouvert sur le monde, une droite plus\u00a0dure, plus identitaire\u00a0et une gauche \u00e9cologiste encore en qu\u00eate d\u2019un leader.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:35:59+00:00","articleBody":"    Est-ce que la d\u00e9claration de candidature d'Emmanuel Macron pourrait avoir un impact significatif, \u00e0 la hausse ou \u00e0 la baisse, sur les intentions de vote en sa faveur dans les sondages ?    Kaynouky         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Beaucoup va d\u00e9pendre de son entr\u00e9e en campagne. Il est toujours difficile pour un pr\u00e9sident sortant d\u2019atterrir, notamment apr\u00e8s une s\u00e9quence internationale aussi dense que celle que vient de vivre Emmanuel Macron.          Le risque c\u2019est d\u2019appara\u00eetre coup\u00e9 de la sc\u00e8ne nationale, \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs, en surplomb, un peu arrogant, un peu d\u00e9connect\u00e9.\u00a0Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing en\u00a01981 avait compl\u00e8tement rat\u00e9 son entr\u00e9e en campagne. Il ne voulait s\u2019adresser qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0Madame la France\u00a0\u00bb\u00a0; Nicolas Sarkozy en\u00a02012 avait eu beaucoup de mal \u00e0 redevenir la b\u00eate de sc\u00e8ne qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9\u00a0cinq ans plus t\u00f4t. Il \u00e9tait marqu\u00e9 par la crise financi\u00e8re et la perte du triple A. Le seul \u00e0 avoir v\u00e9ritablement r\u00e9ussi son entr\u00e9e en campagne c\u2019est Fran\u00e7ois Mitterrand en\u00a01988\u00a0: il avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois extr\u00eamement offensif face \u00e0 son adversaire Jacques Chirac et totalement rassembleur. Mais on \u00e9tait alors en cohabitation, c\u2019\u00e9tait une autre \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:26:51+00:00","articleBody":"    Est-ce vraiment \u00e0 cause de l'impression que tout est d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9 que la campagne n'int\u00e9resse pas la les gens ? Si c'est le cas, ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat n'est-il pas dangereux, car on n'est jamais \u00e0 l'abris d'une mauvaise surprise ?    Joe         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Tout n\u2019est pas encore jou\u00e9. Souvenez-vous\u00a0: le match annonc\u00e9 il y a un an par les sondages \u00e9tait un duel Macron-Le Pen.\u00a0L\u2019\u00e9mergence du ph\u00e9nom\u00e8ne Zemmour cet automne a boulevers\u00e9 la donne. En f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident sortant reste le favori, mais l\u2019incertitude plane sur le nom de son adversaire\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0? Eric Zemmour\u00a0? Marine Le Pen\u00a0?          Ils sont aujourd\u2019hui au coude-\u00e0-coude, signe de l\u2019importance de la bataille qui se joue sur cette partie de l\u2019\u00e9chiquier politique\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse essaie de sauver ce qu\u2019il\u00a0reste de la droite r\u00e9publicaine, Marine Le Pen, en position de force dans l\u2019\u00e9lectorat populaire, tente pour la troisi\u00e8me fois de remporter la mise tandis qu\u2019Eric Zemmour essaie d\u2019affaiblir ses deux adversaires en pr\u00f4nant\u00a0l\u2019union de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0en vue de constituer une nouvelle force politique conservatrice et identitaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:15:40+00:00","articleBody":"    Quels sont les indicateurs qui montrent que les fran\u00e7ais s'int\u00e9ressent moins \u00e0 cette pr\u00e9sidentielle ?    Gurur Dev         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: La cinqui\u00e8me vague \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour Le Monde, la Fondation Jean Jaur\u00e8s et le Cevipof\u00a0montre une grande diff\u00e9rence entre la campagne de 2017, marqu\u00e9e par l\u2019\u00e9mergence du ph\u00e9nom\u00e8ne Macron et celle d\u2019aujourd\u2019hui beaucoup plus terne\u00a0: en f\u00e9vrier\u00a02017, plus de 80\u00a0% des Fran\u00e7ais avaient parl\u00e9 de la campagne pr\u00e9sidentielle avec leurs proches, cette fois ce n\u2019est le cas que de 52\u00a0% d\u2019entre\u00a0eux.          Plusieurs raisons contribuent \u00e0 cette relative indiff\u00e9rence\u00a0: l\u2019\u00e9pid\u00e9mie due au SARS-CoV-2 suscite une sorte de fatigue d\u00e9mocratique et incite \u00e0 se recroqueviller sur sa vie personnelle. Par ailleurs, la d\u00e9fiance politique est toujours forte\u00a0: quinquennat apr\u00e8s\u00a0quinquennat, les pr\u00e9sidents en exercice ont du mal\u00a0\u00e0 d\u00e9montrer qu\u2019ils sont en mesure de changer la vie de leurs concitoyens.          Le malaise est cette fois renforc\u00e9 parce que le paysage politique est particuli\u00e8rement chahut\u00e9\u00a0: la d\u00e9construction des deux principaux camps droite et gauche apparue en\u00a02017 se poursuit\u00a0; les\u00a0forces politiques sont \u00e9miett\u00e9es et en forte comp\u00e9tition les unes par rapport aux autres, comme\u00a0si elles cherchaient \u00e0 s\u2019adapter \u00e0 une demande qu\u2019elles sont incapables de satisfaire en l\u2019\u00e9tat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:01:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'absence du Pr\u00e9sident sortant comme candidat d\u00e9clar\u00e9 et donc adversaire principal ne participe-t-il pas une \u00e9lection d'entre soi ? Les candidats de droite et de gauche s'\u00e9charpent entre eux la plus part du temps finalement non ?    Ed         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous avez raison, il manque encore un personnage central dans la campagne, le favori et cela d\u00e9stabilise tout. Val\u00e9rie P\u00e9cresse, pour ne prendre qu\u2019un exemple, cherche \u00e0 se positionner comme la seule candidate capable de battre Emmanuel Macron, mais depuis qu\u2019elle est sortie victorieuse de la primaire de LR,\u00a0elle ne parvient pas \u00e0 imposer un duel avec le pr\u00e9sident sortant qui profite de sa position de surplomb. Jour apr\u00e8s jour, sa dynamique s\u2019\u00e9puise\u00a0et le doute envahit son camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:00:39+00:00","articleBody":"     ... Vous pouvez continuer \u00e0 nous envoyer vos questions, merci \u00e0 vous\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fran\u00e7oise Fressoz d\u00e9bute...","dateModified":"2022-02-11T14:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:43:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: une campagne qui, pour le moment, int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, une campagne qui n\u2019accroche toujours pas chez les Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-02-11T13:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:40:21+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans la rade de Toulon o\u00f9 elle a notamment visit\u00e9 une fr\u00e9gate multimissions, la candidate du Rassemblement national a \u00e9voqu\u00e9 son programme en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Elle a notamment promis que le budget du minist\u00e8re serait port\u00e9 \u00e0 55\u00a0milliards d\u2019euros par an \u00e0 compter de 2027, \u00ab\u00a0hors pensions, hors op\u00e9rations ext\u00e9rieures et missions int\u00e9rieures\u00a0\u00bb.          Le budget du minist\u00e8re des arm\u00e9es doit de nouveau cro\u00eetre en\u00a02022, \u00e0 40,9\u00a0milliards d\u2019euros (+\u00a04,3\u00a0%), conform\u00e9ment \u00e0 la loi de programmation militaire (LPM) 2019-2025, qui pr\u00e9voit une nette hausse du budget de la d\u00e9fense apr\u00e8s des ann\u00e9es de baisse. Mais les augmentations les plus importantes (+\u00a03\u00a0milliards par an) sont pr\u00e9vues \u00e0 partir de 2023. La candidate du Rassemblement national a qualifi\u00e9 la LPM de \u00ab\u00a0loi de pansement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0insinc\u00e8re dans ses modalit\u00e9s\u00a0\u00bb, en faisant porter l\u2019effort \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2022\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0insuffisante sur le fond\u00a0\u00bb.          Elle a accus\u00e9 Emmanuel Macron d\u2019avoir \u00ab\u00a0\u00e9branl\u00e9 la doctrine de la force de frappe fran\u00e7aise avec son dialogue strat\u00e9gique avec les partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Le Pen a redit vouloir retirer la France du commandement militaire int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, devenue \u00ab\u00a0une organisation belliciste, dont les \u00e9largissements successifs visent moins la protection des pays europ\u00e9ens que l\u2019encerclement dangereux de la Russie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Elle a \u00e9galement d\u00e9fendu des accords \u00ab\u00a0bilat\u00e9raux\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis sur le plan \u00ab\u00a0militaire, technique et technologique\u00a0\u00bb, mais aussi avec la Russie visant \u00ab\u00a0une entente\u00a0\u00bb pour inclure ce pays \u00ab\u00a0dans une architecture de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne qui ne peut se confondre avec la seule OTAN, la d\u00e9fense du multilat\u00e9ralisme et la lutte contre le terrorisme islamiste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen veut porter le budget des arm\u00e9es \u00e0 55\u00a0milliards d\u2019euros par an","dateModified":"2022-02-11T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:24:07+00:00","articleBody":"     A deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u2013 qui a lieu le 10\u00a0avril pour rappel \u2013, la campagne \u00e9lectorale int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes. 71\u00a0% des personnes interrog\u00e9es se disent \u00ab\u00a0int\u00e9ress\u00e9es\u00a0\u00bb par le scrutin des 10 et 24\u00a0avril, contre 81\u00a0% en f\u00e9vrier\u00a02017, r\u00e9v\u00e8le l\u2019enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour Le Monde.          Absence d\u2019Emmanuel Macron dans cette campagne, faiblesse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la gauche, propositions qui \u00ab\u00a0n\u2019impriment pas\u00a0\u00bb\u2026 Pourquoi cette campagne ne d\u00e9colle pas et n\u2019int\u00e9resse pas les \u00e9lecteurs \u00e0 deux mois du premier tour\u00a0? On fait un premier bilan avec l\u2019\u00e9ditorialiste politique du Monde, Fran\u00e7oise Fressoz. Vous pouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent commencer \u00e0 poser vos questions, elle y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 15\u00a0heures avec Fran\u00e7oise Fressoz","dateModified":"2022-02-11T13:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:19:48+00:00","articleBody":"    Comment peut-on parler d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 propos du nucl\u00e9aire alors que la France ne produit pas d'uranium et qu'il y a peu de fournisseurs \u00e0 ce jour?    M75         Bonjour \u00e0 vous\u00a0!          En annon\u00e7ant hier la prolongation de la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires existantes, et la construction d\u2019au moins six EPR 2, Emmanuel Macron a justifi\u00e9 ce virage en faveur du nucl\u00e9aire en \u00e9voquant le retour \u00ab\u00a0de la souverainet\u00e9 nationale\u00a0\u00bb. Or, comme l\u2019ont fait remarquer nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs, actuellement, pour faire fonctionner ses 56\u00a0r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, r\u00e9partis sur 18\u00a0centrales, EDF a besoin de 8\u00a0000\u00a0\u00e0 10\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019uranium naturel en moyenne chaque ann\u00e9e. Puisqu\u2019il n\u2019y a plus d\u2019extraction fran\u00e7aise du minerai, la politique de fourniture d\u2019uranium d\u2019EDF peut se r\u00e9sumer \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas mettre tous les \u0153ufs dans le m\u00eame panier\u00a0\u00bb, en cherchant \u00e0 multiplier les sources d\u2019approvisionnement.          Sur la p\u00e9riode de quinze ans qui s\u2019\u00e9tale entre 2005 et 2020, les 138\u00a0230\u00a0tonnes d\u2019uranium naturel import\u00e9es vers la France provenaient ainsi pour pr\u00e8s des trois quarts de quatre pays\u00a0:         Kazakhstan\u00a0: 27\u00a0748\u00a0tonnes (soit 20,1\u00a0%)\u00a0;          Australie\u00a0: 25\u00a0804 (18,7\u00a0%)\u00a0;          Niger\u00a0: 24\u00a0787 (17,9\u00a0%)\u00a0;          Ouzb\u00e9kistan\u00a0: 22\u00a0197 (16,1\u00a0%).            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T13:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:52:58+00:00","articleBody":"     Charg\u00e9 d\u2019une mission par le gouvernement, l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident du Medef Thibault Lanxade a propos\u00e9 cette semaine de rendre obligatoire une prime de participation aux entreprises qui g\u00e9n\u00e8rent un b\u00e9n\u00e9fice. Jean Castex s\u2019est dit favorable \u00e0 cette proposition.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai entendue et c\u2019est une proposition extr\u00eamement int\u00e9ressante. On a fait des efforts tr\u00e8s significatifs sur le pouvoir d\u2019achat. Les entreprises, elles jouent le jeu, mais je ne peux que constater que, dans certaines branches professionnelles, il y a encore des minima pay\u00e9s plus bas que le smic. (\u2026) Je l\u2019ai dit au Medef\u00a0: \u201cMettez toute votre \u00e9nergie \u00e0 ce que celles des branches pros o\u00f9 les minima n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s puissent l\u2019\u00eatre dans des d\u00e9lais rapides.\u201d\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex regrette que certaines branches professionnelles payent \u00ab\u00a0en dessous du smic\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-11T13:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:35:08+00:00","articleBody":"     Sur France 2 et en direct de Sens (Yonne), Jean Castex est revenu sur l\u2019inflation des prix de l\u2019\u00e9nergie en \u00e9voquant l\u2019annonce faite hier par Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Nous devons devenir plus ind\u00e9pendants \u00e9nerg\u00e9tiquement, et c\u2019est tout le sens de l\u2019intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, hier. Nous devons \u00e0 la fois investir dans les \u00e9nergies renouvelables et dans le nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          En ce qui concerne le pouvoir d\u2019achat, il ne faut pas attendre davantage du gouvernement, qui a d\u00e9j\u00e0 mis \u00ab\u00a015\u00a0milliards\u202fsur la table\u00a0\u00bb, selon les calculs de M. Castex. \u00ab\u00a0D\u2019ici la fin du quinquennat, le Parlement ne se r\u00e9unit plus, donc on ne peut pas voter des taxes qui de toute fa\u00e7on auraient des effets de redistribution bien tardifs. Ce ne serait pas op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-11T12:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:21:07+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 du journal de 13 heures de France 2 sur le pouvoir d\u2019achat, Jean Castex s\u2019est d\u2019abord exprim\u00e9 \u00e0 propos de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid19. \u00ab\u202fLes chiffres de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u00e9voluent favorablement (\u2026) Nous y allons progressivement, a dit M.\u00a0Castex. L\u2019\u00e9tau se desserre. Il n\u2019y a pas de raison de laisser l\u2019\u00e9tau serr\u00e9 si la pand\u00e9mie diminue. Le passe vaccinal, c\u2019est une incitation forte pour se faire vacciner. Oui, c\u2019est \u00e0 notre port\u00e9e de l\u2019abroger, mais ne me demandez pas de m\u2019engager sur une \u00e9chance. Il faut d\u2019abord avoir l\u2019avis de nos autorit\u00e9s de sant\u00e9 et elles sont \u00e0 peu pr\u00e8s sur la p\u00e9riode fin mars, fin avril. Il y aura \u00e0 alleger le masque en int\u00e9rieur et le passe vaccinal.\u202f\u00bb                    M.\u00a0Castex s\u2019est aussi exprim\u00e9 concernant les \u00ab\u202fconvois des libert\u00e9s\u202f\u00bb, qui ont pr\u00e9vu d\u2019arriver aujourd\u2019hui dans la capitale, malgr\u00e9 l\u2019interdiction de la pr\u00e9fecture de police. \u00ab\u202fJe ne peux pas laisser associer ces attaques virulentes contre la vaccination et le mot libert\u00e9. Le droit de manifester et avoir une opinion est un droit constitutionnellement garanti dans notre d\u00e9mocratie\u202f; le droit de bloquer les autres ou les all\u00e9es et venues ne l\u2019est pas. J\u2019ai pris des mesures pour ne pas bloquer Paris, qui \u00e9tait, semble-t-il, l\u2019intention des manifestants (\u2026) Il faut \u00eatre ferme l\u00e0-dessus.\u202f\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fL\u2019\u00e9tau se desserre\u202f\u00bb, explique Jean Castex \u00e0 propos des restrictions sanitaires li\u00e9es au Cov...","dateModified":"2022-02-11T12:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:05:40+00:00","articleBody":"    \"A plusieurs reprises, le candidat \u00e9cologiste a fait part de ses d\u00e9saccords avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, notamment sur le nucl\u00e9aire, dont il ne souhaite pas sortir, \u00e0 la diff\u00e9rence du leader de La France insoumise.\" vous voulez dire le candidat communiste j'imagine    doud         Bonjour Doud, tout \u00e0 fait, nous avons corrig\u00e9, merci \u00e0 vous. Il s\u2019agit bien d\u2019un d\u00e9saccord entre M.\u00a0M\u00e9lenchon et M.\u00a0Roussel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T12:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:05:31+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 ce matin de la matinale de Sud Radio, Adrien Quatennens, le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise du Nord s\u2019est exprim\u00e9 au sujet de Fabien Roussel, le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u202fJe suis content de voir que les sujets dont il parle participent d\u2019une h\u00e9g\u00e9monie dans le d\u00e9bat, parce que sinon on parle de quoi\u202f? Des pr\u00e9noms et de toutes les obsessions de M.\u00a0Zemmour\u202f? Non\u202f! Par contre, je dis une chose, c\u2019est clair\u00a0: c\u2019est qu\u2019il y a des dispersions qui pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant de s\u2019adresser directement au candidat qui est cr\u00e9dit\u00e9 de 3,5\u00a0% des intentions de vote, devant Anne Hidalgo (Parti socialiste), dans notre derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale.          \u00ab\u202fLes communistes \u00e9taient avec nous en\u00a02017 et 2012. Et, aujourd\u2019hui, je m\u2019adresse \u00e0 lui depuis votre micro (\u2026) je lui dis, Fabien, aujourd\u2019hui, quand vous regardez les sondages, quand vous avez Jean-Luc \u00e0 10-13\u00a0% et Fabien Roussel autour de 3-4\u00a0% et quand on sait que les deux \u00e9lectorats s\u2019additionnent tr\u00e8s bien, oui la question qui se pose \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle est celle de notre qualification au second tour.\u202f\u00bb          A plusieurs reprises, le candidat communiste a fait part de ses d\u00e9saccords avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, notamment sur le nucl\u00e9aire, dont il ne souhaite pas sortir, \u00e0 la diff\u00e9rence du leader de La France insoumise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Quatennens (LFI) tend la main \u00e0 Fabien Roussel (PCF)","dateModified":"2022-02-11T12:21:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:04:16+00:00","articleBody":"         Val\u00e9rie P\u00e9cresse s\u2019exprime rue de Miromesnil, \u00e0 Paris, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy, le 11 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/aea6523_339714937-img-0167.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T12:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:02:24+00:00","articleBody":"     Le premier ministre est l\u2019invit\u00e9 du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2 dans quelques minutes. L\u2019intervention du chef du gouvernement est attendue sur le pouvoir d\u2019achat. Le contexte est \u00e0 enjeux pour l\u2019ex\u00e9cutif, \u00e0 deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019est toujours pas candidat et que le pouvoir d\u2019achat est la principale pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais, selon notre enqu\u00eate \u00e9lectorale parue ce matin.          Par ailleurs, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie due au coronavirus n\u2019est toujours pas termin\u00e9e et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale vient d\u2019annoncer un protocole sanitaire all\u00e9g\u00e9 dans les \u00e9tablissements scolaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex va s\u2019exprimer sur le pouvoir d\u2019achat au \u00ab\u00a013\u00a0heures\u00a0\u00bb de France\u00a02","dateModified":"2022-02-11T12:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:54:20+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains vient tout juste de sortir de son entrevue d\u2019un peu plus d\u2019une heure avec l\u2019ancien chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une conversation entre amis, franche et affectueuse. Un moment de famille, a fait savoir Mme\u00a0P\u00e9cresse \u00e0 l\u2019issue de son t\u00eate-\u00e0-t\u00eate dans les bureaux de Nicolas Sarkozy, dans le 8e arrondissement de Paris. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s utile pour moi d\u2019avoir les conseils d\u2019un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je suis tr\u00e8s heureuse de cet entretien.\u00a0\u00bb          La candidate n\u2019en a pas dit davantage et le soutien de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 sa candidature se fait donc toujours attendre, \u00e0 deux jours du premier grand meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s heureuse de cet entretien\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 l\u2019issue de sa rencontre...","dateModified":"2022-02-11T12:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:40:03+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nComment faire pour savoir \u00e0 qui son maire a donn\u00e9 sa signature ?    Simon         Bonjour Simon, les journalistes Rapha\u00eblle Aubert et Gary Dagorn ont tout pr\u00e9vu pour cela. On vous invite \u00e0 cliquer sur le lien de leur article ci-dessous et \u00e0 parcourir leur moteur de recherche qui permet de trouver quel \u00e9lu a donn\u00e9 son parrainage \u00e0 tel ou tel candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:   explorez les parrainages obtenus par les candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T11:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:23:36+00:00","articleBody":"    Rien sur le passage de M\u00e9lenchon sur France 2 hier ? Ou juste sur sa campagne en g\u00e9n\u00e9rale ? Depuis un peu de temps il me semble que vous parlez beaucoup moins de lui que de Zemmour, Le Pen, Macron, Hidalgo, Jadot... C'est bien dommage    B         Bonjour B, nous avons \u00e9crit \u00e0 propos de M.\u00a0M\u00e9lenchon ce matin. Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a estim\u00e9 jeudi 10\u00a0f\u00e9vrier sur France 2 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Je pourrais les soutenir, oui, bien s\u00fbr, je vais voir comment tout cela se met en place\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Elys\u00e9e 2022\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Voil\u00e0 des gens qui se mettent en mouvement en parlant de pouvoir d\u2019achat, je ne peux pas \u00eatre contre \u00e7a\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon jeudi soir. \u00ab\u00a0Ne croyez pas qu\u2019ils se mettent en voiture \u00e0 2\u00a0euros le litre par plaisir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le candidat des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Ils disent qu\u2019ils sont contre le passe vaccinal, moi aussi, je ne vais pas leur dire qu\u2019ils ont tort.\u00a0\u00bb          S\u2019il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0ces mouvements n\u2019appartiennent \u00e0 personne\u00a0\u00bb, il a, par ailleurs, jug\u00e9 que \u00ab\u00a0quoi que je dise ou fasse, \u00e7a n\u2019aura aucun impact\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je soutiens les revendications, si c\u2019est bien contre le passe vaccinal, parce qu\u2019il ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Attal d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb politique, Jadot \u00ab\u00a0ne soutient pas\u00a0\u00bb cette manifestation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T11:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:13:38+00:00","articleBody":"     Le rendez-vous de Val\u00e9rie P\u00e9cresse avec Nicolas Sarkozy intervient dans un contexte o\u00f9 plusieurs de ses proches ont r\u00e9cemment fait part de leur choix de finalement rallier Emmanuel Macron (qui n\u2019est toujours pas officiellement candidat).          La maire LR de Calais, Natacha Bouchart, a annonc\u00e9 son soutien au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier soir, tandis que l\u2019ex-LR Nora Berra l\u2019a fait savoir ce matin.                    Lire aussi :  La maire LR de Calais, Natacha Bouchart, annonce son soutien \u00e0\u00a0Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un contexte de ralliements \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T11:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:51:01+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains est arriv\u00e9e devant les bureaux de Nicolas Sarkozy rue de Miromesnil \u00e0 Paris pour une entrevue avec l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Cette rencontre arrive \u00e0 deux jours du premier grand meeting de Mme\u00a0P\u00e9cresse dimanche \u00e0 Paris et \u00e0 l\u2019issue d\u2019une semaine difficile pour elle avec plusieurs ralliements issus de ses rangs pour Emmanuel Macron.              Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 son arriv\u00e9e rue de Miromesnil \u00e0 Paris devant les bureaux de Nicolas Sarkozy, le 11 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/7db7f03_1644576323592-img-0163.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse rencontre Nicolas Sarkozy \u00e0 Paris","dateModified":"2022-02-11T11:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:40:49+00:00","articleBody":"     Une petite majorit\u00e9 du panel \u00e9lectoral Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s est favorable au syst\u00e8me actuel. Le soutien au pluralisme politique compte parfois moins que la proximit\u00e9 \u00e9lectorale avec les candidats.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la r\u00e8gle des 500\u00a0parrainages, un syst\u00e8me faiblement soutenu         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"53\u00a0% des Fran\u00e7ais approuvent le syst\u00e8me des parrainages","dateModified":"2022-02-11T10:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:10:17+00:00","articleBody":"     Avec 146\u00a0parrainages enregistr\u00e9s par le Conseil constitutionnel, \u00ab\u00a0on n\u2019est pas en retard par rapport \u00e0 il y a cinq ans, mais on n\u2019est pas rassur\u00e9 pour autant parce que la situation, on ne la ma\u00eetrise pas\u00a0\u00bb, s\u2019est plaint ce matin sur RMC Philippe Poutou. Selon lui, \u00ab\u00a0il risque d\u2019y avoir de plus en plus d\u2019\u00e9lus qui rejettent le parrainage\u00a0\u00bb. Le conseiller municipal de Bordeaux a \u00e9galement critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0la banque des parrainages\u00a0\u00bb mise en place par Fran\u00e7ois Bayrou qui a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d\u2019un site proposant aux maires de parrainer les candidats \u00e0 condition que ces derniers \u00ab\u00a0atteignent 10\u00a0% dans les sondages\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont pas le droit de faire \u00e7a en fait, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec les sondages, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec les scores qu\u2019on peut faire, et l\u00e0 on est sur des consignes de parrainage\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0On voit aussi le c\u00f4t\u00e9 antid\u00e9mocratique, qui est de plus en plus assum\u00e9 finalement\u00a0: l\u2019\u00e9lection doit se faire entre les grosses \u00e9curies, entre celles et ceux qui sont favoris dans les sondages et puis les petits ne comptent plus, et \u00e7a se dit ouvertement, et \u00e7a, je pense que c\u2019est un probl\u00e8me politique\u00a0\u00bb, a mis en garde M.\u00a0Poutou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou se montre inquiet concernant sa qu\u00eate de parrainages","dateModified":"2022-02-11T10:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T09:40:40+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter lundi 7\u00a0f\u00e9vrier, le candidat d\u2019extr\u00eame droite avait notamment qualifi\u00e9 les HLM de \u00ab\u00a0terres d\u2019islamisation du pays\u00a0\u00bb. R\u00e9agissant imm\u00e9diatement, Emmanuelle Cosse, pr\u00e9sidente de l\u2019Union sociale de l\u2019habitat (USH), qui f\u00e9d\u00e8re les six cents\u00a0organismes HLM de France, s\u2019insurgeait contre \u00ab\u00a0des propos particuli\u00e8rement stigmatisants et mensongers \u00e0 l\u2019\u00e9gard des organismes HLM et de leurs occupants (\u2026)\u202f\u00bb. Mercredi, l\u2019USH a d\u00e9pos\u00e9 une premi\u00e8re plainte, aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique, pour \u00ab\u00a0d\u00e9lit de provocation \u00e0 la discrimination ou \u00e0 la haine raciale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9lit de diffamation publique \u00e0 caract\u00e8re racial\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour fait l\u2019objet d\u2019une plainte des organismes HLM","dateModified":"2022-02-11T10:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T09:19:24+00:00","articleBody":"     Nouvelle prise \u00e0 droite pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Nora Berra, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la sant\u00e9 entre\u00a02010 et\u00a02012, a annonc\u00e9 ce matin sur BFM-TV son intention de voter pour Emmanuel Macron lors du prochain scrutin pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u202fMon soutien va \u00e0 Emmanuel Macron (\u2026) Le choix est binaire. Soit vous soutenez un camp \u00e0 droite, o\u00f9 il y a une sorte de course de petits chevaux \u00e0 celui qui va \u00eatre plus radical l\u2019un que l\u2019autre (sic)tout \u00e7a pourquoi\u202f? Pour franchir la barre du premier tour. Une France rabougrie, repli\u00e9e sur elle-m\u00eame qui regarde dans le r\u00e9troviseur les yeux riv\u00e9s sur le XXe si\u00e8cle, sans v\u00e9ritablement de projection vers l\u2019avenir, a-t-elle critiqu\u00e9 dans un discours similiaire \u00e0 celui d\u2019Eric Woerth avant elle. Ou un autre projet, celui qu\u2019incarne Emmanuel Macron.\u202f\u00bb  Mme Berra avait quitt\u00e9 les R\u00e9publicains en 2017 pour une ligne qu\u2019elle jugait \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00ab\u202ftrop radicale\u202f\u00bb.                    \u00ab\u202fIl n\u2019y a pas de f\u00e9brilit\u00e9 [chez les R\u00e9publicains], les d\u00e9bauchages, \u00e7a ne fait pas un programme\u202f\u00bb, a estim\u00e9 \u00e9galement sur BFM-TV Florence Portelli, l\u2019une des porte-parole de Val\u00e9rie P\u00e9cresse. \u00ab\u202fCela ne va pas impressionner Val\u00e9rie P\u00e9cresse ni affecter sa d\u00e9termination\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 Annie Genevard, vice-pr\u00e9sidente des R\u00e9publicains. En plus d\u2019Eric Woerth et Nora Berra,  Catherine Vautrin, l\u2019ancienne secr\u00e9taire d\u2019Etat sous Jacques Chirac et actuelle pr\u00e9sidente de Reims m\u00e9tropole, avait \u00e9galement annonc\u00e9 son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron dans la semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nora Berra,  secr\u00e9taire d\u2019Etat sous Nicolas Sarkozy, rejoint \u00e0 son tour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T10:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T08:45:05+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1 ce matin, Gabriel Attal a critiqu\u00e9 les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, dont l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 interdite par la pr\u00e9fecture de police. \u00ab\u00a0Il y a une instrumentalisation d\u2019une fatigue, une lassitude des Fran\u00e7ais, en tout cas une tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Attal.          \u00ab\u00a0Vous avez des responsables politiques \u2013 je ne sais pas si je peux employer ce terme \u2013 qui cherchent \u00e0 capitaliser politiquement sur cette lassitude et cette fatigue en essayant de lancer des mouvements\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9, citant nomm\u00e9ment Florian Philippot. \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ses d\u00e9clarations pour voir que c\u2019est un mouvement qu\u2019il encourage\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    \u00ab\u00a0Je ne soutiens pas cette manifestation, en revanche, je soutiens le droit \u00e0 manifester, mais je comprends parfaitement l\u2019Etat de ne pas vouloir que Paris soit bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi plus t\u00f4t, sur BFM-TV, le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot. \u00ab\u00a0Quand on voit la situation \u00e0 Ottawa, au Canada, c\u2019est une situation inacceptable du point de vue d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils montrent la col\u00e8re des Fran\u00e7ais, c\u2019est la suite des \u201cgilets jaunes\u201d\u00a0\u00bb, estime pour sa part Philippe Poutou, invit\u00e9 de BFM-TV en ce moment.          Jeudi soir, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon avait, pour sa part, estim\u00e9 sur France 2 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Je pourrais les soutenir, oui bien s\u00fbr, je vais voir comment tout cela se met en place\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal critique une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb concernant \u00ab\u00a0les convois de la lib...","dateModified":"2022-02-11T10:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T08:18:48+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de BFM-TV ce matin. Apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire en France, Yannick Jadot a regrett\u00e9 ce choix. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en train d\u2019enfermer la France pour un si\u00e8cle, jusqu\u2019\u00e0 la fin du si\u00e8cle, dans le nucl\u00e9aire. Ce n\u2019est pas le choix de toutes les autres d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0On a un enjeu pour le climat aujourd\u2019hui. Ce que font les grandes d\u00e9mocraties, c\u2019est d\u2019investir massivement dans les \u00e9nergies renouvelables. Ce que d\u00e9cide de faire le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est d\u2019engager un programme d\u2019EPR qui seront install\u00e9s en\u00a02040, 2045 au mieux. \u00c7a veut dire qu\u2019il ne fait rien pour le climat, rien pour les Fran\u00e7ais, rien pour leur pouvoir d\u2019achat pour les ann\u00e9es qui viennent et \u00e7a, c\u2019est une faute majeure.\u00a0\u00bb                    Dans une tribune publi\u00e9e par Le Monde, hier, le candidat \u00e9cologiste estimait qu\u2019\u00ab\u00a0aucune le\u00e7on n\u2019a[vait] \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e du fiasco de Flamanville\u00a0\u00bb. Ce nouvel EPR devait \u00eatre en service en\u00a02012 au terme d\u2019un chantier d\u00e9but\u00e9 en\u00a02007. En janvier, un nouveau retard a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour un fonctionnement pr\u00e9vu au \u00ab\u00a0second trimestre 2023\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019EPR de\u00a0Flamanville accuse un nouveau retard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en train d\u2019enfermer la France pour un si\u00e8cle\u202fsur le nucl\u00e9ai...","dateModified":"2022-02-11T08:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:58:18+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live\u2026\r\nAllez vous mettre en ligne un comparateur des programmes des diff\u00e9rents candidats une fois franchie l\u2019\u00e9tape des parrainages?    manfred2b         Bonjour Manfred2b,          Merci pour votre message ainsi que votre fid\u00e9lit\u00e9\u202f! Un comparateur des programmes des diff\u00e9rents candidats est bien entendu pr\u00e9vu. Nous y travaillons actuellement pour vous le pr\u00e9senter lorsque les candidatures seront officiellement valid\u00e9es par le Conseil constitutionnel, le 7 mars. Une premi\u00e8re version devrait m\u00eame \u00eatre pr\u00eate quelques jours avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T07:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:50:36+00:00","articleBody":"     Au m\u00eame moment que Bruno Le Maire, Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 d\u2019Europe 1. Au micro de la radio, il a, lui aussi, tenu un discours tourn\u00e9 vers la transition \u00e9cologique, au lendemain de l\u2019annonce d\u2019Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire en France. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9videmment les moyens d\u2019affronter ce grand d\u00e9fi [que sont] la transition \u00e9cologique et la r\u00e9duction de notre consommation d\u2019\u00e9nergie, qui est n\u00e9cessaire, et l\u2019augmentation de notre demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, selon lui.          \u00ab\u00a0Pour \u00e7a, il faut investir dans tout. Il faut investir dans les renouvelables et dans le nucl\u00e9aire. Tous ceux qui vous expliquent qu\u2019on pourrait faire l\u2019un sans l\u2019autre mentent aux Fran\u00e7ais. Ils leur promettent une chose, c\u2019est soit le charbon et c\u2019est le r\u00e9chauffement climatique, soit la bougie. Je ne crois pas que les Fran\u00e7ais aient besoin ou envie de \u00e7a pour se chauffer ou s\u2019\u00e9clairer.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons les moyens d\u2019affronter ce grand d\u00e9fi qu\u2019est la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, affirme Ga...","dateModified":"2022-02-11T07:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:39:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fNous avons renonc\u00e9 \u00e0 huit milliards d\u2019euros. Nous avons supprim\u00e9 la taxe sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour redonner du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais, a rappel\u00e9 Bruno Le Maire sur le plateau de CNews, ce matin. Une crise \u00e9nerg\u00e9tique co\u00fbte toujours \u00e0 l\u2019Etat. Cette crise va co\u00fbter beaucoup plus cher \u00e0 l\u2019Etat qu\u2019elle ne va lui rapporter\u202f\u00bb, selon le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances.          Par ailleurs il a ouvert la voie \u00e0 une transition \u00e9cologique plus pouss\u00e9e. \u00ab\u202fJe pr\u00e9f\u00e8re m\u2019engager \u00e0 ce que toutes les taxes \u00e9nerg\u00e9tiques soient fl\u00e9ch\u00e9es vers la d\u00e9carbonisation de notre \u00e9nergie (\u2026) Tout euro gagn\u00e9 sur les \u00e9nergies fossiles ira \u00e0 la transition \u00e9cologique. Je pr\u00e9f\u00e8re qu\u2019on travaille l\u00e0-dessus, plut\u00f4t que de baisser la fiscalit\u00e9 sur l\u2019essence ou le diesel, qui co\u00fbtera des dizaines de milliards \u00e0 l\u2019Etat\u202f\u00bb, a-t-il fait valoir.          Interrog\u00e9 sur la fermeture de la centrale Fessenheim pendant le quinquennat, au lendemain de l\u2019annonce de la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aire, M.\u00a0Le Maire a propos\u00e9 une contrepartie, sans en d\u00e9finir les contours. \u00ab\u202fCette fermeture a \u00e9t\u00e9 un sacrifice pour les habitants de Fesseiheim. Je proposerai au maire de Fessenheim de le rencontrer. Cette fermeture m\u00e9rite compensation et des compensations seront mises en place.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLa crise \u00e9nerg\u00e9tique va co\u00fbter beaucoup plus cher \u00e0 l\u2019Etat qu\u2019elle ne lui rapporte\u202f\u00bb, exp...","dateModified":"2022-02-11T07:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:14:20+00:00","articleBody":"     Toujours pas officiellement candidat, Emmanuel Macron appara\u00eet assur\u00e9 de se qualifier pour le premier tour malgr\u00e9 sa baisse d\u2019un point par rapport \u00e0 janvier (24\u00a0% des intentions de vote, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1 point, loin devant Val\u00e9rie P\u00e9cresse et ses 15,5\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 0,8 point) et de l\u2019emporter au second (vainqueur qu\u2019il soit face \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0\u00a0Marine Le Pen ou \u00e0 Eric Zemmour). Notre article pour d\u00e9couvrir notre toute derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour Le Monde, est \u00e0 d\u00e9couvrir ci-dessous.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: une campagne qui, pour le moment, int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron encore largement en t\u00eate de notre enqu\u00eate devant Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Marine Le Pen","dateModified":"2022-02-11T07:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:59:38+00:00","articleBody":"     A deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le chef de l\u2019Etat a choisi l\u2019usine General Electric de Belfort pour annoncer, hier, la prolongation des centrales nucl\u00e9aires existantes et la construction d\u2019au moins six EPR 2. Loin des engagements du d\u00e9but de son mandat.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron confirme le virage nucl\u00e9aire de sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Belfort, Emmanuel Macron assume son revirement sur le nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-02-11T07:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:49:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fJe vais soutenir Emmanuel Macron.\u202f\u00bb Une journ\u00e9e apr\u00e8s le soutien d\u2019Eric Woerth, c\u2019est d\u00e9sormais une autre personnalit\u00e9 de la droite qui annonce publiquement souhaiter la r\u00e9\u00e9lection du chef de l\u2019Etat. Dans une interview \u00e0 para\u00eetre ce matin dans Le Figaro, Natacha Bouchart, la maire LR de Calais, d\u00e9taille les raisons pour lesquelles elle va voter en faveur du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et non pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate de son parti pour le scrutin d\u2019avril.          \u00ab\u202fJ\u2019aborde cette pr\u00e9sidentielle sans esprit partisan, mais par le biais uniquement de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de Calais, une ville expos\u00e9e en permanence\u202f\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, assurant qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019un \u00ab\u202fchoix contre Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fDepuis 2017, on a trouv\u00e9 une \u00e9coute attentive et un soutien de la part du pr\u00e9sident avec des actes face \u00e0 la difficult\u00e9 de la gestion migratoire\u202f\u00bb, a encore argu\u00e9 Mme Bouchart, maire depuis 2008 de la cit\u00e9 portuaire et proche de Nicolas Sarkozy.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron peut compter sur le soutien de la maire LR de Calais, Natacha Bouchart         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Natacha Bouchart, la maire LR de Calais, apporte son soutien \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T06:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:39:32+00:00","articleBody":"     Aux Antilles. Anne Hidalgo, la candidate socialiste \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, commence une tourn\u00e9e de quatre jours. Elle doit notamment visiter l\u2019h\u00f4pital de Pointe-\u00e0-Pitre ainsi que la baie du Robert, \u00e0 la Martinique, touch\u00e9e par les sargasses.          A Brest. Emmanuel Macron participe au One Ocean Summit. S\u2019y r\u00e9unissent plusieurs chefs d\u2019Etat et de gouvernement, des responsables d\u2019institutions et d\u2019entreprises, pour \u00ab\u00a0relever le niveau d\u2019ambition de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb sur la pr\u00e9servation des mers.          A Toulon. Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national, pr\u00e9sente ses propositions pour la d\u00e9fense.          A la t\u00e9l\u00e9. L\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot sera sur BFM-TV \u00e0 8\u00a0h\u00a030 et le premier ministre, Jean Castex, est l\u2019invit\u00e9 du \u00ab\u00a013\u00a0Heures\u00a0\u00bb de France\u00a02.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agenda politique de ce vendredi 11\u00a0f\u00e9vrier","dateModified":"2022-02-11T06:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:38:48+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 la construction de nouveaux r\u00e9acteurs, tandis que Rachida Dati, la maire (Les R\u00e9publicains) du 7e\u00a0arrondissement de Paris, a couvert de reproches le directeur de campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Voici le menu de la journ\u00e9e d\u2019hier.                    Lire aussi :  Macron pour le nucl\u00e9aire, Dati contre les \u00ab\u00a0losers\u00a0\u00bb\u2026 Les infos politiques du 10\u00a0f\u00e9vrier         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de l\u2019actualit\u00e9 politique d\u2019hier\u202f? ","dateModified":"2022-02-11T06:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:30:08+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du\u00a0Monde\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct sp\u00e9cial \u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0!","dateModified":"2022-02-11T06:35:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/3/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/11/19-6">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour les six premiers chantiers à venir, les estimations vont de 46 milliards à 64 milliards d’euros. Soit un montant unitaire allant jusqu’à 10,7 milliards.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Politique             Combien coûteront les futurs réacteurs nucléaires promis par Emmanuel Macron, et comment les financer ?      Pour les six premiers chantiers à venir, les estimations vont de 46 milliards à 64 milliards d’euros. Soit un montant unitaire allant jusqu’à 10,7 milliards.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron, président de la République, prononce un discours sur la stratégie énergétique de la France sur le site de GE Steam Power, à Belfort, jeudi 10 février.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               La filière française du nucléaire tient ici la promesse d’une relance historique. Mais une promesse aux modalités de financement encore incertaines. Combien coûteront les futurs réacteurs de troisième génération (entre 6 et 14 d’ici à 2050) annoncés par Emmanuel Macron, et comment lever les fonds adéquats ? Le chef de l’Etat a laissé cette question dans le flou, jeudi 10 février à Belfort, à deux mois de l’élection présidentielle. « Des financements publics massifs de plusieurs dizaines de milliards d’euros seront engagés afin de financer ce nouveau programme », a-t-il simplement indiqué.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                 Le seul chantier lancé depuis 2007 enchaîne jusqu’à aujourd’hui retards, surcoûts et critiques. Aux dernières nouvelles, le réacteur EPR de Flamanville (Manche) entrerait en service en 2023. Ses coûts de construction ont quasiment quadruplé, pour atteindre 12,7 milliards d’euros. Sans parler des frais intercalaires (les intérêts d’emprunt), qui devraient porter l’enveloppe totale à près de 20 milliards d’euros, d’après un rapport de la Cour des comptes.          Les prochaines ardoises seront moins douloureuses, selon les projections. Avec l’effet de série pour les six premiers chantiers à venir, trois paires de réacteurs EPR 2, les estimations provisoires oscillent entre 46 milliards et 64 milliards d’euros. Soit un montant unitaire compris entre 7,7 et 10,7 milliards.          Une intervention de l’Etat actionnaire          EDF, dont l’Etat est l’actionnaire majoritaire, a construit le parc actuel – principale source d’électricité dans le pays – grâce à des emprunts bancaires ou à de l’autofinancement : 56 unités mises en service entre les années 1970 et 1990. Elle a aussi entrepris les travaux de « Flamanville 3 » sur ses seuls fonds propres. Pour les chantiers à venir, ce scénario paraît compromis, au regard du lourd endettement de l’entreprise : 41 milliards d’euros, selon le décompte de juin 2021.                            Retrouvez le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Coût, gestion des déchets et sécurité : huit questions que pose le retour annoncé du nucléaire en France                 En janvier, la banque américaine JPMorgan conseillait une recapitalisation, pour à la fois garantir l’entretien d’un parc vieillissant et envisager de nouvelles installations. « EDF doit disposer d’une structure financière suffisamment robuste pour faire face au mur d’investissements que constitue ce nouveau programme nucléaire », souligne un syndicaliste, Alexandre Grillat, secrétaire national aux affaires publiques à la fédération CFE-CGC Energies.          Dès à présent, l’entreprise réfléchit à « plusieurs options de financement » pour les futurs réacteurs, selon son PDG, Jean-Bernard Lévy. Les hypothèses de travail prévoient une intervention de l’Etat actionnaire, « soit directement, soit à travers des garanties ». Voire, cette fois, la participation « d’investisseurs privés ».        Il vous reste 55.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/11/politique-energetique-l-inconnue-du-financement-des-futurs-reacteurs-nucleaires_6113259_3234.html"},"headline":"Combien co\u00fbteront les futurs r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires promis par Emmanuel Macron, et comment les financer\u00a0?","dateCreated":"2022-02-11T10:48:53+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:48:53+01:00","dateModified":"2022-02-11T18:05:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Politique"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Pour les six premiers chantiers \u00e0 venir, les estimations vont de 46\u00a0milliards \u00e0 64\u00a0milliards d\u2019euros. Soit un montant unitaire allant jusqu\u2019\u00e0 10,7\u00a0milliards.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/79b8bd0_691665192-macron-belfort-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-7">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Dans une interview à « Ouest-France » publiée vendredi soir, le président de la République entretient toujours le suspens sur son entrée en campagne, à deux mois du premier tour de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤     herve         Françoise Fressoz : Le drame de la gauche c’est qu’aucun de ses leaders n’est en capacité de l’entraîner vers une perspective de victoire. Le phénomène majeur est l’écroulement du Parti socialiste qui n’a pas survécu au drame de 2017. Les écologistes tentent de prendre le relais en surfant sur l’urgence climatique, mais ils sont concurrencés par une gauche plus radicale qui veut en finir avec « les compromissions » du pouvoir.          Le problème c’est que cette gauche radicale est elle-même divisée : la ténacité du communiste Fabien Roussel, qui ne veut plus être sous la coupe de Jean-Luc Mélenchon, entrave la dynamique du leader de La France insoumise.                    15:43   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pensez-vous qu'il y aura d'autres ralliements LR à Emmanuel Macron ou bien a t-il fait le plein ? Sa plus belle "prise de guerre" serait Nicolas Sarkozy. Mais est-ce envisageable ?     Oc'citoyen          Françoise Fressoz : Vous avez noté que Nicolas Sarkozy a reçu aujourd’hui pendant une heure Valérie Pécresse à sa demande sans pour autant lui accorder son soutien. Vous avez remarqué aussi qu’il a rencontré Emmanuel Macron, il y a quelques semaines          Son intérêt est d’être le faiseur de roi, de peser sur le résultat de l’élection, d’autant que la gauche est extrêmement faible et qu’une bonne partie du résultat de 2022 se joue à droite. Mais, aujourd’hui, le paysage reste encore trop flou pour qu’il se mouille. Il a tout intérêt à attendre le dernier moment.                              15:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse, une campagne à bas bruit, marquée par les défections, qui peine encore à décoller                  Lire aussi :  Pour Valérie Pécresse, une campagne qui ne décolle pas encore                                                      Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A deux mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Nos articles pour approfondir :         Election présidentielle 2022 : une campagne qui, pour le moment, intéresse moins que les précédentesValérie Pécresse : une campagne à bas bruit qui ne décolle pas encoreEmmanuel Macron confirme le virage pronucléaire de sa stratégie énergétiqueElection présidentielle 2022 : que montrent les principaux sondages ?         Les essentiels de la campagne :         Le récap politique du 10 févrierElection présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidatsQui sont les candidats déclarés et pressentis ?Comprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","coverageStartTime":"2022-02-11T17:49:41+00:00","coverageEndTime":"2022-02-12T05:49:41+00:00","headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","description":"Dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb publi\u00e9e vendredi soir, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entretient toujours le suspens sur son entr\u00e9e en campagne, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron à propos d’un second mandat : « J’ai toujours l’envie et l’appétit de le faire »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb publi\u00e9e vendredi soir, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entretient toujours le suspens sur son entr\u00e9e en campagne, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/3/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-02-11T17:49:41+00:00"
,"endDate":"2022-02-12T05:49:41+00:00"
  Alors que le porte-parole du gouvernent, Gabriel Attal, a \u00e9voqu\u00e9 mercredi une fin possible du passe vaccinal pour \u00ab\u202ffin mars, d\u00e9but avril\u202f\u00bb, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est montr\u00e9 prudent dans son interview \u00e0 Ouest-France. \u00ab\u202fTout d\u00e9pendra de l\u2019h\u00f4pital, s\u2019il a repris un fonctionnement le plus normal possible. La lev\u00e9e du passe vaccinal sera le signe que nous aurons pass\u00e9 cette vague\u202f\u00bb, explique-t-il.          M. Macron rappelle qu\u2019il y a \u00ab\u202fencore plusieurs milliers de nos compatriotes \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et en sois critiques, comme au plus fort de 2020\u202f\u00bb. \u00ab\u202fNous ne pouvons donc pas dire aujourd\u2019hui que c\u2019est termin\u00e9, tant que l\u2019h\u00f4pital ne voit pas le nombre de cas fortement r\u00e9duire, les reprogrammations des op\u00e9rations reprendre et les soins critiques moins engorg\u00e9s\u202f\u00bb, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser.          Le chef de l\u2019Etat s\u2019est toutefois montr\u00e9 optimiste pour la suite. \u00ab\u202fLa vague que nous connaissons, avec la propagation du variant Omicron, est en train progressivement de se r\u00e9sorber, estime-t-il. Cela va nous permettre de tenir nos \u00e9ch\u00e9ances. Nous avons tenu celle du 2 f\u00e9vrier, celle du 16 f\u00e9vrier sera tenue avec la lev\u00e9e des derni\u00e8res restrictions pour les bars et les discoth\u00e8ques.\u202f\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers une lev\u00e9e du passe vaccinal en mars\u202f? \u00ab\u202fTout d\u00e9pendra de l\u2019h\u00f4pital\u202f\u00bb, explique Emmanuel...","dateModified":"2022-02-11T17:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:35:15+00:00","articleBody":"     A la fin de cette inverview pour Ouest-France, le pr\u00e9sident est \u00e9galement interrog\u00e9 sur son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 deux mois du premier tour \u2013 qui a lieu le 10 avril. \u00ab\u202fJ\u2019ai de l\u2019ambition pour notre pays et pour notre Europe. Et j\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de faire\u202f\u00bb, r\u00e9pond-il notamment, laissant toujours planer le doute sur la date de son annonce de candidature.          \u00ab\u202fLa campagne officielle d\u00e9marre au d\u00e9but du mois de mars. Nous sommes, aujourd\u2019hui, dans une phase de pr\u00e9campagne, rappelle-t-il. Il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, et m\u00eame souhaitable, que tous les candidats, avec le plus grand pluralisme, puissent se pr\u00e9senter aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais, d\u00e9velopper leurs projets\u2026\u202f\u00bb Mais dans sa situation, \u00ab il faut \u00eatre responsable et le faire au bon moment\u202f\u00bb, poursuit-il.          Comme \u00e9voqu\u00e9 dans une interview \u00e0 La Voix du Nord, M. Macron estime que \u00ab\u202fnous avons pour quelques jours encore un pic \u00e9pid\u00e9mique, une situation internationale \u00e9minemment \u00e0 risque\u202f\u00bb avec la crise entre l\u2019Ukraine et la Russie, il est donc de \u00ab\u202f[son] devoir est d\u2019\u00eatre pleinement concentr\u00e9 \u00e0 cette t\u00e2che. L\u2019officialisation du choix que j\u2019aurais \u00e0 faire viendra au moment n\u00e9cessaire\u202f\u00bb. Questionn\u00e9 pour savoir si cette candidature sera officialis\u00e9e en mars, le chef de l\u2019Etat, qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu ses 500 parrainages, r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u202fJe ne vous ai rien dit\u2026\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u202fJ\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fa...","dateModified":"2022-02-11T17:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:25:52+00:00","articleBody":"     Dans une interview \u00e0 Ouest-France, que le quotidien r\u00e9gional vient de publier sur son site, Emmanuel Macron est notamment interrog\u00e9 sur les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb qui font en ce moment route vers Paris. Ce mouvement entend protester, entre autres, contre le passe vaccinal et contre la baisse du pouvoir d\u2019achat. Si le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0appelle au plus grand calme\u00a0\u00bb, il estime que \u00ab\u00a0les revendications des uns et des autres sont toujours l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes tous collectivement fatigu\u00e9s par ce que nous vivons depuis deux ans. Cette fatigue s\u2019exprime de plusieurs mani\u00e8res\u00a0: par du d\u00e9sarroi chez les uns, de la d\u00e9pression chez d\u2019autres, explique-t-il. Et parfois, cette fatigue se traduit aussi par de la col\u00e8re. Je l\u2019entends et la respecte.\u00a0\u00bb S\u2019il estime que, durant son quinquennat, marqu\u00e9 par la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, son gouvernement \u00ab\u00a0a toujours pr\u00e9serv\u00e9 le droit de manifester, le pluralisme d\u00e9mocratique, les d\u00e9bats parlementaires\u00a0\u00bb, le pays a d\u00e9sormais besoin, selon lui, \u00ab\u00a0de concorde, de beaucoup de bienveillance collective\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron appelle \u00ab\u00a0au plus grand calme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-11T17:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:10:06+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Toulon ce vendredi, la candidate du Rassemblement national a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 commenter le d\u00e9part du seul s\u00e9nateur du RN, St\u00e9phane Ravier, des instances nationales du parti. \u00ab\u00a0\u00c7a ne nous fera pas un gros changement, a-t-elle lanc\u00e9. Si St\u00e9phane souhaite concentrer son \u00e9nergie exclusivement sur la ville de Marseille, grand bien lui fasse\u00a0!\u00a0\u00bb          Ce d\u00e9part de M.\u00a0Ravier fait suite \u00e0 un conflit avec un conseiller de Marine Le Pen au sujet d\u2019un parrainage. Franck Allisio, vice-pr\u00e9sident du groupe RN (pr\u00e9sid\u00e9 par M.\u00a0Ravier) au conseil municipal de Marseille, a quitt\u00e9 ce groupe au d\u00e9but de f\u00e9vrier, avec trois autres \u00e9lus. Il entendait ainsi protester contre le maintien dans ce dernier d\u2019une \u00e9lue du RN (exclue depuis), Sophie Grech, qui avait donn\u00e9 son parrainage \u00e0 Eric Zemmour pour la pr\u00e9sidentielle.          Furieux de cette d\u00e9cision, M.\u00a0Ravier avait appel\u00e9 les instances du parti \u00e0 trancher entre lui et M.\u00a0Allisio. \u00ab\u00a0Jordan Bardella [le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN ]a fait savoir que Franck Allisio avait tout son soutien. Le choix a donc \u00e9t\u00e9 fait, celui d\u2019un bureaucrate parisien qui a saccag\u00e9 trente ans de travail \u00e0 Marseille\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le s\u00e9nateur des Bouches-du-Rh\u00f4ne lors d\u2019un discours, jeudi soir, devant sa permanence \u00e0 Marseille, o\u00f9 \u00e9taient rassembl\u00e9s quelque 150\u00a0militants du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen sur le d\u00e9part de St\u00e9phane Ravier des instances du parti\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a ne nous fera pas un gr...","dateModified":"2022-02-11T17:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:55:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des atermoiements, voire des d\u00e9cisions contradictoires, Emmanuel Macron a fix\u00e9 jeudi un nouveau cap \u00e0 la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la France. A deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors qu\u2019il n\u2019est pas encore candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, le chef de l\u2019Etat a donn\u00e9 son canevas pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l\u2019horizon 2050, quitte \u00e0 revenir sur certains objectifs d\u00e9finis dans le cadre de la derni\u00e8re programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie, d\u00e9cid\u00e9e il y a moins de quatre ans.          \u00ab\u202fAlors qu\u2019Emmanuel Macron souhaite relancer un ambitieux programme nucl\u00e9aire civil, beaucoup de questions, tels la faisabilit\u00e9 technique, la s\u00e9curit\u00e9, les d\u00e9lais ou les co\u00fbts, appellent des r\u00e9ponses pr\u00e9cises\u202f\u00bb, pointe notre \u00e9ditorial du jour.                    Lire aussi :  Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019imp\u00e9ratif de la transparence         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faisabilit\u00e9 technique, s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9lais, co\u00fbts\u00a0du nucl\u00e9aire\u00a0: toutes ces questions appellent des ...","dateModified":"2022-02-11T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:33:42+00:00","articleBody":"     Dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9, en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de dix ans\u2026 au 11\u00a0f\u00e9vrier\u00a02012.          Ce jour-l\u00e0, une \u00e9trange coalition s\u2019est form\u00e9e. Marine Le Pen, la candidate du Front national (FN) \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 rejointe par Christine Boutin, du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, et par l\u2019\u00e9colo-centriste Corinne Lepage, dans son combat pour que les parrainages des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle soient anonymis\u00e9s.          \u00ab\u00a0Pour le FN, la publicit\u00e9 des parrainages est la raison principale des difficult\u00e9s qu\u2019il rencontre pour r\u00e9unir les 500 signatures requises\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre coll\u00e8gue Abel Mestre, une formule qu\u2019on pourrait r\u00e9\u00e9crire mot pour mot aujourd\u2019hui. Le parti frontiste est convaincu que c\u2019est l\u2019anonymat du vote des grands \u00e9lecteurs qui, aux s\u00e9natoriales de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, lui ont permis d\u2019enregistrer trois fois plus de suffrages qu\u2019en\u00a02001.          Les trois responsables politiques ont donc saisi le Conseil constitutionnel. En\u00a02002, celui-ci avait reconnu que \u00ab\u00a0des pressions s\u2019\u00e9taient exerc\u00e9es sur les \u00e9lus habilit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter [parrainer] un candidat\u00a0\u00bb. Pour le FN, il faut en tirer les cons\u00e9quences. Mais l\u2019histoire prendra la tournure inverse. Loin d\u2019instaurer l\u2019anonymat, une loin de 2016 ira vers une plus grande transparence, en d\u00e9cidant que tous les parrainages seront rendus publics, et non plus seulement, comme c\u2019\u00e9tait le cas auparavant, ceux de 500 noms tir\u00e9s au sort.              Archive \"Le Monde\" du 11 f\u00e9vrier 2012. LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/dad7915_25754925-parrainages.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand Marine Le Pen, Corinne Lepage et Christine Boutin demandaient l\u2019anonymat des parrainages","dateModified":"2022-02-11T16:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:09:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Avec un \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb de passage \u00e0 Lyon\u00a0: \u00ab\u00a0On cr\u00e9e des sous-citoyens, forc\u00e9ment \u00e7a va p\u00e9ter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u202fC\u2019est la politique des petits pas. Petit \u00e0 petit, on enl\u00e8ve des libert\u00e9s. C\u2019est quoi, l\u2019\u00e9...","dateModified":"2022-02-11T16:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:01:52+00:00","articleBody":"     Partis en convois de toute la France, des milliers d\u2019opposants au passe vaccinal ou au gouvernement convergent vendredi vers Paris en d\u00e9pit de l\u2019interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la Pr\u00e9fecture de police et de la fermet\u00e9 affich\u00e9e par les autorit\u00e9s.          D\u00e8s le lever du jour, des cort\u00e8ges de plusieurs dizaines de voitures particuli\u00e8res, camping-cars et camionnettes se sont constitu\u00e9s \u00e0 Lille, Strasbourg ou Vimy (Pas-de-Calais). Dans l\u2019Ouest, 280\u00a0v\u00e9hicules selon la gendarmerie, plus de 400 selon l\u2019AFP, sont partis dans la matin\u00e9e de Ch\u00e2teaubourg (Ille-et-Vilaine). Quelque 2\u00a0600\u00a0v\u00e9hicules, selon la police, faisaient route en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi vers la capitale. Les manifestants exigent notamment le retrait du passe vaccinal et d\u00e9fendent des revendications sur le pouvoir d\u2019achat ou le co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie.          Dans cette situation, le gouvernement tente de trouver le bon ton, trois ans apr\u00e8s l\u2019irruption du mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a ainsi dit son inqui\u00e9tude vendredi \u00e0 la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb politique de la \u00ab\u00a0lassitude des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la pand\u00e9mie que constituent selon lui les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous avez des responsables politiques \u2013 je ne sais pas si je peux employer ce terme \u2013 qui cherchent \u00e0 capitaliser politiquement sur cette lassitude et cette fatigue en essayant de lancer des mouvements\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Europe\u00a01 en citant nomm\u00e9ment Florian Philippot. \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ses d\u00e9clarations pour voir que c\u2019est un mouvement qu\u2019il encourage\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a expliqu\u00e9 jeudi soir sur France\u00a02 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb le mouvement, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Voil\u00e0 des gens qui se mettent en mouvement en parlant de pouvoir d\u2019achat, je ne peux pas \u00eatre contre \u00e7a\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Ne croyez pas qu\u2019ils se mettent en voiture \u00e0 2\u00a0euros le litre par plaisir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le candidat des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Ils disent qu\u2019ils sont contre le passe vaccinal. Moi aussi. Je ne vais pas leur dire qu\u2019ils ont tort.\u00a0\u00bb          En revanche, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot a annonc\u00e9 qu\u2019il ne soutenait pas ce mouvement, vendredi matin sur BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne soutiens pas cette manifestation, en revanche, je soutiens le droit \u00e0 manifester, mais je comprends parfaitement l\u2019Etat [qui ne veut pas] que Paris soit bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Quand on voit la situation \u00e0 Ottawa, au Canada, c\u2019est une situation inacceptable du point de vue d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb en route vers Paris","dateModified":"2022-02-11T16:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:37:14+00:00","articleBody":"    Je lis qu\u2019E. Philippe se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 pour 2027\u2026 est-on s\u00fbr qu\u2019E. Macron ne sera plus candidat en 2027? Il n\u2019y a pas de limite de mandat pour la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique \u00e0 ma connaissance.    bzh_nicolas         Bonjour, Nicolas\u202f! Si, il y a bien une limite inscrite dans la Constitution. Dans l\u2019article\u00a06, il est \u00e9crit que \u00ab\u202fle pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9lu pour cinq ans au suffrage universel direct. Nul ne peut exercer plus de deux mandats cons\u00e9cutifs.\u00bb          Si Emmanuel Macron l\u2019emporte \u00e0 nouveau, il ne pourra donc pas \u00eatre candidat en 2027. En revanche, s\u2019il perd en avril, tout sera possible pour la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:21:39+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron \u00e0 Brest lors de son discours, vendredi matin. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, h\u00f4te du One Ocean Summit \u00e0 Brest, organis\u00e9 dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne, a fait plusieurs annonces vendredi matin, notamment celle de l\u2019extension de la r\u00e9serve naturelle nationale des Terres australes fran\u00e7aises, qui va ainsi devenir la deuxi\u00e8me plus grande aire marine prot\u00e9g\u00e9e du monde.          Le chef de l\u2019Etat a aussi appel\u00e9 l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) \u00e0 la conclusion d\u2019un accord contre les aides publiques \u00e0 la surp\u00eache et \u00e0 la p\u00eache illicite. \u00ab\u00a0L\u2019argent des contribuables, de nos contribuables, ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9 pour continuer \u00e0 financer les actions qu\u2019on condamne par ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Cet accord pourrait \u00eatre le premier sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OMC avec pour principal objet la protection de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, plaidant \u00e0 nouveau pour la coh\u00e9rence entre politiques commerciales et environnementales.          Les 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne et 13 autres pays ont par ailleurs form\u00e9 une coalition pour conclure un trait\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger la haute mer, actuellement en n\u00e9gociations, ont annonc\u00e9 Emmanuel Macron et Ursula von der Leyen vendredi. \u00ab\u00a0Nous [en] sommes tr\u00e8s proches, mais nous devons donner de l\u2019impulsion pour le conclure cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. L\u2019initiative est \u00e9galement soutenue par l\u2019Australie, le Canada, le Chili, les Comores, l\u2019Inde, Monaco, le Maroc, la Norv\u00e8ge, le P\u00e9rou, la R\u00e9publique du Congo, Singapour, la Suisse et le Royaume-Uni.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/a6f2533_5513903-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au One Ocean Summit, Emmanuel Macron annonce l\u2019\u00e9largissement du p\u00e9rim\u00e8tre de la r\u00e9serve naturelle d...","dateModified":"2022-02-11T15:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:15:48+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le vote des classes \u00ab\u00a0malheureuses\u00a0\u00bb, nouvelle donne du scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis plusieurs ann\u00e9es, de nouveaux clivages apparaissent au sein du corps \u00e9lectoral, qui brouillent l...","dateModified":"2022-02-11T15:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:13:36+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec notre \u00e9ditorialiste politique Fran\u00e7oise Fressoz est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat","dateModified":"2022-02-11T15:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:12:39+00:00","articleBody":"    La bataille l\u00e9gislative ne va-t-elle pas remettre au centre du jeu politique les partis \u00ab\u00a0classiques\u00a0\u00bb? LREM doit-elle se pr\u00e9parer \u00e0 une perte de sa majorit\u00e9?\r\nLa pr\u00e9sidentielle est-elle l\u2019\u00e9lection la plus importante cette ann\u00e9e finalement?    Babok         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: \u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ces derniers mois on pouvait le penser\u00a0: beaucoup de partis misaient sur la proportionnelle et sur l\u2019id\u00e9e d\u2019une coalition pour contrer la verticalit\u00e9 de ce quinquennat. En r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pendra, une fois de plus, du r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle. Le pr\u00e9sident sortant, quel que soit son profil, sera tent\u00e9 de tout faire pour avoir une majorit\u00e9 \u00e0 sa main. C\u2019est lui qui distribuera les investitures. La France est devenue tellement \u00e9ruptive et morcel\u00e9e que l\u2019id\u00e9e de partager le pouvoir est v\u00e9cue, \u00e0 tort ou \u00e0 raison,\u00a0comme un aveu de faiblesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:05:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les sondages ne participent pas \u00e0 l'impression d'un r\u00e9sultat \"couru d'avance\" ? Pour autant que l'on insiste sur le fait de les prendre avec des pincettes, je ne sais pas si ceux des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles se sont vraiment tromp\u00e9s sur le candidat qui ressortait comme favori     Em         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: J\u2019ai l\u2019impression que les sondages sont pris et interpr\u00e9t\u00e9s avec beaucoup plus de pr\u00e9caution que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes campagnes. Le niveau record d\u2019abstention atteint aux derni\u00e8res municipales et aux derni\u00e8res r\u00e9gionales incite tout le monde \u00e0 la prudence, d\u2019autant que l\u2019humeur de la soci\u00e9t\u00e9 est difficile \u00e0 capter\u00a0; il y a, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, de fortes pulsions de radicalit\u00e9\u00a0; de l\u2019autre, un d\u00e9sir d\u2019apaisement et de rassemblement. Difficile de dire deux mois \u00e0 l\u2019avance ce qui pr\u00e9vaudra.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:02:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la recomposition de l\u2019\u00e9chiquier politique occupe d\u00e9j\u00e0 les esprits         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A droite comme \u00e0 gauche, les acteurs politiques pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019apr\u00e8s-2022 ","dateModified":"2022-02-11T15:02:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:01:08+00:00","articleBody":"    N'assiste t-on pas \u00e0 un bal des hypocrites o\u00f9 chacun dans l'opposition a int\u00e9gr\u00e9 la probabilit\u00e9 d'une r\u00e9\u00e9lection d'Emmanuel Macron et se positionne pour la suite en esp\u00e9rant sauver sa boutique dans le maelstr\u00f6m qui s'en suivra ? Comme Edouard Philippe et d'autres, d\u00e9j\u00e0 en piste pour 2027..    B\u00e9otien         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous appelez cela \u00ab\u00a0le bal des hypocrites\u00a0\u00bb, mais c\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 le jeu d\u2019acteurs en difficult\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 du terrain\u00a0: LR et le PS ont longtemps consid\u00e9r\u00e9 Emmanuel Macron comme un imposteur. Ils ont pens\u00e9 que l\u2019alternance reviendrait automatiquement, ils ont mis\u00e9 sur l\u2019impopularit\u00e9 du\u202f\u00ab\u00a0pr\u00e9sident des riches\u00a0\u00bb. Ils se rendent compte un peu tard que c\u2019\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 que cela\u00a0: leur offre politique n\u2019est plus adapt\u00e9e \u00e0 la demande.\u00a0 D\u2019o\u00f9 l\u2019impression de sauve-qui-peut qui pr\u00e9vaut aujolurd\u2019hui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:56:13+00:00","articleBody":"    Ne pensez vous pas qu'apr\u00e8s avoir connu des alternances de droite et de gauche, puis le ni gauche ni droite, sans que la situation des classes moyennes change, alors que les 1% les plus riches s'accaparent la quasi totalit\u00e9 des richesses, les fran\u00e7ais sont d\u00e9sabus\u00e9s et ne croient plus en la politique pour les aider ?    Jeff         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: C\u2019est vrai que la d\u00e9fiance politique est forte, que le d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique est puissant et, en m\u00eame temps, les Fran\u00e7ais, quand on les interroge sur leur situation personnelle, ne sont pas compl\u00e8tement abattus.          Dans l\u2019enqu\u00eate Ipsos cit\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, 46\u00a0% d\u2019entre eux se disent tr\u00e8s satisfaits de leur vie personnelle et 40\u00a0% satisfaits. Le pari d\u2019Emmanuel Macron est de s\u2019appuyer sur cette France relativement heureuse pour contrer le vent de pessimisme et de d\u00e9clinisme qui pr\u00e9vaut\u00a0actuellement dans les discours de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite. Mais m\u00eame s\u2019il y parvient, il restera confront\u00e9 \u00e0 une crise majeure de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.\u00a0Il faut trouver les moyens de r\u00e9impliquer les citoyens et notamment les\u00a0plus jeunes d\u2019entre eux\u00a0dans la vie d\u00e9mocratique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:50:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEn courant apr\u00e8s les 2 \u00e0 11% de votes, les candidats de gauche ne nous laissent que la possibilit\u00e9 de voter Macron ou droite extr\u00eame au second tour.\r\nOnt-ils conscience que le potentiel vote blanc de leurs \u00e9lecteurs lors de ce second tour peut provoquer une d\u00e9sagr\u00e9able surprise ?\r\n    herve         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Le drame de la gauche c\u2019est qu\u2019aucun de ses leaders n\u2019est en capacit\u00e9 de l\u2019entra\u00eener vers une perspective de victoire. Le ph\u00e9nom\u00e8ne majeur est l\u2019\u00e9croulement du Parti socialiste qui n\u2019a pas surv\u00e9cu au drame de 2017. Les \u00e9cologistes tentent de prendre le relais en surfant sur l\u2019urgence climatique, mais ils sont concurrenc\u00e9s par une gauche plus radicale qui veut en finir avec \u00ab\u00a0les compromissions\u00a0\u00bb du pouvoir.          Le probl\u00e8me c\u2019est que cette gauche radicale est elle-m\u00eame divis\u00e9e\u00a0: la t\u00e9nacit\u00e9 du communiste Fabien Roussel, qui ne veut plus \u00eatre sous la coupe de Jean-Luc M\u00e9lenchon, entrave la dynamique du leader de La France insoumise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:43:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous qu'il y aura d'autres ralliements LR \u00e0 Emmanuel Macron ou bien a t-il fait le plein ? Sa plus belle \"prise de guerre\" serait Nicolas Sarkozy. Mais est-ce envisageable ?     Oc'citoyen          Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous avez not\u00e9 que Nicolas Sarkozy a re\u00e7u aujourd\u2019hui pendant une heure Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 sa demande sans pour autant lui accorder son soutien. Vous avez remarqu\u00e9 aussi qu\u2019il a\u00a0rencontr\u00e9 Emmanuel\u00a0Macron, il y a quelques semaines          Son int\u00e9r\u00eat est d\u2019\u00eatre le faiseur de roi, de peser sur le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection, d\u2019autant que la gauche est extr\u00eamement faible et qu\u2019une bonne partie du r\u00e9sultat de 2022 se joue \u00e0 droite. Mais, aujourd\u2019hui, le paysage reste encore trop flou pour qu\u2019il se mouille. Il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 attendre le dernier moment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:38:51+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne qui ne d\u00e9colle pas encore                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne \u00e0 bas bruit, marqu\u00e9e par les d\u00e9fections, qui peine encore \u00e0 d\u00e9colle...","dateModified":"2022-02-11T14:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:37:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVa-t-on assister \u00e0 une explosion des LR si P\u00e9cresse est \u00e9limin\u00e9e et une reconstitution avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle de droite r\u00e9publicaine autour d\u2019E. Philippe et de l\u2019autre une droite plus dure incarn\u00e9e par Zemour\/Marechal et renforc\u00e9e de Ciotti, Morano et consors?     Emmanuel Valls         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: C\u2019est effectivement ce qui se joue \u00e0 travers cette \u00e9lection. Si Val\u00e9rie P\u00e9cresse est \u00e9limin\u00e9e, LR n\u2019y survivra pas. Le paysage politique ach\u00e8vera de se\u00a0recomposer autour d\u2019un centre droit\/gauche\u00a0progressiste et ouvert sur le monde, une droite plus\u00a0dure, plus identitaire\u00a0et une gauche \u00e9cologiste encore en qu\u00eate d\u2019un leader.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:35:59+00:00","articleBody":"    Est-ce que la d\u00e9claration de candidature d'Emmanuel Macron pourrait avoir un impact significatif, \u00e0 la hausse ou \u00e0 la baisse, sur les intentions de vote en sa faveur dans les sondages ?    Kaynouky         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Beaucoup va d\u00e9pendre de son entr\u00e9e en campagne. Il est toujours difficile pour un pr\u00e9sident sortant d\u2019atterrir, notamment apr\u00e8s une s\u00e9quence internationale aussi dense que celle que vient de vivre Emmanuel Macron.          Le risque c\u2019est d\u2019appara\u00eetre coup\u00e9 de la sc\u00e8ne nationale, \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs, en surplomb, un peu arrogant, un peu d\u00e9connect\u00e9.\u00a0Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing en\u00a01981 avait compl\u00e8tement rat\u00e9 son entr\u00e9e en campagne. Il ne voulait s\u2019adresser qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0Madame la France\u00a0\u00bb\u00a0; Nicolas Sarkozy en\u00a02012 avait eu beaucoup de mal \u00e0 redevenir la b\u00eate de sc\u00e8ne qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9\u00a0cinq ans plus t\u00f4t. Il \u00e9tait marqu\u00e9 par la crise financi\u00e8re et la perte du triple A. Le seul \u00e0 avoir v\u00e9ritablement r\u00e9ussi son entr\u00e9e en campagne c\u2019est Fran\u00e7ois Mitterrand en\u00a01988\u00a0: il avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois extr\u00eamement offensif face \u00e0 son adversaire Jacques Chirac et totalement rassembleur. Mais on \u00e9tait alors en cohabitation, c\u2019\u00e9tait une autre \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:26:51+00:00","articleBody":"    Est-ce vraiment \u00e0 cause de l'impression que tout est d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9 que la campagne n'int\u00e9resse pas la les gens ? Si c'est le cas, ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat n'est-il pas dangereux, car on n'est jamais \u00e0 l'abris d'une mauvaise surprise ?    Joe         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Tout n\u2019est pas encore jou\u00e9. Souvenez-vous\u00a0: le match annonc\u00e9 il y a un an par les sondages \u00e9tait un duel Macron-Le Pen.\u00a0L\u2019\u00e9mergence du ph\u00e9nom\u00e8ne Zemmour cet automne a boulevers\u00e9 la donne. En f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident sortant reste le favori, mais l\u2019incertitude plane sur le nom de son adversaire\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0? Eric Zemmour\u00a0? Marine Le Pen\u00a0?          Ils sont aujourd\u2019hui au coude-\u00e0-coude, signe de l\u2019importance de la bataille qui se joue sur cette partie de l\u2019\u00e9chiquier politique\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse essaie de sauver ce qu\u2019il\u00a0reste de la droite r\u00e9publicaine, Marine Le Pen, en position de force dans l\u2019\u00e9lectorat populaire, tente pour la troisi\u00e8me fois de remporter la mise tandis qu\u2019Eric Zemmour essaie d\u2019affaiblir ses deux adversaires en pr\u00f4nant\u00a0l\u2019union de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0en vue de constituer une nouvelle force politique conservatrice et identitaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:15:40+00:00","articleBody":"    Quels sont les indicateurs qui montrent que les fran\u00e7ais s'int\u00e9ressent moins \u00e0 cette pr\u00e9sidentielle ?    Gurur Dev         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: La cinqui\u00e8me vague \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour Le Monde, la Fondation Jean Jaur\u00e8s et le Cevipof\u00a0montre une grande diff\u00e9rence entre la campagne de 2017, marqu\u00e9e par l\u2019\u00e9mergence du ph\u00e9nom\u00e8ne Macron et celle d\u2019aujourd\u2019hui beaucoup plus terne\u00a0: en f\u00e9vrier\u00a02017, plus de 80\u00a0% des Fran\u00e7ais avaient parl\u00e9 de la campagne pr\u00e9sidentielle avec leurs proches, cette fois ce n\u2019est le cas que de 52\u00a0% d\u2019entre\u00a0eux.          Plusieurs raisons contribuent \u00e0 cette relative indiff\u00e9rence\u00a0: l\u2019\u00e9pid\u00e9mie due au SARS-CoV-2 suscite une sorte de fatigue d\u00e9mocratique et incite \u00e0 se recroqueviller sur sa vie personnelle. Par ailleurs, la d\u00e9fiance politique est toujours forte\u00a0: quinquennat apr\u00e8s\u00a0quinquennat, les pr\u00e9sidents en exercice ont du mal\u00a0\u00e0 d\u00e9montrer qu\u2019ils sont en mesure de changer la vie de leurs concitoyens.          Le malaise est cette fois renforc\u00e9 parce que le paysage politique est particuli\u00e8rement chahut\u00e9\u00a0: la d\u00e9construction des deux principaux camps droite et gauche apparue en\u00a02017 se poursuit\u00a0; les\u00a0forces politiques sont \u00e9miett\u00e9es et en forte comp\u00e9tition les unes par rapport aux autres, comme\u00a0si elles cherchaient \u00e0 s\u2019adapter \u00e0 une demande qu\u2019elles sont incapables de satisfaire en l\u2019\u00e9tat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:01:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'absence du Pr\u00e9sident sortant comme candidat d\u00e9clar\u00e9 et donc adversaire principal ne participe-t-il pas une \u00e9lection d'entre soi ? Les candidats de droite et de gauche s'\u00e9charpent entre eux la plus part du temps finalement non ?    Ed         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous avez raison, il manque encore un personnage central dans la campagne, le favori et cela d\u00e9stabilise tout. Val\u00e9rie P\u00e9cresse, pour ne prendre qu\u2019un exemple, cherche \u00e0 se positionner comme la seule candidate capable de battre Emmanuel Macron, mais depuis qu\u2019elle est sortie victorieuse de la primaire de LR,\u00a0elle ne parvient pas \u00e0 imposer un duel avec le pr\u00e9sident sortant qui profite de sa position de surplomb. Jour apr\u00e8s jour, sa dynamique s\u2019\u00e9puise\u00a0et le doute envahit son camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:00:39+00:00","articleBody":"     ... Vous pouvez continuer \u00e0 nous envoyer vos questions, merci \u00e0 vous\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fran\u00e7oise Fressoz d\u00e9bute...","dateModified":"2022-02-11T14:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:43:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: une campagne qui, pour le moment, int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, une campagne qui n\u2019accroche toujours pas chez les Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-02-11T13:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:40:21+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans la rade de Toulon o\u00f9 elle a notamment visit\u00e9 une fr\u00e9gate multimissions, la candidate du Rassemblement national a \u00e9voqu\u00e9 son programme en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Elle a notamment promis que le budget du minist\u00e8re serait port\u00e9 \u00e0 55\u00a0milliards d\u2019euros par an \u00e0 compter de 2027, \u00ab\u00a0hors pensions, hors op\u00e9rations ext\u00e9rieures et missions int\u00e9rieures\u00a0\u00bb.          Le budget du minist\u00e8re des arm\u00e9es doit de nouveau cro\u00eetre en\u00a02022, \u00e0 40,9\u00a0milliards d\u2019euros (+\u00a04,3\u00a0%), conform\u00e9ment \u00e0 la loi de programmation militaire (LPM) 2019-2025, qui pr\u00e9voit une nette hausse du budget de la d\u00e9fense apr\u00e8s des ann\u00e9es de baisse. Mais les augmentations les plus importantes (+\u00a03\u00a0milliards par an) sont pr\u00e9vues \u00e0 partir de 2023. La candidate du Rassemblement national a qualifi\u00e9 la LPM de \u00ab\u00a0loi de pansement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0insinc\u00e8re dans ses modalit\u00e9s\u00a0\u00bb, en faisant porter l\u2019effort \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2022\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0insuffisante sur le fond\u00a0\u00bb.          Elle a accus\u00e9 Emmanuel Macron d\u2019avoir \u00ab\u00a0\u00e9branl\u00e9 la doctrine de la force de frappe fran\u00e7aise avec son dialogue strat\u00e9gique avec les partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Le Pen a redit vouloir retirer la France du commandement militaire int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, devenue \u00ab\u00a0une organisation belliciste, dont les \u00e9largissements successifs visent moins la protection des pays europ\u00e9ens que l\u2019encerclement dangereux de la Russie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Elle a \u00e9galement d\u00e9fendu des accords \u00ab\u00a0bilat\u00e9raux\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis sur le plan \u00ab\u00a0militaire, technique et technologique\u00a0\u00bb, mais aussi avec la Russie visant \u00ab\u00a0une entente\u00a0\u00bb pour inclure ce pays \u00ab\u00a0dans une architecture de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne qui ne peut se confondre avec la seule OTAN, la d\u00e9fense du multilat\u00e9ralisme et la lutte contre le terrorisme islamiste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen veut porter le budget des arm\u00e9es \u00e0 55\u00a0milliards d\u2019euros par an","dateModified":"2022-02-11T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:24:07+00:00","articleBody":"     A deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u2013 qui a lieu le 10\u00a0avril pour rappel \u2013, la campagne \u00e9lectorale int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes. 71\u00a0% des personnes interrog\u00e9es se disent \u00ab\u00a0int\u00e9ress\u00e9es\u00a0\u00bb par le scrutin des 10 et 24\u00a0avril, contre 81\u00a0% en f\u00e9vrier\u00a02017, r\u00e9v\u00e8le l\u2019enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour Le Monde.          Absence d\u2019Emmanuel Macron dans cette campagne, faiblesse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la gauche, propositions qui \u00ab\u00a0n\u2019impriment pas\u00a0\u00bb\u2026 Pourquoi cette campagne ne d\u00e9colle pas et n\u2019int\u00e9resse pas les \u00e9lecteurs \u00e0 deux mois du premier tour\u00a0? On fait un premier bilan avec l\u2019\u00e9ditorialiste politique du Monde, Fran\u00e7oise Fressoz. Vous pouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent commencer \u00e0 poser vos questions, elle y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 15\u00a0heures avec Fran\u00e7oise Fressoz","dateModified":"2022-02-11T13:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:19:48+00:00","articleBody":"    Comment peut-on parler d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 propos du nucl\u00e9aire alors que la France ne produit pas d'uranium et qu'il y a peu de fournisseurs \u00e0 ce jour?    M75         Bonjour \u00e0 vous\u00a0!          En annon\u00e7ant hier la prolongation de la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires existantes, et la construction d\u2019au moins six EPR 2, Emmanuel Macron a justifi\u00e9 ce virage en faveur du nucl\u00e9aire en \u00e9voquant le retour \u00ab\u00a0de la souverainet\u00e9 nationale\u00a0\u00bb. Or, comme l\u2019ont fait remarquer nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs, actuellement, pour faire fonctionner ses 56\u00a0r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, r\u00e9partis sur 18\u00a0centrales, EDF a besoin de 8\u00a0000\u00a0\u00e0 10\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019uranium naturel en moyenne chaque ann\u00e9e. Puisqu\u2019il n\u2019y a plus d\u2019extraction fran\u00e7aise du minerai, la politique de fourniture d\u2019uranium d\u2019EDF peut se r\u00e9sumer \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas mettre tous les \u0153ufs dans le m\u00eame panier\u00a0\u00bb, en cherchant \u00e0 multiplier les sources d\u2019approvisionnement.          Sur la p\u00e9riode de quinze ans qui s\u2019\u00e9tale entre 2005 et 2020, les 138\u00a0230\u00a0tonnes d\u2019uranium naturel import\u00e9es vers la France provenaient ainsi pour pr\u00e8s des trois quarts de quatre pays\u00a0:         Kazakhstan\u00a0: 27\u00a0748\u00a0tonnes (soit 20,1\u00a0%)\u00a0;          Australie\u00a0: 25\u00a0804 (18,7\u00a0%)\u00a0;          Niger\u00a0: 24\u00a0787 (17,9\u00a0%)\u00a0;          Ouzb\u00e9kistan\u00a0: 22\u00a0197 (16,1\u00a0%).            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T13:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:52:58+00:00","articleBody":"     Charg\u00e9 d\u2019une mission par le gouvernement, l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident du Medef Thibault Lanxade a propos\u00e9 cette semaine de rendre obligatoire une prime de participation aux entreprises qui g\u00e9n\u00e8rent un b\u00e9n\u00e9fice. Jean Castex s\u2019est dit favorable \u00e0 cette proposition.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai entendue et c\u2019est une proposition extr\u00eamement int\u00e9ressante. On a fait des efforts tr\u00e8s significatifs sur le pouvoir d\u2019achat. Les entreprises, elles jouent le jeu, mais je ne peux que constater que, dans certaines branches professionnelles, il y a encore des minima pay\u00e9s plus bas que le smic. (\u2026) Je l\u2019ai dit au Medef\u00a0: \u201cMettez toute votre \u00e9nergie \u00e0 ce que celles des branches pros o\u00f9 les minima n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s puissent l\u2019\u00eatre dans des d\u00e9lais rapides.\u201d\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex regrette que certaines branches professionnelles payent \u00ab\u00a0en dessous du smic\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-11T13:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:35:08+00:00","articleBody":"     Sur France 2 et en direct de Sens (Yonne), Jean Castex est revenu sur l\u2019inflation des prix de l\u2019\u00e9nergie en \u00e9voquant l\u2019annonce faite hier par Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Nous devons devenir plus ind\u00e9pendants \u00e9nerg\u00e9tiquement, et c\u2019est tout le sens de l\u2019intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, hier. Nous devons \u00e0 la fois investir dans les \u00e9nergies renouvelables et dans le nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          En ce qui concerne le pouvoir d\u2019achat, il ne faut pas attendre davantage du gouvernement, qui a d\u00e9j\u00e0 mis \u00ab\u00a015\u00a0milliards\u202fsur la table\u00a0\u00bb, selon les calculs de M. Castex. \u00ab\u00a0D\u2019ici la fin du quinquennat, le Parlement ne se r\u00e9unit plus, donc on ne peut pas voter des taxes qui de toute fa\u00e7on auraient des effets de redistribution bien tardifs. Ce ne serait pas op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-11T12:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:21:07+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 du journal de 13 heures de France 2 sur le pouvoir d\u2019achat, Jean Castex s\u2019est d\u2019abord exprim\u00e9 \u00e0 propos de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid19. \u00ab\u202fLes chiffres de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u00e9voluent favorablement (\u2026) Nous y allons progressivement, a dit M.\u00a0Castex. L\u2019\u00e9tau se desserre. Il n\u2019y a pas de raison de laisser l\u2019\u00e9tau serr\u00e9 si la pand\u00e9mie diminue. Le passe vaccinal, c\u2019est une incitation forte pour se faire vacciner. Oui, c\u2019est \u00e0 notre port\u00e9e de l\u2019abroger, mais ne me demandez pas de m\u2019engager sur une \u00e9chance. Il faut d\u2019abord avoir l\u2019avis de nos autorit\u00e9s de sant\u00e9 et elles sont \u00e0 peu pr\u00e8s sur la p\u00e9riode fin mars, fin avril. Il y aura \u00e0 alleger le masque en int\u00e9rieur et le passe vaccinal.\u202f\u00bb                    M.\u00a0Castex s\u2019est aussi exprim\u00e9 concernant les \u00ab\u202fconvois des libert\u00e9s\u202f\u00bb, qui ont pr\u00e9vu d\u2019arriver aujourd\u2019hui dans la capitale, malgr\u00e9 l\u2019interdiction de la pr\u00e9fecture de police. \u00ab\u202fJe ne peux pas laisser associer ces attaques virulentes contre la vaccination et le mot libert\u00e9. Le droit de manifester et avoir une opinion est un droit constitutionnellement garanti dans notre d\u00e9mocratie\u202f; le droit de bloquer les autres ou les all\u00e9es et venues ne l\u2019est pas. J\u2019ai pris des mesures pour ne pas bloquer Paris, qui \u00e9tait, semble-t-il, l\u2019intention des manifestants (\u2026) Il faut \u00eatre ferme l\u00e0-dessus.\u202f\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fL\u2019\u00e9tau se desserre\u202f\u00bb, explique Jean Castex \u00e0 propos des restrictions sanitaires li\u00e9es au Cov...","dateModified":"2022-02-11T12:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:05:40+00:00","articleBody":"    \"A plusieurs reprises, le candidat \u00e9cologiste a fait part de ses d\u00e9saccords avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, notamment sur le nucl\u00e9aire, dont il ne souhaite pas sortir, \u00e0 la diff\u00e9rence du leader de La France insoumise.\" vous voulez dire le candidat communiste j'imagine    doud         Bonjour Doud, tout \u00e0 fait, nous avons corrig\u00e9, merci \u00e0 vous. Il s\u2019agit bien d\u2019un d\u00e9saccord entre M.\u00a0M\u00e9lenchon et M.\u00a0Roussel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T12:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:05:31+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 ce matin de la matinale de Sud Radio, Adrien Quatennens, le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise du Nord s\u2019est exprim\u00e9 au sujet de Fabien Roussel, le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u202fJe suis content de voir que les sujets dont il parle participent d\u2019une h\u00e9g\u00e9monie dans le d\u00e9bat, parce que sinon on parle de quoi\u202f? Des pr\u00e9noms et de toutes les obsessions de M.\u00a0Zemmour\u202f? Non\u202f! Par contre, je dis une chose, c\u2019est clair\u00a0: c\u2019est qu\u2019il y a des dispersions qui pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant de s\u2019adresser directement au candidat qui est cr\u00e9dit\u00e9 de 3,5\u00a0% des intentions de vote, devant Anne Hidalgo (Parti socialiste), dans notre derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale.          \u00ab\u202fLes communistes \u00e9taient avec nous en\u00a02017 et 2012. Et, aujourd\u2019hui, je m\u2019adresse \u00e0 lui depuis votre micro (\u2026) je lui dis, Fabien, aujourd\u2019hui, quand vous regardez les sondages, quand vous avez Jean-Luc \u00e0 10-13\u00a0% et Fabien Roussel autour de 3-4\u00a0% et quand on sait que les deux \u00e9lectorats s\u2019additionnent tr\u00e8s bien, oui la question qui se pose \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle est celle de notre qualification au second tour.\u202f\u00bb          A plusieurs reprises, le candidat communiste a fait part de ses d\u00e9saccords avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, notamment sur le nucl\u00e9aire, dont il ne souhaite pas sortir, \u00e0 la diff\u00e9rence du leader de La France insoumise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Quatennens (LFI) tend la main \u00e0 Fabien Roussel (PCF)","dateModified":"2022-02-11T12:21:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:04:16+00:00","articleBody":"         Val\u00e9rie P\u00e9cresse s\u2019exprime rue de Miromesnil, \u00e0 Paris, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy, le 11 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/aea6523_339714937-img-0167.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T12:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:02:24+00:00","articleBody":"     Le premier ministre est l\u2019invit\u00e9 du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2 dans quelques minutes. L\u2019intervention du chef du gouvernement est attendue sur le pouvoir d\u2019achat. Le contexte est \u00e0 enjeux pour l\u2019ex\u00e9cutif, \u00e0 deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019est toujours pas candidat et que le pouvoir d\u2019achat est la principale pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais, selon notre enqu\u00eate \u00e9lectorale parue ce matin.          Par ailleurs, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie due au coronavirus n\u2019est toujours pas termin\u00e9e et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale vient d\u2019annoncer un protocole sanitaire all\u00e9g\u00e9 dans les \u00e9tablissements scolaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex va s\u2019exprimer sur le pouvoir d\u2019achat au \u00ab\u00a013\u00a0heures\u00a0\u00bb de France\u00a02","dateModified":"2022-02-11T12:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:54:20+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains vient tout juste de sortir de son entrevue d\u2019un peu plus d\u2019une heure avec l\u2019ancien chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une conversation entre amis, franche et affectueuse. Un moment de famille, a fait savoir Mme\u00a0P\u00e9cresse \u00e0 l\u2019issue de son t\u00eate-\u00e0-t\u00eate dans les bureaux de Nicolas Sarkozy, dans le 8e arrondissement de Paris. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s utile pour moi d\u2019avoir les conseils d\u2019un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je suis tr\u00e8s heureuse de cet entretien.\u00a0\u00bb          La candidate n\u2019en a pas dit davantage et le soutien de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 sa candidature se fait donc toujours attendre, \u00e0 deux jours du premier grand meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s heureuse de cet entretien\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 l\u2019issue de sa rencontre...","dateModified":"2022-02-11T12:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:40:03+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nComment faire pour savoir \u00e0 qui son maire a donn\u00e9 sa signature ?    Simon         Bonjour Simon, les journalistes Rapha\u00eblle Aubert et Gary Dagorn ont tout pr\u00e9vu pour cela. On vous invite \u00e0 cliquer sur le lien de leur article ci-dessous et \u00e0 parcourir leur moteur de recherche qui permet de trouver quel \u00e9lu a donn\u00e9 son parrainage \u00e0 tel ou tel candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:   explorez les parrainages obtenus par les candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T11:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:23:36+00:00","articleBody":"    Rien sur le passage de M\u00e9lenchon sur France 2 hier ? Ou juste sur sa campagne en g\u00e9n\u00e9rale ? Depuis un peu de temps il me semble que vous parlez beaucoup moins de lui que de Zemmour, Le Pen, Macron, Hidalgo, Jadot... C'est bien dommage    B         Bonjour B, nous avons \u00e9crit \u00e0 propos de M.\u00a0M\u00e9lenchon ce matin. Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a estim\u00e9 jeudi 10\u00a0f\u00e9vrier sur France 2 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Je pourrais les soutenir, oui, bien s\u00fbr, je vais voir comment tout cela se met en place\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Elys\u00e9e 2022\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Voil\u00e0 des gens qui se mettent en mouvement en parlant de pouvoir d\u2019achat, je ne peux pas \u00eatre contre \u00e7a\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon jeudi soir. \u00ab\u00a0Ne croyez pas qu\u2019ils se mettent en voiture \u00e0 2\u00a0euros le litre par plaisir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le candidat des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Ils disent qu\u2019ils sont contre le passe vaccinal, moi aussi, je ne vais pas leur dire qu\u2019ils ont tort.\u00a0\u00bb          S\u2019il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0ces mouvements n\u2019appartiennent \u00e0 personne\u00a0\u00bb, il a, par ailleurs, jug\u00e9 que \u00ab\u00a0quoi que je dise ou fasse, \u00e7a n\u2019aura aucun impact\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je soutiens les revendications, si c\u2019est bien contre le passe vaccinal, parce qu\u2019il ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Attal d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb politique, Jadot \u00ab\u00a0ne soutient pas\u00a0\u00bb cette manifestation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T11:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:13:38+00:00","articleBody":"     Le rendez-vous de Val\u00e9rie P\u00e9cresse avec Nicolas Sarkozy intervient dans un contexte o\u00f9 plusieurs de ses proches ont r\u00e9cemment fait part de leur choix de finalement rallier Emmanuel Macron (qui n\u2019est toujours pas officiellement candidat).          La maire LR de Calais, Natacha Bouchart, a annonc\u00e9 son soutien au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier soir, tandis que l\u2019ex-LR Nora Berra l\u2019a fait savoir ce matin.                    Lire aussi :  La maire LR de Calais, Natacha Bouchart, annonce son soutien \u00e0\u00a0Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un contexte de ralliements \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T11:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:51:01+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains est arriv\u00e9e devant les bureaux de Nicolas Sarkozy rue de Miromesnil \u00e0 Paris pour une entrevue avec l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Cette rencontre arrive \u00e0 deux jours du premier grand meeting de Mme\u00a0P\u00e9cresse dimanche \u00e0 Paris et \u00e0 l\u2019issue d\u2019une semaine difficile pour elle avec plusieurs ralliements issus de ses rangs pour Emmanuel Macron.              Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 son arriv\u00e9e rue de Miromesnil \u00e0 Paris devant les bureaux de Nicolas Sarkozy, le 11 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/7db7f03_1644576323592-img-0163.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse rencontre Nicolas Sarkozy \u00e0 Paris","dateModified":"2022-02-11T11:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:40:49+00:00","articleBody":"     Une petite majorit\u00e9 du panel \u00e9lectoral Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s est favorable au syst\u00e8me actuel. Le soutien au pluralisme politique compte parfois moins que la proximit\u00e9 \u00e9lectorale avec les candidats.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la r\u00e8gle des 500\u00a0parrainages, un syst\u00e8me faiblement soutenu         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"53\u00a0% des Fran\u00e7ais approuvent le syst\u00e8me des parrainages","dateModified":"2022-02-11T10:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:10:17+00:00","articleBody":"     Avec 146\u00a0parrainages enregistr\u00e9s par le Conseil constitutionnel, \u00ab\u00a0on n\u2019est pas en retard par rapport \u00e0 il y a cinq ans, mais on n\u2019est pas rassur\u00e9 pour autant parce que la situation, on ne la ma\u00eetrise pas\u00a0\u00bb, s\u2019est plaint ce matin sur RMC Philippe Poutou. Selon lui, \u00ab\u00a0il risque d\u2019y avoir de plus en plus d\u2019\u00e9lus qui rejettent le parrainage\u00a0\u00bb. Le conseiller municipal de Bordeaux a \u00e9galement critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0la banque des parrainages\u00a0\u00bb mise en place par Fran\u00e7ois Bayrou qui a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d\u2019un site proposant aux maires de parrainer les candidats \u00e0 condition que ces derniers \u00ab\u00a0atteignent 10\u00a0% dans les sondages\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont pas le droit de faire \u00e7a en fait, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec les sondages, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec les scores qu\u2019on peut faire, et l\u00e0 on est sur des consignes de parrainage\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0On voit aussi le c\u00f4t\u00e9 antid\u00e9mocratique, qui est de plus en plus assum\u00e9 finalement\u00a0: l\u2019\u00e9lection doit se faire entre les grosses \u00e9curies, entre celles et ceux qui sont favoris dans les sondages et puis les petits ne comptent plus, et \u00e7a se dit ouvertement, et \u00e7a, je pense que c\u2019est un probl\u00e8me politique\u00a0\u00bb, a mis en garde M.\u00a0Poutou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou se montre inquiet concernant sa qu\u00eate de parrainages","dateModified":"2022-02-11T10:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T09:40:40+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter lundi 7\u00a0f\u00e9vrier, le candidat d\u2019extr\u00eame droite avait notamment qualifi\u00e9 les HLM de \u00ab\u00a0terres d\u2019islamisation du pays\u00a0\u00bb. R\u00e9agissant imm\u00e9diatement, Emmanuelle Cosse, pr\u00e9sidente de l\u2019Union sociale de l\u2019habitat (USH), qui f\u00e9d\u00e8re les six cents\u00a0organismes HLM de France, s\u2019insurgeait contre \u00ab\u00a0des propos particuli\u00e8rement stigmatisants et mensongers \u00e0 l\u2019\u00e9gard des organismes HLM et de leurs occupants (\u2026)\u202f\u00bb. Mercredi, l\u2019USH a d\u00e9pos\u00e9 une premi\u00e8re plainte, aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique, pour \u00ab\u00a0d\u00e9lit de provocation \u00e0 la discrimination ou \u00e0 la haine raciale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9lit de diffamation publique \u00e0 caract\u00e8re racial\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour fait l\u2019objet d\u2019une plainte des organismes HLM","dateModified":"2022-02-11T10:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T09:19:24+00:00","articleBody":"     Nouvelle prise \u00e0 droite pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Nora Berra, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la sant\u00e9 entre\u00a02010 et\u00a02012, a annonc\u00e9 ce matin sur BFM-TV son intention de voter pour Emmanuel Macron lors du prochain scrutin pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u202fMon soutien va \u00e0 Emmanuel Macron (\u2026) Le choix est binaire. Soit vous soutenez un camp \u00e0 droite, o\u00f9 il y a une sorte de course de petits chevaux \u00e0 celui qui va \u00eatre plus radical l\u2019un que l\u2019autre (sic)tout \u00e7a pourquoi\u202f? Pour franchir la barre du premier tour. Une France rabougrie, repli\u00e9e sur elle-m\u00eame qui regarde dans le r\u00e9troviseur les yeux riv\u00e9s sur le XXe si\u00e8cle, sans v\u00e9ritablement de projection vers l\u2019avenir, a-t-elle critiqu\u00e9 dans un discours similiaire \u00e0 celui d\u2019Eric Woerth avant elle. Ou un autre projet, celui qu\u2019incarne Emmanuel Macron.\u202f\u00bb  Mme Berra avait quitt\u00e9 les R\u00e9publicains en 2017 pour une ligne qu\u2019elle jugait \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00ab\u202ftrop radicale\u202f\u00bb.                    \u00ab\u202fIl n\u2019y a pas de f\u00e9brilit\u00e9 [chez les R\u00e9publicains], les d\u00e9bauchages, \u00e7a ne fait pas un programme\u202f\u00bb, a estim\u00e9 \u00e9galement sur BFM-TV Florence Portelli, l\u2019une des porte-parole de Val\u00e9rie P\u00e9cresse. \u00ab\u202fCela ne va pas impressionner Val\u00e9rie P\u00e9cresse ni affecter sa d\u00e9termination\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 Annie Genevard, vice-pr\u00e9sidente des R\u00e9publicains. En plus d\u2019Eric Woerth et Nora Berra,  Catherine Vautrin, l\u2019ancienne secr\u00e9taire d\u2019Etat sous Jacques Chirac et actuelle pr\u00e9sidente de Reims m\u00e9tropole, avait \u00e9galement annonc\u00e9 son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron dans la semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nora Berra,  secr\u00e9taire d\u2019Etat sous Nicolas Sarkozy, rejoint \u00e0 son tour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T10:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T08:45:05+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1 ce matin, Gabriel Attal a critiqu\u00e9 les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, dont l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 interdite par la pr\u00e9fecture de police. \u00ab\u00a0Il y a une instrumentalisation d\u2019une fatigue, une lassitude des Fran\u00e7ais, en tout cas une tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Attal.          \u00ab\u00a0Vous avez des responsables politiques \u2013 je ne sais pas si je peux employer ce terme \u2013 qui cherchent \u00e0 capitaliser politiquement sur cette lassitude et cette fatigue en essayant de lancer des mouvements\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9, citant nomm\u00e9ment Florian Philippot. \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ses d\u00e9clarations pour voir que c\u2019est un mouvement qu\u2019il encourage\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    \u00ab\u00a0Je ne soutiens pas cette manifestation, en revanche, je soutiens le droit \u00e0 manifester, mais je comprends parfaitement l\u2019Etat de ne pas vouloir que Paris soit bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi plus t\u00f4t, sur BFM-TV, le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot. \u00ab\u00a0Quand on voit la situation \u00e0 Ottawa, au Canada, c\u2019est une situation inacceptable du point de vue d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils montrent la col\u00e8re des Fran\u00e7ais, c\u2019est la suite des \u201cgilets jaunes\u201d\u00a0\u00bb, estime pour sa part Philippe Poutou, invit\u00e9 de BFM-TV en ce moment.          Jeudi soir, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon avait, pour sa part, estim\u00e9 sur France 2 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Je pourrais les soutenir, oui bien s\u00fbr, je vais voir comment tout cela se met en place\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal critique une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb concernant \u00ab\u00a0les convois de la lib...","dateModified":"2022-02-11T10:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T08:18:48+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de BFM-TV ce matin. Apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire en France, Yannick Jadot a regrett\u00e9 ce choix. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en train d\u2019enfermer la France pour un si\u00e8cle, jusqu\u2019\u00e0 la fin du si\u00e8cle, dans le nucl\u00e9aire. Ce n\u2019est pas le choix de toutes les autres d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0On a un enjeu pour le climat aujourd\u2019hui. Ce que font les grandes d\u00e9mocraties, c\u2019est d\u2019investir massivement dans les \u00e9nergies renouvelables. Ce que d\u00e9cide de faire le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est d\u2019engager un programme d\u2019EPR qui seront install\u00e9s en\u00a02040, 2045 au mieux. \u00c7a veut dire qu\u2019il ne fait rien pour le climat, rien pour les Fran\u00e7ais, rien pour leur pouvoir d\u2019achat pour les ann\u00e9es qui viennent et \u00e7a, c\u2019est une faute majeure.\u00a0\u00bb                    Dans une tribune publi\u00e9e par Le Monde, hier, le candidat \u00e9cologiste estimait qu\u2019\u00ab\u00a0aucune le\u00e7on n\u2019a[vait] \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e du fiasco de Flamanville\u00a0\u00bb. Ce nouvel EPR devait \u00eatre en service en\u00a02012 au terme d\u2019un chantier d\u00e9but\u00e9 en\u00a02007. En janvier, un nouveau retard a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour un fonctionnement pr\u00e9vu au \u00ab\u00a0second trimestre 2023\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019EPR de\u00a0Flamanville accuse un nouveau retard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en train d\u2019enfermer la France pour un si\u00e8cle\u202fsur le nucl\u00e9ai...","dateModified":"2022-02-11T08:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:58:18+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live\u2026\r\nAllez vous mettre en ligne un comparateur des programmes des diff\u00e9rents candidats une fois franchie l\u2019\u00e9tape des parrainages?    manfred2b         Bonjour Manfred2b,          Merci pour votre message ainsi que votre fid\u00e9lit\u00e9\u202f! Un comparateur des programmes des diff\u00e9rents candidats est bien entendu pr\u00e9vu. Nous y travaillons actuellement pour vous le pr\u00e9senter lorsque les candidatures seront officiellement valid\u00e9es par le Conseil constitutionnel, le 7 mars. Une premi\u00e8re version devrait m\u00eame \u00eatre pr\u00eate quelques jours avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T07:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:50:36+00:00","articleBody":"     Au m\u00eame moment que Bruno Le Maire, Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 d\u2019Europe 1. Au micro de la radio, il a, lui aussi, tenu un discours tourn\u00e9 vers la transition \u00e9cologique, au lendemain de l\u2019annonce d\u2019Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire en France. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9videmment les moyens d\u2019affronter ce grand d\u00e9fi [que sont] la transition \u00e9cologique et la r\u00e9duction de notre consommation d\u2019\u00e9nergie, qui est n\u00e9cessaire, et l\u2019augmentation de notre demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, selon lui.          \u00ab\u00a0Pour \u00e7a, il faut investir dans tout. Il faut investir dans les renouvelables et dans le nucl\u00e9aire. Tous ceux qui vous expliquent qu\u2019on pourrait faire l\u2019un sans l\u2019autre mentent aux Fran\u00e7ais. Ils leur promettent une chose, c\u2019est soit le charbon et c\u2019est le r\u00e9chauffement climatique, soit la bougie. Je ne crois pas que les Fran\u00e7ais aient besoin ou envie de \u00e7a pour se chauffer ou s\u2019\u00e9clairer.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons les moyens d\u2019affronter ce grand d\u00e9fi qu\u2019est la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, affirme Ga...","dateModified":"2022-02-11T07:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:39:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fNous avons renonc\u00e9 \u00e0 huit milliards d\u2019euros. Nous avons supprim\u00e9 la taxe sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour redonner du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais, a rappel\u00e9 Bruno Le Maire sur le plateau de CNews, ce matin. Une crise \u00e9nerg\u00e9tique co\u00fbte toujours \u00e0 l\u2019Etat. Cette crise va co\u00fbter beaucoup plus cher \u00e0 l\u2019Etat qu\u2019elle ne va lui rapporter\u202f\u00bb, selon le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances.          Par ailleurs il a ouvert la voie \u00e0 une transition \u00e9cologique plus pouss\u00e9e. \u00ab\u202fJe pr\u00e9f\u00e8re m\u2019engager \u00e0 ce que toutes les taxes \u00e9nerg\u00e9tiques soient fl\u00e9ch\u00e9es vers la d\u00e9carbonisation de notre \u00e9nergie (\u2026) Tout euro gagn\u00e9 sur les \u00e9nergies fossiles ira \u00e0 la transition \u00e9cologique. Je pr\u00e9f\u00e8re qu\u2019on travaille l\u00e0-dessus, plut\u00f4t que de baisser la fiscalit\u00e9 sur l\u2019essence ou le diesel, qui co\u00fbtera des dizaines de milliards \u00e0 l\u2019Etat\u202f\u00bb, a-t-il fait valoir.          Interrog\u00e9 sur la fermeture de la centrale Fessenheim pendant le quinquennat, au lendemain de l\u2019annonce de la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aire, M.\u00a0Le Maire a propos\u00e9 une contrepartie, sans en d\u00e9finir les contours. \u00ab\u202fCette fermeture a \u00e9t\u00e9 un sacrifice pour les habitants de Fesseiheim. Je proposerai au maire de Fessenheim de le rencontrer. Cette fermeture m\u00e9rite compensation et des compensations seront mises en place.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLa crise \u00e9nerg\u00e9tique va co\u00fbter beaucoup plus cher \u00e0 l\u2019Etat qu\u2019elle ne lui rapporte\u202f\u00bb, exp...","dateModified":"2022-02-11T07:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:14:20+00:00","articleBody":"     Toujours pas officiellement candidat, Emmanuel Macron appara\u00eet assur\u00e9 de se qualifier pour le premier tour malgr\u00e9 sa baisse d\u2019un point par rapport \u00e0 janvier (24\u00a0% des intentions de vote, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1 point, loin devant Val\u00e9rie P\u00e9cresse et ses 15,5\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 0,8 point) et de l\u2019emporter au second (vainqueur qu\u2019il soit face \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0\u00a0Marine Le Pen ou \u00e0 Eric Zemmour). Notre article pour d\u00e9couvrir notre toute derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour Le Monde, est \u00e0 d\u00e9couvrir ci-dessous.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: une campagne qui, pour le moment, int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron encore largement en t\u00eate de notre enqu\u00eate devant Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Marine Le Pen","dateModified":"2022-02-11T07:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:59:38+00:00","articleBody":"     A deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le chef de l\u2019Etat a choisi l\u2019usine General Electric de Belfort pour annoncer, hier, la prolongation des centrales nucl\u00e9aires existantes et la construction d\u2019au moins six EPR 2. Loin des engagements du d\u00e9but de son mandat.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron confirme le virage nucl\u00e9aire de sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Belfort, Emmanuel Macron assume son revirement sur le nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-02-11T07:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:49:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fJe vais soutenir Emmanuel Macron.\u202f\u00bb Une journ\u00e9e apr\u00e8s le soutien d\u2019Eric Woerth, c\u2019est d\u00e9sormais une autre personnalit\u00e9 de la droite qui annonce publiquement souhaiter la r\u00e9\u00e9lection du chef de l\u2019Etat. Dans une interview \u00e0 para\u00eetre ce matin dans Le Figaro, Natacha Bouchart, la maire LR de Calais, d\u00e9taille les raisons pour lesquelles elle va voter en faveur du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et non pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate de son parti pour le scrutin d\u2019avril.          \u00ab\u202fJ\u2019aborde cette pr\u00e9sidentielle sans esprit partisan, mais par le biais uniquement de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de Calais, une ville expos\u00e9e en permanence\u202f\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, assurant qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019un \u00ab\u202fchoix contre Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fDepuis 2017, on a trouv\u00e9 une \u00e9coute attentive et un soutien de la part du pr\u00e9sident avec des actes face \u00e0 la difficult\u00e9 de la gestion migratoire\u202f\u00bb, a encore argu\u00e9 Mme Bouchart, maire depuis 2008 de la cit\u00e9 portuaire et proche de Nicolas Sarkozy.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron peut compter sur le soutien de la maire LR de Calais, Natacha Bouchart         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Natacha Bouchart, la maire LR de Calais, apporte son soutien \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T06:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:39:32+00:00","articleBody":"     Aux Antilles. Anne Hidalgo, la candidate socialiste \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, commence une tourn\u00e9e de quatre jours. Elle doit notamment visiter l\u2019h\u00f4pital de Pointe-\u00e0-Pitre ainsi que la baie du Robert, \u00e0 la Martinique, touch\u00e9e par les sargasses.          A Brest. Emmanuel Macron participe au One Ocean Summit. S\u2019y r\u00e9unissent plusieurs chefs d\u2019Etat et de gouvernement, des responsables d\u2019institutions et d\u2019entreprises, pour \u00ab\u00a0relever le niveau d\u2019ambition de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb sur la pr\u00e9servation des mers.          A Toulon. Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national, pr\u00e9sente ses propositions pour la d\u00e9fense.          A la t\u00e9l\u00e9. L\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot sera sur BFM-TV \u00e0 8\u00a0h\u00a030 et le premier ministre, Jean Castex, est l\u2019invit\u00e9 du \u00ab\u00a013\u00a0Heures\u00a0\u00bb de France\u00a02.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agenda politique de ce vendredi 11\u00a0f\u00e9vrier","dateModified":"2022-02-11T06:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:38:48+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 la construction de nouveaux r\u00e9acteurs, tandis que Rachida Dati, la maire (Les R\u00e9publicains) du 7e\u00a0arrondissement de Paris, a couvert de reproches le directeur de campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Voici le menu de la journ\u00e9e d\u2019hier.                    Lire aussi :  Macron pour le nucl\u00e9aire, Dati contre les \u00ab\u00a0losers\u00a0\u00bb\u2026 Les infos politiques du 10\u00a0f\u00e9vrier         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de l\u2019actualit\u00e9 politique d\u2019hier\u202f? ","dateModified":"2022-02-11T06:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:30:08+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du\u00a0Monde\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct sp\u00e9cial \u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0!","dateModified":"2022-02-11T06:35:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/3/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/11/19-8">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le protocole sanitaire mis en place face à la pandémie de Covid-19 passera du niveau 3 au niveau 2 au retour des vacances d’hiver, c’est-à-dire dès le 21 février pour la zone B.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Éducation             Le protocole sanitaire à l’école allégé : fin de l’obligation du masque à l’extérieur, un seul autotest, activités physiques en intérieur autorisées      Le protocole sanitaire mis en place face à la pandémie de Covid-19 passera du niveau 3 au niveau 2 au retour des vacances d’hiver, c’est-à-dire dès le 21 février pour la zone B.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le ministre de l'éducation nationale Jean-Michel Blanquer le 10 février 2022.  FRED TANNEAU / AFP                 Le ministre de l’éducation Jean-Michel Blanquer a annoncé, vendredi 11 février, l’allégement du protocole sanitaire à l’école. Le protocole passera ainsi du niveau 3 au niveau 2 au retour des vacances d’hiver, c’est-à-dire à partir du 21 février pour la zone B, du 28 février pour la zone A et du 7 mars pour la zone C. Cela signifie que :            le port du masque ne sera plus obligatoire en extérieur pour les élèves des cours élémentaires et les personnels ;les brassages seront limités non plus par classes mais par niveaux ou groupes de classes, notamment pendant les temps de restauration ;l’activité physique pourra se pratiquer en intérieur et sans masque, à l’exception des sports de contact.            En revanche, le masque restera obligatoire pour les élèves de 6 ans et plus ainsi que pour les personnels dans les espaces intérieurs.              Par ailleurs, le nombre d’autotests demandé pour les élèves cas contact sera ramené de trois à un seul à partir du 28 février. Ainsi, les élèves ne devront plus faire qu’un seul test – autotest ou antigénique au bout de deux jours (J + 2) au lieu de trois actuellement (à J 0, J + 2 et J + 4). Les déclarations sur l’honneur que remettent les familles après le premier autotest seront supprimées à partir du 21 février.             
    .stEnfaMaJfev220{display:none;}
    .stEnfaMaJfev221{display:inline;fill:#303233;}
    .stEnfaMaJfev222{fill:#E9E9E9;}
    .stEnfaMaJfev223{fill:none;stroke:#000000;stroke-width:0.75;stroke-miterlimit:10;}
    .stEnfaMaJfev224{fill:none;stroke:#1A171B;stroke-linecap:round;stroke-linejoin:round;stroke-miterlimit:10;stroke-dasharray:0,3;}
    .stEnfaMaJfev225{fill:#333333;}
    .stEnfaMaJfev226{fill:#FFFFFF;stroke:#666666;stroke-width:0.5;stroke-miterlimit:10;}
    .stEnfaMaJfev227{fill:none;stroke:#666666;stroke-width:0.5;stroke-miterlimit:10;}
    .stEnfaMaJfev228{fill:#FCE4E4;}
    .stEnfaMaJfev229{fill:#EE6666;}
    .stEnfaMaJfev2210{fill:#B7DBDB;}
    .stEnfaMaJfev2211{fill:#63B1B1;}
    .stEnfaMaJfev2212{fill:#F1E5CC;}
    .stEnfaMaJfev2213{fill:#C79833;}
    .stEnfaMaJfev2214{font-family:'Marr Sans';font-weight:400;}
    .stEnfaMaJfev2215{font-size:10px;}
    .stEnfaMaJfev2216{font-family:'Marr Sans';font-weight:600;}
    .stEnfaMaJfev2217{font-size:12px;}
    .stEnfaMaJfev2218{font-size:13px;}
    .stEnfaMaJfev2219{fill:#FFFFFF;}
    .stEnfaMaJfev2220{font-family:'Marr Sans';font-weight:400;font-style:italic;}
    .stEnfaMaJfev2221{font-size:11px;}
    .ital{font-style: italic;}
    .maigre{font-family:'Marr Sans';font-weight:400;}

#infographie {
    max-width: 70%;
    margin: 1rem auto;
}

#infographie .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#infographie .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#infographie .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#infographie .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#infographie .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#infographie .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#infographie .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#infographie .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#infographie .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#infographie span.desktop {
    display: inline;
}

#infographie span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #infographie {
        max-width: 100%;
    }

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #infographie span.desktop {
        display: none;
    }
    #infographie span.mobile {
        display: inline;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #infographie .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] .stEnfaMaJfev223 {fill:none; stroke:#F2F2F2;stroke-width:0.75;stroke-miterlimit:10;}
[data-color-mode="dark"] #FiliaireEnfants polygon {fill:#F2F2F2; stroke:none;}
[data-color-mode="dark"] #isoEnfants rect {fill:#666666; stroke:none;}
[data-color-mode="dark"] .stEnfaMaJfev222 {fill:#666666; stroke:none;}
[data-color-mode="dark"] .stEnfaMaJfev224 {fill:none;stroke:#F2F2F2;stroke-linecap:round;stroke-linejoin:round;stroke-miterlimit:10;stroke-dasharray:0,3;}
[data-color-mode="dark"] #TypoEnfants text {fill:#F2F2F2;}
[data-color-mode="dark"] .stEnfaMaJfev225 {fill:#F2F2F2;}
[data-color-mode="dark"] .stEnfaMaJfev226{fill:#999999;stroke:#333333;stroke-width:0.5;stroke-miterlimit:10;}
[data-color-mode="dark"] .stEnfaMaJfev227{fill:none;stroke:#F2F2F2;stroke-width:0.5;stroke-miterlimit:10;}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              


Actualisé le 11 février 2022





























































































                    






                


                    






                



                    
                                c0-1.6,1.3-2.8,2.8-2.8H137.1 M137.1,133.8H13.5c-2.7,0-4.8,2.2-4.8,4.8v12.1c0,2.7,2.2,4.8,4.8,4.8h123.6c2.7,0,4.8-2.2,4.8-4.8



                    

                                        c0-1.6,1.3-2.8,2.8-2.8H188 M188,486.4H8.3c-2.7,0-4.8,2.2-4.8,4.8v12.1c0,2.7,2.2,4.8,4.8,4.8H188c2.7,0,4.8-2.2,4.8-4.8v-12.1




                    
                                    c0-1.6,1.3-2.8,2.8-2.8H285.5 M285.5,133.8h-83.6c-2.7,0-4.8,2.2-4.8,4.8v12.1c0,2.7,2.2,4.8,4.8,4.8h83.6c2.7,0,4.8-2.2,4.8-4.8



                    

                                            c0-1.6,1.3-2.8,2.8-2.8H216.7 M216.7,18.2H105.1c-2.1,0-3.8,1.7-3.8,3.8v28.4c0,2.1,1.7,3.8,3.8,3.8h111.6






Déjà infecté par le SARS-CoV-2


Diagnostiqué positif


Cas contact



Pour un enfant
de moins de 12 ans




(il y a moins de deux mois)



Ni isolement, ni dépistage
Dans un délai de deux mois après une infection par le nouveau
coronavirus, les élèves restent en classe (sauf en cas de symptômes).



* En l’absence de signes cliniques
 d’infection depuis 48 heures
** Un isolement de 7 jours devra
 être observé en cas de refus
 de dépistage


Sans test*



Avec un test PCR
ou antigénique
négatif à J5*





A partir du 28 février, un seul
test (autotest ou antigénique)
sera à réaliser deux jours après
le dernier contact**




La présentation d’une attestation
pour le retour en classe
est supprimée à partir
du lundi 21 février.
En cas de nouveau contact dans
un délai inférieur à sept jours,
en milieu scolaire ou non,
il n’est pas nécesaire de réaliser
un nouveau dépistage.




Durée d’isolement
(à partir de la date du début
des signes ou du prélèvement
pour le test)



J1


J1O


J7


5 jours


7 jours


Pas d’isolement requis

(vacciné ou non)

J1O


J1


J5


                J3




Source : Gouvernement



<article-nb="2022/02/11/19-9">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Après Eric Woerth, la maire de Calais, Natacha Bouchart, a annoncé son ralliement, vendredi, à la majorité. Nicolas Sarkozy reste pour l’instant silencieux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Élection présidentielle 2022       La République en marche             Election présidentielle 2022 : l’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes      Après Eric Woerth, la maire de Calais, Natacha Bouchart, a annoncé son ralliement, vendredi, à la majorité. Nicolas Sarkozy reste pour l’instant silencieux.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Pour l’heure, il ne dit mot. C’est bien assez aux yeux de la Macronie. Silencieux, Nicolas Sarkozy se fait désirer par son camp qui se désespère d’un mot tendre envers la candidate du parti Les Républicains (LR) à l’élection présidentielle, Valérie Pécresse. L’entourage d’Emmanuel Macron, lui, espère que l’ancien chef de l’Etat, qui est cité dans plusieurs affaires et a été deux fois condamné en première instance – dans celle des écoutes et dans celle des comptes de campagne en 2012 –, conservera, à l’égard du futur candidat à sa réélection, cette « neutralité bienveillante ». Sans aller au-delà. Faire un pas de plus vers M. Macron serait même jugé « encombrant », explique un proche du locataire de l’Elysée.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/11/19-10">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Présidentialité, volonté de changement et compréhension en profondeur de ce que vivent les Français : telle est l’équation gagnante pour un candidat à l’Elysée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : les trois dimensions-clés pour être présidentiable      Présidentialité, volonté de changement et compréhension en profondeur de ce que vivent les Français : telle est l’équation gagnante pour un candidat à l’Elysée.          Par Brice Teinturier(Directeur général délégué d’Ipsos)         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’image des candidats ne fait pas le vote mais elle en est une des composantes importantes, tout particulièrement dans une élection fortement incarnée comme la présidentielle. Trois dimensions apparaissent plus précisément comme fondamentales : la « présidentialité », car on ne confie pas les clés du pays à n’importe qui. La capacité à donner le sentiment que l’on « veut vraiment changer les choses », tant l’insatisfaction à l’égard de la situation actuelle est forte et la demande de changement importante. La capacité à comprendre les Français, où il s’agit de montrer à quel point on perçoit leurs problèmes, est un prérequis pour accréditer l’idée que l’on saura y répondre.                            Lire aussi   Emmanuel Macron à propos d’un second mandat : « J’ai toujours l’envie et l’appétit de le faire »                 En partant de ce micromodèle, on pourrait montrer combien, depuis 1981, un prétendant à la magistrature suprême a besoin de combiner au moins deux de ces dimensions sur trois. A fortiori quand on sait que la présidentialité est rarement accordée à un candidat… tant qu’il n’est pas devenu lui-même président.          De ce point de vue, la position d’Emmanuel Macron est aujourd’hui plus fragile qu’hier. Certes, le chef de l’Etat a un atout majeur et même massif : pour 60 % des Français, il a l’étoffe d’un président. C’est 22 points de plus que Valérie Pécresse, qui arrive en numéro deux sur cette dimension (38 %), elle-même talonnée par Marine Le Pen (35 %). Les autres candidats, Eric Zemmour, Jean-Luc Mélenchon, Yannick Jadot, Christiane Taubira et Anne Hidalgo sont loin derrière. De surcroît, cette présidentialité est en progression de 3 points par rapport à octobre et elle lui est reconnue massivement dans tous les électorats, sauf ceux de M. Mélenchon, Mme Le Pen et M. Zemmour où elle est minoritaire. En revanche, sur la capacité à vouloir vraiment changer les choses, qui était un marqueur du macronisme, M. Macron ne convainc plus maintenant que 40 % des Français.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : une campagne qui, pour le moment, intéresse moins que les précédentes                 Non seulement c’est en (légère) baisse par rapport à il y a quatre mois (− 2) mais tous ses adversaires, eux, progressent fortement sur cette dimension. Conséquence : Emmanuel Macron est aujourd’hui talonné par Valérie Pécresse (38 %, + 9) et dépassé par Marine Le Pen (58 %, + 6), Eric Zemmour (54 %, + 10), Jean-Luc Mélenchon (47 %, + 5) et Yannick Jadot (41 %, + 5). Une raison évidente à cela : eux sont candidats et proposent, lui pas encore. Mais c’est une sérieuse alerte. Enfin, avec 25 % seulement de sondés qui estiment qu’il « comprend bien les problèmes des gens comme nous », une faiblesse majeure d’Emmanuel Macron est à nouveau confirmée (− 3) alors que Marine Le Pen (42 %, + 3) Jean-Luc Mélenchon (35 %, + 4) et Eric Zemmour (33 %, + 3) creusent l’écart.        Il vous reste 48.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/11/election-presidentielle-2022-les-trois-dimensions-cles-pour-etre-presidentiable_6113246_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: les trois dimensions-cl\u00e9s pour \u00eatre pr\u00e9sidentiable","dateCreated":"2022-02-11T10:05:21+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:05:21+01:00","dateModified":"2022-02-11T15:56:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Pr\u00e9sidentialit\u00e9, volont\u00e9 de changement et compr\u00e9hension en profondeur de ce que vivent les Fran\u00e7ais\u00a0: telle est l\u2019\u00e9quation gagnante pour un candidat \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Teinturier","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u2019Ipsos"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/624/0/7475/3737/1342/696/60/0/414d05a_606599495-000-9dx7u9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-11">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La loi a été votée par le conseil municipal, malgré les controverses. La mise en oeuvre de cette réduction de 20 % reste incertaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Suisse             A Genève, l’entrée dans les lieux culturels et les centres sportifs sera moins chère pour les femmes pour corriger les inégalités salariales      La loi a été votée par le conseil municipal, malgré les controverses. La mise en oeuvre de cette réduction de 20 % reste incertaine.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La motion a été adoptée au terme de vifs débats au sein du conseil municipal de Genève. La ville suisse a voté mercredi 9  février en faveur d’une réduction exclusivement réservée aux femmes de Genève, baissant de 20 % les prix d’entrée dans les lieux culturels et dans les centres sportifs de la ville. L’objectif de cette mesure, proposée en avril 2019 par plusieurs élus de gauche : corriger l’injustice des inégalités salariales, les femmes suisses étant en moyenne payées près de 20 % de moins que les hommes.            « Si la loi sur l’égalité est entrée en vigueur en 1996, elle n’est toujours pas appliquée vingt-cinq ans plus tard », déplore Brigitte Studer, conseillère municipale d’Ensemble à gauche, citée par La Tribune de Genève. Cette loi interdit notamment les discriminations entre hommes et femmes dans le monde du travail, et s’applique « à l’embauche, à l’attribution des tâches, à l’aménagement des conditions de travail, à la rémunération, à la formation et à la formation continue, à la promotion et à la résiliation des rapports de travail ».            Mais une étude publiée en 2021 montrait que les écarts salariaux entre hommes et femmes s’étaient encore creusés entre 2014 et 2018, dépassant les 19 %. Presque la moitié de cet écart ne s’explique ni par le degré de formation, ni par l’expérience, ni par la position hiérarchique. A travail équivalent, les femmes qui travaillent en Suisse gagnent ainsi 8,6 % de moins que les hommes.            « Attirer l’attention sur les inégalités »            La loi sur l’égalité a été modifiée et renforcée en 2020, mais, comme le rappelle la Tribune de Genève, seules les entreprises de plus de 100 salariés sont désormais tenues de vérifier et corriger les inégalités salariales en leur sein. Elles doivent passer en revue les salaires de leur personnel, faire vérifier cet audit par un organe indépendant et rendre public ces données. Mme Struder dénonce de surcroît l’absence de contrôle et de sanction pour les entreprises qui ne respectent pas cette obligation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Egalité salariale entre les femmes et les hommes : les lents progrès des entreprises                   En Suisse, la reconnaissance des droits des femmes est un long chemin. Elles n’ont obtenu le droit de vote qu’en 1971. Lors des dernières années, des avancées ont été obtenues, comme la dépénalisation de l’avortement, en 2002, et un congé maternité payé de quatorze semaines, en 2005. L’absence de congé paternité avant 2021, et les places en crèche, limitées et coûteuses, ont été un handicap majeur pour l’activité professionnelle des femmes.              La motion votée mercredi à Genève avait été déposée en 2019, après que les femmes suisses s’étaient mises en grève et avaient manifesté par centaines de milliers pour réclamer l’égalité salariale. Pour le parti Ensemble à gauche, cette réduction de 20 % est, certes, « symbolique », et même « un brin provocante », selon la chaîne de télévision Léman bleue. Mais elle vise surtout à « attire[r] l’attention sur le fait que les inégalités passent inaperçues » et à montrer que, si cet écart de 20 % semble « normal » lorsqu’il s’agit de salaires, il paraît « scandaleux et provocateur quand on le transpose dans un autre domaine ».            Critiques de la droite            La droite a cependant fustigé une mesure « discriminatoire » et inefficace. « Ce texte discrimine les hommes. A force de vouloir essentialiser l’être humain et présenter les femmes comme des victimes, on divise la société », a déclaré Michèle Roullet, conseillère municipale du Parti libéral-radical (PLR), au journal Le Temps.            L’élue estime également que « ce sont les femmes des milieux favorisés qui vont dans les événements culturels », et qui bénéficieront donc désormais de réductions auxquelles n’auront pas droit des hommes qui auraient de plus petits salaires.              « Il est vrai que les milieux culturels sont déjà, en général, majoritairement fréquentés par un public bourgeois et féminin, affirme au quotidien Blick Léonore Porchet, députée du canton voisin de Vaud, qui se dit favorable à la mesure adoptée par Genève. Mais ce n’est pas du tout le cas des installations sportives. Si l’on analyse les budgets des villes et des cantons, l’on se rend effectivement compte que l’argent va en priorité là où vont les hommes… ». De fait, selon les dépositaires de la motion genevoise, « 70 % des ressources allouées aux activités sportives subventionnées en ville sont utilisées par des hommes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Egalité femmes-hommes : le nouvel index des grandes entreprises obtenu à l’arraché                   La proposition a toutefois été votée sous forme de motion, ce qui la rend moins contraignante que prévu et n’implique pas son application immédiate. Malgré l’approbation du conseil municipal, la mise en œuvre de cette mesure, qui devrait prendre la forme d’une carte de réduction, reste incertaine, se heurtant à plusieurs obstacles. Des élus de droite ont soulevé un risque d’inconstitutionnalité. La conseillère administrative du centre, Marie Barbey-Chappuis, avait, par ailleurs, expliqué au Temps que la mesure « représenterait une charge [administrative] supplémentaire et des coûts importants ».            Les élus ont envisagé de la circonscrire dans le temps, en ne la rendant, par exemple, effective que sur la journée du 8 mars, pour la Journée internationale des droits des femmes, mais les amendements en ce sens ont été refusés. Le conseiller administratif a annoncé qu’il ferait prochainement des « propositions » pour concrétiser le vote de mercredi, qui a au moins contribué à relancer le débat en Suisse.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/11/suisse-la-ville-de-geneve-veut-reduire-les-prix-des-loisirs-pour-les-femmes-afin-de-corriger-les-inegalites-salariales_6113305_3210.html"},"headline":"A Gen\u00e8ve, l\u2019entr\u00e9e dans les lieux culturels et les centres sportifs sera moins ch\u00e8re pour les femmes pour corriger les in\u00e9galit\u00e9s salariales","dateCreated":"2022-02-11T17:15:02+01:00","datePublished":"2022-02-11T17:15:02+01:00","dateModified":"2022-02-11T17:39:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Suisse"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Suisse"],"description":"La loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le conseil municipal, malgr\u00e9 les controverses. La mise en oeuvre de cette r\u00e9duction de 20 % reste incertaine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/870/0/5215/2607/1342/696/60/0/4238ec1_1644583791957-000-1hi6g6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-12">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le centre d’Ottawa, la capitale fédérale canadienne, est paralysé depuis deux semaines par des manifestants qui demandent le retrait de toutes les mesures de lutte contre l’épidémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                        International       Canada             L’état d’urgence déclaré en Ontario, épicentre de la contestation contre les restrictions sanitaires au Canada      Le centre d’Ottawa, la capitale fédérale canadienne, est paralysé depuis deux semaines par des manifestants qui demandent le retrait de toutes les mesures de lutte contre l’épidémie de Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les manifestants bloquent le pont Ambassador, trait d’union entre Windsor, côté canadien, et Detroit, côté américain.  CARLOS OSORIO / REUTERS                 Le premier ministre de l’Ontario, épicentre de la contestation contre les mesures sanitaires au Canada, a déclaré, vendredi 11 février, l’état d’urgence dans sa province en raison des manifestations « illégales » qui se tiennent depuis deux semaines. « Nous prendrons toutes les mesures nécessaires pour assurer la réouverture de la frontière. Et aux habitants d’Ottawa assiégés, je leur dis : nous allons veiller à ce que vous puissiez reprendre une vie normale dès que possible », a déclaré Doug Ford, lors d’une conférence de presse.            Le centre d’Ottawa, la capitale fédérale canadienne, située en Ontario, est paralysé depuis deux semaines par des manifestants qui demandent le retrait de toutes les mesures sanitaires anti-Covid-19 et refusent de quitter les lieux.              Ils bloquent également le pont Ambassador, axe commercial essentiel qui relie l’Ontario et la ville américaine de Detroit (Michigan). Plus de 25 % des marchandises exportées entre les Etats-Unis et le Canada y transitent. La Maison Blanche a appelé, jeudi, le Canada à employer les « pouvoirs fédéraux » pour mettre fin à ces convois, et a proposé son « aide ».             Deux autres axes frontaliers sont bloqués : le premier, à Emerson, relie le Manitoba au Dakota du Nord, tandis que le second est situé en Alberta.                              Lire aussi   Manifestations contre les mesures sanitaires au Canada : le maire d’Ottawa demande l’aide des autorités fédérales                   « Rentrez chez vous, maintenant »            « Nous ferons tout ce qu’il faut pour mettre fin à ces occupations », a ajouté M. Ford avant de s’adresser directement aux manifestants : « Rentrez chez vous, maintenant. » « Nous allons promulguer de toute urgence des ordonnances qui diront clairement qu’il est illégal de bloquer et d’entraver la circulation des biens, des personnes et des services le long des infrastructures essentielles », a encore précisé M. Ford.              Le premier ministre de l’Ontario, conservateur, est sous le feu des critiques depuis plusieurs jours pour son inaction face aux manifestants, que beaucoup attribuent à des calculs politiques. Il est candidat à sa réélection en juin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, la démonstration de force des camionneurs antivax                   Accusé d’attentisme par l’opposition, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, doit s’exprimer vendredi à 20 heures (heure de Paris) au sujet de cette crise.            M. Trudeau a de nouveau appelé, jeudi, à la fin des manifestations. « Il est temps que cela finisse, car cela fait mal aux Canadiens », a-t-il dit, mais sans proposer un plan d’action concret. Son gouvernement a annoncé que des renforts policiers seraient envoyés aux endroits de blocage, sans donner plus de précisions.              Jusqu’ici, le premier ministre n’a cessé de répéter que son gouvernement « serait aux côtés des juridictions », suggérant que la crise n’était pas du ressort du fédéral.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/11/canada-l-etat-d-urgence-declare-en-ontario-epicentre-de-la-contestation-contre-les-restrictions-sanitaires_6113315_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9clar\u00e9 en Ontario, \u00e9picentre de la contestation contre les restrictions sanitaires au Canada","dateCreated":"2022-02-11T18:10:55+01:00","datePublished":"2022-02-11T18:10:55+01:00","dateModified":"2022-02-11T18:39:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le centre d\u2019Ottawa, la capitale f\u00e9d\u00e9rale canadienne, est paralys\u00e9 depuis deux semaines par des manifestants qui demandent le retrait de toutes les mesures de lutte contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/3499/1749/1342/696/60/0/46439f1_gdn-health-coronavirus-canada-trucking-0211-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-13">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le décès du colauréat du prix Nobel de médecine 2008 n’a été confirmé que jeudi 10 février, soit deux jours après sa survenue. Si « Le Monde » et d’autres médias ont attendu cette garantie pour annoncer la nouvelle, ce n’est évidemment pas pour la dissimuler, ce que certains internautes ont pu imaginer, mais bien pour s’assurer de sa véracité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Le Monde & Vous       Nos making of             Pourquoi « Le Monde » a attendu avant d’annoncer la mort de Luc Montagnier      Le décès du colauréat du prix Nobel de médecine 2008 n’a été confirmé que jeudi 10 février, soit deux jours après sa survenue. Si « Le Monde » et d’autres médias ont attendu cette garantie pour annoncer la nouvelle, ce n’est évidemment pas pour la dissimuler, ce que certains internautes ont pu imaginer, mais bien pour s’assurer de sa véracité.          Par Jonathan Parienté         Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le professeur Montagnier en 2002 lors d’une conférence à Barcelone.  CESAR RANGEL / AP                 Le professeur Luc Montagnier est mort, mardi 8 février, à Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine). L’homme a eu deux vies : c’était un éminent scientifique, codécouvreur du virus du sida en 1983, ce qui lui a valu d’être lauréat du prix Nobel de médecine en 2008. Mais dans les années 2010, s’éloignant de ses domaines de compétences et du consensus scientifique, il a défendu des théories et abordé des champs de recherche pour le moins controversés, de l’utilité de la papaye fermentée pour soigner la maladie de Parkinson à des théories plus que controversées sur l’origine du SARS-CoV-2 ou sur la dangerosité de la vaccination – des thèses largement réfutées par la communauté scientifique.            Ces dernières années, il était devenu l’un des héros de ceux qui contestent les politiques sanitaires de lutte contre le Covid-19 ainsi que l’intérêt voire l’innocuité de la vaccination. Ce n’est donc pas une surprise que sa mort ait été annoncée par le site Francesoir.fr, bâti sur ce qu’il restait du journal de Pierre Lazareff et qui s’est fait une spécialité de pourfendre les politiques sanitaires, en prenant régulièrement des libertés avec les faits. C’est donc par France-Soir – par un tweet d’abord, puis par son patron, Xavier Azalbert, et enfin par un article – que la mort de Luc Montagnier a été annoncée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Luc Montagnier, codécouvreur du VIH et Nobel de médecine, est mort                   Quand Le Monde a eu connaissance de ces publications, la nouvelle a été perçue comme plausible. M. Montagnier était âgé et il était tout à fait possible que Francesoir.fr ait été en contact avec ses proches, étant donné que le professeur Montagnier avait été interrogé et cité à de nombreuses reprises par le site. Pour autant, pouvions-nous nous fier à cette seule source pour annoncer à notre tour sa disparition ? Non. Quand la mort d’une personne illustre survient et qu’elle est annoncée par un média, il est indispensable que la nouvelle soit confirmée par d’autres sources.            Vérifier l’information            Après le tweet de France-Soir (mercredi 9, à 11 h 42), nul n’a d’abord confirmé la nouvelle : ni l’hôpital américain de Neuilly, au nom du secret médical, ni d’anciens confrères de Luc Montagnier, comme le médecin controversé Henri Joyeux, ni aucun de ceux que nous avons joints. Colauréate du prix Nobel en 2008, la biologiste Françoise Barré-Sinoussi, qui n’avait plus de contact avec le professeur Montagnier, n’écartait pas l’hypothèse qu’il puisse s’agir d’une fausse nouvelle. Le médecin Gérard Guillaume, cité par France-Soir, nous a confirmé jeudi après-midi le décès du Nobel, mais il importait, comme c’est de rigueur, de disposer d’autres sources indépendantes. Tous ceux qui, avant la confirmation, ont salué la mémoire de M. Montagnier, l’ont fait sur la seule base des informations de France-Soir.              Ce n’est que jeudi après-midi que la mairie de Neuilly-sur-Seine a fini par confirmer la mort du chercheur, après réception du certificat de décès, information donnée à 16 h 34 par Libération, puis par d’autres médias ainsi qu’à l’Agence France-Presse.            De nombreux internautes se sont émus, plus ou moins aimablement, du « silence des médias » à l’égard de celui qui fut un grand scientifique. Etait-ce « une censure » qui aurait été justifiée par ses positions sur le vaccin ou l’origine du virus ? Evidemment non. Passions-nous sous silence la vie d’un scientifique de renom en raison de ses positions polémiques ? Non, encore. C’était tout simplement le temps nécessaire pour vérifier l’information. Il n’a jamais été question de taire la mort d’un homme dont nous avons abondamment parlé dans nos colonnes de son vivant, notamment en raison de découvertes scientifiques dont la portée est incontestable.                           La rubrique « Le Monde & Vous »       Retrouvez tous les articles de « Le Monde & Vous » dans cette rubrique.  Vous y trouverez notamment des articles détaillant :         Notre journalisme :         des articles détaillant « la fabrique du Monde » : pourquoi des articles sont signés « avec AFP », comment sont faits les « lives » du Monde, comment se construit la « une », la complexe modération des commentaires,des making-of : les coulisses de l’opération « Fragments de France », du live permanent pendant le premier confinement en 2020 ou encore de l’enquête sur les féminicides (2019).La charte des rectificatifs du Monde         Notre identité :         explications des mécanismes protégeant l’indépendance éditoriale du Mondeactionnaires, directoire, pouvoirs des personnels du Monde : décryptage de la gouvernanceL’organigramme, de la direction à tous les servicesChronologie : L’histoire du Monde au fil des années         Notre modèle économique :         Abonnements, publicités, aides… Les revenus du Monde, des sources diversifiéesLes partenariats engagés par Le MondeLa charte des publicités du Monde         Votre communauté :         Le blog « Le Monde des lecteurs »Festivals, rencontres, conférences… Les événements du MondeVisites de la rédaction, spectacles, dégustations : les événements abonnés                              Jonathan Parienté           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NordVPN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Huawei       Codes Promo Sarenza       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Expedia      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/article/2022/02/11/pourquoi-le-monde-a-attendu-avant-d-annoncer-la-mort-de-luc-montagnier_6113272_6065879.html"},"headline":"Pourquoi \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a attendu avant d\u2019annoncer la mort de Luc Montagnier","dateCreated":"2022-02-11T12:08:37+01:00","datePublished":"2022-02-11T12:08:37+01:00","dateModified":"2022-02-11T13:15:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde & Vous","Nos making of"],"keywords":["M\u00e9dias","Disparitions","Le Monde & Vous","Nos making of"],"description":"Le d\u00e9c\u00e8s du colaur\u00e9at du prix Nobel de m\u00e9decine 2008 n\u2019a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que jeudi\u00a010\u00a0f\u00e9vrier, soit deux jours apr\u00e8s sa survenue. Si \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et d\u2019autres m\u00e9dias ont attendu cette garantie pour annoncer la nouvelle, ce n\u2019est \u00e9videmment pas pour la dissimuler, ce que certains internautes ont pu imaginer, mais bien pour s\u2019assurer de sa v\u00e9racit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jonathan Parient\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/255/0/2000/1000/1342/696/60/0/02e4d1b_7f2301b8a45143e88b46fbbe2790a372-7f2301b8a45143e88b46fbbe2790a372-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde & Vous","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nos making of","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/making-of/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-14">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Avec l’extension de son périmètre à l’ensemble des espaces maritimes des archipels Crozet et Kerguelen et des îles Saint-Paul et Amsterdam, cette réserve naturelle va désormais couvrir 1,6 million de kilomètres carrés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Biodiversité             Au One Ocean Summit, Emmanuel Macron annonce l’élargissement du périmètre de la réserve naturelle des Terres australes françaises      Avec l’extension de son périmètre à l’ensemble des espaces maritimes des archipels Crozet et Kerguelen et des îles Saint-Paul et Amsterdam, cette réserve naturelle va désormais couvrir 1,6 million de kilomètres carrés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron, lors du sommet « One Ocean » le 11 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Emmanuel Macron, hôte du sommet One Ocean Summit, organisé dans le cadre de la présidence française du Conseil de l’Union européenne (UE), à Brest, dans le Finistère, en présence d’une vingtaine d’autres chefs d’Etat et de gouvernement, a annoncé l’élargissement du périmètre de la réserve naturelle des terres australes de la France, et a plaidé pour plusieurs mesures, lors du dernier jour du sommet, vendredi 11 février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un One Ocean Summit au chevet de mers en souffrance                   La France va élargir le périmètre de la réserve naturelle de ses terres australes            Le président français a annoncé l’extension de la réserve naturelle nationale des Terres australes françaises, qui va ainsi devenir la deuxième plus grande aire marine protégée du monde.            Le #OneOceanSummit, c’est de nouveaux acteurs engagés contre la pollution plastique.


<article-nb="2022/02/11/19-15">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Arrivée au terme de sa première saison, la nouvelle série inspirée de l’univers de « La Guerre des étoiles », diffusée sur Disney+, illustre l’impasse dans laquelle se trouve Lucasfilm.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Culture       Séries         Pause séries : dans la famille « Star Wars », passez le pensum de Boba Fett   Chronique        Thomas Sotinel        Arrivée au terme de sa première saison, la nouvelle série inspirée de l’univers de « La Guerre des étoiles », diffusée sur Disney+, illustre l’impasse dans laquelle se trouve Lucasfilm.   Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Boba Fett (Temura Morrison) et Fennec Shand (Ming-Na Wen) dans « Le Livre de Boba Fett ».  LUCASFILM LTD.                   CHRONIQUE          Que faire de toute cette quincaillerie ? De ces droïdes, de ces chasseurs Naboo, de ces Sandcrawlers, de ces réacteurs dorsaux ? Coincé au fond de l’impasse dans laquelle l’a laissé la conclusion de l’ultime trilogie de La Guerre des étoiles (L’Ascension de Skywalker, sorti en décembre 2019), le studio Lucasfilm s’est retrouvé dans la situation du gouvernement fédéral des Etats-Unis après le retrait de ses troupes en Irak. Washington a distribué le matériel rapatrié du Moyen-Orient – Hummer et tenues pare-balles, fusils d’assaut et lunettes de vision nocturne – aux polices des grandes métropoles. De même, le studio fondé par George Lucas, racheté par la multinationale Disney en 2012, se devait de trouver de nouveaux débouchés à ses arsenaux.          D’où l’existence du Livre de Boba Fett, qui, en sept épisodes (le dernier a été mis en ligne le 9 février), a souvent pris l’apparence d’un gun show intergalactique, un salon de l’armement dans les allées duquel les personnages n’étaient guère plus que des démonstrateurs, plus affairés à exterminer des légions de créatures nuisibles qu’à susciter l’empathie.          Débuts en politique          Il a donc suffi de sept épisodes pour faire dépérir l’espoir né de la première série en prise de vues réelles, issue de l’univers Star Wars : The Mandalorian. La cohérence de cette série lancée en 2019, qui s’en tenait essentiellement à une référence – le cinéma de John Ford –, et le charme de sa vedette surprise, Grogu, dit « bébé Yoda », laissaient entrevoir une longue suite de saisons, qui auraient entrelacé l’éveil du chasseur de primes aux sentiments les plus tendres et les années de formation d’un maître Jedi.           Boba Fett est un mélange pas très homogène de justicier taciturne et de Lawrence d’Arabie          Pourtant Boba Fett (Temuera Morrison) n’est pas très éloigné du Mandalorian. Lui aussi se bat contre rémunération, et son armure n’est pas très différente de celles que portent les membres de l’ordre mandalorien. Les connaisseurs savent qu’il est le clone de son père et qu’il a été avalé par une créature des sables à la fin du Retour du Jedi (1983).          La structure des quatre premiers épisodes du Livre de Boba Fett, alternant les débuts en politique du mercenaire, qui a pris le contrôle de la ville de Mos Espa, sur la planète Tatooine, et ses souvenirs font du personnage un mélange pas très homogène de justicier taciturne et de Lawrence d’Arabie (le meilleur épisode de la série, le deuxième, met en scène son initiation aux mœurs et aux coutumes des Tusken, peuple guerrier ressemblant aux Bédouins de Jordanie dans le film de David Lean).        Il vous reste 46.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/11/pause-series-dans-la-famille-star-wars-passez-le-pensum-de-boba-fett_6113307_3246.html"},"headline":"Pause s\u00e9ries\u00a0: dans la famille \u00ab\u00a0Star Wars\u00a0\u00bb, passez le pensum de Boba Fett","dateCreated":"2022-02-11T17:30:09+01:00","datePublished":"2022-02-11T17:30:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["S\u00e9ries","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Arriv\u00e9e au terme de sa premi\u00e8re saison, la nouvelle s\u00e9rie inspir\u00e9e de l\u2019univers de \u00ab\u00a0La Guerre des \u00e9toiles\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e sur Disney+, illustre l\u2019impasse dans laquelle se trouve Lucasfilm.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/310/3220/1610/1342/696/60/0/580a86e_915008368-03-boba-fett-trailer-stills-uhd-t-r709-211010-087533-jpg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-16">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : les adieux de Shaun White, les « derniers Jeux » pour Tessa Worley et la journée noire des biathlètes françaises   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          A l’image de Justine Braisaz-Bouchet, les Bleues sont passées à côté de leur sprint, vendredi 11 février 2022, à Zhangjiakou.  JEWEL SAMAD / AFP                 Après trois médailles lors des trois premières épreuves, le biathlon français n’a pas poursuivi sa moisson, vendredi 11 février. Le sprint a été une « douche froide » pour les Tricolores, comme l’a déclaré Julia Simon au micro de France Télévisions. « C’est notre pire course depuis deux, trois ans en termes de résultats d’équipe », a déploré celle qui a terminé 29e. Et pour cause, la mieux classée, Anaïs Bescond, n’a pris « que » la 9e place, tandis que Justine Braisaz-Bouchet a fini 48e. Arrivée au-delà des soixante premières, Anaïs Chevalier-Bouchet (68e) ne pourra même pas s’élancer en poursuite, dimanche 13 février. Grâce à un sans-faute au tir, c’est la Norvégienne Marte Roeiseland qui a remporté le titre olympique.              Après sa sortie de piste sur le slalom géant lundi 7 février, Tessa Worley n’a fini que 19e du super-G, à 1,79 s de Lara Gut-Behrami qui a décroché sa première médaille d’or olympique. Romane Miradoli, première Française, a pris la 11e place tandis que Mikaela Shiffrin, sortie de piste lors de ses deux premières courses, a terminé 9e.                              Lire aussi   JO 2022 : derrière Tessa Worley, le désert blanc chez les Bleues du ski alpin                   Eliminé aux portes de la finale du sprint de ski de fond, mardi 8 février, le fondeur Richard Jouve s’est classé seulement 49e du 15 kilomètres classique. Les autres Français, Hugo Lapalus et Maurice Manificat, ont terminé 7e et 12e. L’épreuve s’est terminée avec une belle image entre le nouveau champion olympique Iivo Niskanen et Carlos Quintana, dernier concurrent à passer la ligne.            Oh la belle image ! 📸


<article-nb="2022/02/11/19-17">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Joe Biden veut qu’une moitié de cette somme, déposée jusqu’ici aux Etats-Unis, soit réservée pour des demandes d’indemnisation, faites en particulier par des familles de victimes des attentats du 11 septembre 2001.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       États-Unis             Les Etats-Unis saisissent 7 milliards de dollars de réserves de la banque centrale d’Afghanistan      Joe Biden veut qu’une moitié de cette somme, déposée jusqu’ici aux Etats-Unis, soit réservée pour des demandes d’indemnisation, faites en particulier par des familles de victimes des attentats du 11 septembre 2001.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le président américain s’est livré vendredi 11 février à une manœuvre inhabituelle. Joe Biden a signé un décret permettant la saisie de 7 milliards de dollars (6,14 milliards d’euros) de réserves de la banque centrale afghane déposés aux Etats-Unis, a annoncé la Maison Blanche.            Le président américain, utilisant les « pouvoirs économiques extraordinaires » que lui donne une loi de 1977, entend faire transférer ces actifs sur un compte bloqué de la Réserve fédérale de New York, une institution publique, a précisé la Maison Blanche. Les actifs des banques centrales sont le plus souvent des titres financiers, des devises ou de l’or.            Le chef de l’Etat américain veut qu’une moitié de ces 7 milliards soit réservée pour des demandes d’indemnisation, faites en particulier par des familles de victimes des attentats du 11 septembre 2001. Joe Biden prévoit que l’autre moitié soit consacrée à de l’aide humanitaire à l’Afghanistan, mais versée de manière à ce que l’argent ne tombe pas aux mains des talibans.              « Il est très important de pouvoir à la fois prendre 3,5 milliards de dollars et s’assurer qu’ils soient utilisés pour le bénéfice du peuple afghan » et par ailleurs de garantir que des familles de victimes du terrorisme « puissent se faire entendre » devant la justice fédérale américaine, a expliqué un haut responsable de la Maison Blanche lors d’une conférence de presse. En clair, il s’agit de mettre en réserve environ cette moitié des fonds en attendant l’issue des procédures judiciaires intentées par ces familles, qui réclament la saisie des avoirs afghans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Kaboul, l’humiliante défaite », de Jean-Pierre Perrin : les errements de la politique américaine                   Un processus long de plusieurs mois            Le haut responsable de la Maison Blanche, qui a souhaité rester anonyme, a reconnu que la situation était « juridiquement compliquée », et a fait valoir que l’annonce de vendredi n’était que le début d’une procédure qui devrait durer des mois.            Les talibans ont réclamé de prendre le contrôle des réserves de la banque centrale afghane, et la Russie, notamment, a exhorté les Etats-Unis à débloquer ces avoirs. Au total, les réserves brutes de la banque centrale d’Afghanistan s’élevaient fin avril 2021 à 9,4 milliards de dollars, selon le Fonds monétaire international. Cette somme, déposée avant que les talibans ne reprennent le pouvoir en août dernier, est détenue surtout à l’étranger, et pour la majeure partie aux Etats-Unis.              Certainement conscients des controverses que la décision ne manquera pas de susciter, les responsables de la Maison Blanche ont assuré que ces réserves de la banque centrale afghane « provenaient de l’assistance continue et significative [à l’Afghanistan] des Etats-Unis et d’autres donateurs internationaux pendant deux décennies ».                                          Écouter aussi    Afghanistan : les oubliés de l’opération d’évacuation française                    L’exécutif américain a aussi rappelé que les Etats-Unis étaient déjà le principal fournisseur d’aide à l’Afghanistan, et a assuré que cette aide bilatérale restait distincte de la procédure de gel des actifs de la banque centrale afghane. « Ce décret va permettre de garder une partie substantielle des réserves de l’Afghanistan pour le bénéfice du peuple afghan, mais nous comprenons toutefois que les problèmes économiques de l’Afghanistan, exacerbés par la prise du pouvoir par les talibans, ne peuvent être résolus de manière simple », a estimé la Maison Blanche dans un communiqué.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/11/les-etats-unis-prennent-le-controle-de-7-milliards-de-dollars-d-actifs-afghans_6113303_3210.html"},"headline":"Les Etats-Unis saisissent 7 milliards de dollars de r\u00e9serves de la banque centrale d\u2019Afghanistan","dateCreated":"2022-02-11T17:04:06+01:00","datePublished":"2022-02-11T17:04:06+01:00","dateModified":"2022-02-11T17:39:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Asie-Pacifique","Afghanistan","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Joe Biden veut qu\u2019une moiti\u00e9 de cette somme, d\u00e9pos\u00e9e jusqu\u2019ici aux Etats-Unis, soit r\u00e9serv\u00e9e pour des demandes d\u2019indemnisation, faites en particulier par des familles de victimes des attentats du 11\u00a0septembre\u00a02001.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/965b468_fw1-health-coronavirus-usa-biden-0210-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-18">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le 10 février, le cinéaste a présenté son dernier long-métrage, « Peter von Kant », en compétition au festival de cinéma allemand, dont le protocole sanitaire était particulièrement renforcé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                                             Culture       Cinéma             François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral      Le 10 février, le cinéaste a présenté son dernier long-métrage, « Peter von Kant », en compétition au festival de cinéma allemand, dont le protocole sanitaire était particulièrement renforcé.          Par Mathieu Macheret(Berlin, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Francois Ozon, à la 72e Berlinale, le 10 février 2022, à Berlin.  JOHN MACDOUGALL/AFP               En février 2021, face à la déferlante épidémique, la Berlinale, l’un des plus anciens et prestigieux festivals de cinéma au monde, avait dû se résoudre à baisser pavillon et à se tenir intégralement en ligne, avant que des projections publiques n’aient finalement lieu au mois de juin. Son duo de codirecteurs, Mariette Rissenbeek et Carlo Chatrian, avait donc une revanche à prendre, et beaucoup de mauvais augures à conjurer, avec cette 72e édition qu’ils ont tenu, jusqu’au bout, à maintenir dans son dispositif physique habituel.          Celle-ci s’est ouverte, jeudi 10 février au soir, avec la présentation de Peter von Kant, le dernier long-métrage de François Ozon. Le jury, présidé par le réalisateur américain d’origine indienne M. Night Shyamalan (Incassable, Split, Old), s’est quant à lui prêté au traditionnel exercice de la conférence de presse avec pour idée maîtresse de défendre la salle obscure comme destination naturelle du cinéma (le producteur franco-tunisien Saïd Ben Saïd a même parlé de « paroisse » pour le « cinéphile religieux » qu’il était). L’auteur de Sixième Sens (1999) a ensuite déclaré sur le tapis rouge que la tenue d’un tel événement public était pour lui comme « une lumière au bout du tunnel ».          Légende fassbindérienne          La 72e Berlinale a donc bien commencé, mais à quel prix, côté presse, pour les festivaliers, dont c’est peu dire qu’ils devaient montrer patte blanche ! Les organisateurs et la ville de Berlin ont négocié un protocole sanitaire dit « 2G + », qui n’est pas loin de confiner à l’arsenal. Pour être admis sur la zone du festival, le visiteur doit d’abord fournir la preuve par QR Code qu’il a bien reçu trois doses de vaccin contre le Covid-19 et porter un masque aux normes FFP2. L’accès aux projections se fait ensuite non seulement sur accréditation mais aussi sur présentation d’un billet préalablement réservé sur la plate-forme prévue à cet effet (une nouveauté, qui tend à se généraliser pour éviter les files d’attente).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’Allemagne adopte de nouvelles restrictions pour faire face à Omicron                 Et ce n’est pas tout. Il fallait encore au vaillant accrédité produire un dernier document : un test PCR négatif de moins de vingt-quatre heures, à renouveler chaque matin sous les petites tentes blanches qui jalonnent désormais la Potsdamer Platz, centre névralgique du festival. C’est muni de tous ces précieux sésames, véritable batterie de codes en tous genres, qu’il pouvait espérer gagner enfin son siège. A condition, bien sûr, que le test du jour ne vire pas positif, sans quoi il lui est obligeamment conseillé de retourner dans sa chambre. On comprend la petite boule au ventre qui guette certains, ménagée toutefois par le dévouement des équipes qui s’emploient à fluidifier le dispositif.        Il vous reste 47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/11/francois-ozon-ouvre-la-berlinale-2022-avec-un-film-chatoyant-et-theatral_6113295_3246.html"},"headline":"Fran\u00e7ois Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et th\u00e9\u00e2tral","dateCreated":"2022-02-11T15:53:04+01:00","datePublished":"2022-02-11T15:53:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le 10\u00a0f\u00e9vrier, le cin\u00e9aste a pr\u00e9sent\u00e9 son dernier long-m\u00e9trage, \u00ab\u00a0Peter von Kant\u00a0\u00bb, en comp\u00e9tition au festival de cin\u00e9ma allemand, dont le protocole sanitaire \u00e9tait particuli\u00e8rement renforc\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/577/0/5099/2545/1342/696/60/0/d6dcc21_5508579-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
