<FILE-date="2022/02/11/19">

<article-nb="2022/02/11/19-1">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Des centaines de voitures prévoient de converger à Paris puis à Bruxelles les samedi 12 et dimanche 13 février. Pour ces manifestants inspirés du mouvement canadien, l’objectif est de s’opposer fermement aux restrictions sanitaires, mais pas seulement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Politique              De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique      vidéo   Des centaines de voitures prévoient de converger à Paris puis à Bruxelles les samedi 12 et dimanche 13 février. Pour ces manifestants inspirés du mouvement canadien, l’objectif est de s’opposer fermement aux restrictions sanitaires, mais pas seulement.          Publié aujourd’hui à 18h11, mis à jour à 18h58        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              En voiture, caravane ou camion, des centaines de manifestants gonflent les rangs des « convois de la liberté » depuis mercredi 9 février. Ce mouvement de contestation inspiré des blocages de la capitale canadienne, Ottawa, depuis la fin du mois de janvier, entend faire entendre sa voix auprès des politiques dès le week-end du 12 février.            La classe politique, justement, réagit très diversement à la naissance de ce mouvement, dont les manifestations ont été interdites à Paris par la Préfecture de police. Au sein de la majorité, Clément Beaune, le secrétaire d’Etat aux affaires européennes, critique « l’irresponsabilité » des manifestants, tandis que le candidat « insoumis », Jean-Luc Mélenchon, envisage de soutenir les « convois de la liberté ». Il partage en effet plusieurs de leurs revendications : l’opposition au passe vaccinal et la lutte pour une hausse du pouvoir d’achat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, le gouvernement cherche le bon ton                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/02/11/soutien-ou-desaveu-les-convois-de-la-liberte-divisent-la-classe-politique_6113316_823448.html"},"headline":"De Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Marine Le Pen, les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb divisent la classe politique","dateCreated":"2022-02-11T18:11:20+01:00","datePublished":"2022-02-11T18:11:20+01:00","dateModified":"2022-02-11T18:58:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Politique"],"description":"Des centaines de voitures pr\u00e9voient de converger \u00e0 Paris puis \u00e0 Bruxelles les samedi\u00a012\u00a0et dimanche 13\u00a0f\u00e9vrier. Pour ces manifestants inspir\u00e9s du mouvement canadien, l\u2019objectif est de s\u2019opposer fermement aux restrictions sanitaires, mais pas seulement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/414/0/5781/2890/1342/696/60/0/f27c0dd_5509422-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"De Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Marine Le Pen, les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb divisent la classe politique","uploadDate":"2022-02-11T18:11:20+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x87tuz4?pubtool=oembed","duration":"01:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/414/0/5781/2890/1342/696/60/0/f27c0dd_5509422-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-2">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Avec l’extension de son périmètre à l’ensemble des espaces maritimes des archipels Crozet et Kerguelen et des îles Saint-Paul et Amsterdam, cette réserve naturelle va désormais couvrir 1,6 million de kilomètres carrés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Biodiversité             Au One Ocean Summit, Emmanuel Macron annonce l’élargissement du périmètre de la réserve naturelle des Terres australes françaises      Avec l’extension de son périmètre à l’ensemble des espaces maritimes des archipels Crozet et Kerguelen et des îles Saint-Paul et Amsterdam, cette réserve naturelle va désormais couvrir 1,6 million de kilomètres carrés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron, lors du sommet « One Ocean » le 11 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Emmanuel Macron, hôte du sommet One Ocean Summit, organisé dans le cadre de la présidence française du Conseil de l’Union européenne (UE), à Brest, dans le Finistère, en présence d’une vingtaine d’autres chefs d’Etat et de gouvernement, a annoncé l’élargissement du périmètre de la réserve naturelle des terres australes de la France, et a plaidé pour plusieurs mesures, lors du dernier jour du sommet, vendredi 11 février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un One Ocean Summit au chevet de mers en souffrance                   La France va élargir le périmètre de la réserve naturelle de ses terres australes            Le président français a annoncé l’extension de la réserve naturelle nationale des Terres australes françaises, qui va ainsi devenir la deuxième plus grande aire marine protégée du monde.            Le #OneOceanSummit, c’est de nouveaux acteurs engagés contre la pollution plastique.


<article-nb="2022/02/11/19-3">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Après Eric Woerth, la maire de Calais, Natacha Bouchart, a annoncé son ralliement, vendredi, à la majorité. Nicolas Sarkozy reste pour l’instant silencieux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Élection présidentielle 2022       La République en marche             Election présidentielle 2022 : l’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes      Après Eric Woerth, la maire de Calais, Natacha Bouchart, a annoncé son ralliement, vendredi, à la majorité. Nicolas Sarkozy reste pour l’instant silencieux.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Pour l’heure, il ne dit mot. C’est bien assez aux yeux de la Macronie. Silencieux, Nicolas Sarkozy se fait désirer par son camp qui se désespère d’un mot tendre envers la candidate du parti Les Républicains (LR) à l’élection présidentielle, Valérie Pécresse. L’entourage d’Emmanuel Macron, lui, espère que l’ancien chef de l’Etat, qui est cité dans plusieurs affaires et a été deux fois condamné en première instance – dans celle des écoutes et dans celle des comptes de campagne en 2012 –, conservera, à l’égard du futur candidat à sa réélection, cette « neutralité bienveillante ». Sans aller au-delà. Faire un pas de plus vers M. Macron serait même jugé « encombrant », explique un proche du locataire de l’Elysée.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/11/19-4">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ The latest polls show the issue of purchasing power has become by far the top concern for French voters. Gilles Paris, a columnist for Le Monde, explains that, with inflation rising, the campaign is likely to focus on wages and taxes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                    Le Monde in English       The French Test         It’s the purchasing power, stupid!   Chronique            Gilles Paris  Columnist        The latest polls show the issue of purchasing power has become by far the top concern for French voters. Gilles Paris, a columnist for Le Monde, explains that, with inflation rising, the campaign is likely to focus on wages and taxes.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Hello, it’s lunchtime in Paris and Conservative candidate Valérie Pécresse is supposed to meet with former president Nicolas Sarkozy (2007-2012) who has yet to officially endorse her. The conservative newspaper Le Figaro published on Thursday cruel quotes attributed to him, saying that she is "all over the place" and that "nobody is talking about" her campaign.            What happened yesterday? Emmanuel Macron spoke of his intention to restart the construction of at least six nuclear reactors.            Why does it matter? This essentially symbolic announcement will place the issue of electricity production, as prices rise, at the heart of the presidential campaign. In doing so, the incumbent president is pulling the rug from under the right-wing and far-right candidates’ feet, who also advocate for nuclear energy, while the left-wing candidates are betting exclusively on the development of renewable energy.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

            If the French presidential election were held today, Macron would come out quite comfortably ahead in the first round, and whoever his opponent is in the runoff, he would be reelected, but with a much smaller margin than five years ago. Less than two months before the first round on April 10, the new Ipsos-Le Monde poll (*) shows the incumbent is in the lead. He would get 24% of the votes, while Valérie Pécresse (15,5%), Marine Le Pen (15%), and Eric Zemmour (14,5%) are statistically tied.              Emmanuel Macron, who could declare his candidacy before the end of February, is enjoying a commanding position in the polls for months but a potential game-changer is emerging in the survey. The issue of purchasing power (52%, compared to 44% in January and 40% in December) has become by far the top concern for French voters when asked about their shortlist of "three most worrying" issues. With inflation on the rise, the campaign will likely focus on wages and taxes, with little room for maneuver for the candidates.            Purchasing power is way ahead of the healthcare system (30%) and climate change (29%). Immigration (28%) comes in fourth position despite heavy media coverage of far-right candidate Eric Zemmour who runs a campaign solely based on the extremely controversial theory of a "Great Replacement" (of people of French descent by people of migrant descent).            There is growing uncertainty as to which candidate would face the incumbent in the second round if the latter were to maintain this level of voting intentions. After a drop in January, Eric Zemmour is back on the rise, apparently at the expense of his arch-rival, even if their voters’ sociology continues to differ (Zemmour’s voters are older, more educated, and wealthier than Le Pen’s).             


#d_graph_1644522582{
	height:450px;
}
 




Purchasing power is seen as the "most worrying issue" for French voters
3-7 February Ipsos online survey for Le Monde. Panel of 12,499 French adults






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "spline",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1644522582"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "spline": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 51.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "October",
      "December",
      "January",
      "February"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Purchasing power",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e82d2d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          41.0,
          "#e82d2d",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          40.0,
          "#e82d2d",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          44.0,
          "#e82d2d",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          52.0,
          "#e82d2d",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Health system",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          20.0,
          "#A2DCE7",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          24.0,
          "#A2DCE7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          29.0,
          "#A2DCE7",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          30.0,
          "#A2DCE7",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Climate change",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          30.0,
          "#0B6C89",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          26.0,
          "#0B6C89",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          28.0,
          "#0B6C89",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          29.0,
          "#0B6C89",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Immigration",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0082fb",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          29.0,
          "#0082fb",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          31.0,
          "#0082fb",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          25.0,
          "#0082fb",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          28.0,
          "#0082fb",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Crime",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffde05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          27.0,
          "#ffde05",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          25.0,
          "#ffde05",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          23.0,
          "#ffde05",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          23.0,
          "#ffde05",
          "pt19",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Social inequalities",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e099ff",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          21.0,
          "#e099ff",
          "pt20",
          true,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#e099ff",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#e099ff",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#e099ff",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Covid",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#2a2d65",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          19.0,
          "#2a2d65",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          33.0,
          "#2a2d65",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          35.0,
          "#2a2d65",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          18.0,
          "#2a2d65",
          "pt27",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/02/11/19-5">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le gouvernement précise que le port du masque en intérieur sera maintenu dans les transports et « dans les lieux clos non soumis au passe vaccinal ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : le masque ne sera plus obligatoire dans les lieux clos soumis au passe vaccinal à partir du 28 février      Le gouvernement précise que le port du masque en intérieur sera maintenu dans les transports et « dans les lieux clos non soumis au passe vaccinal ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h34, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

            Mettant en avant l’« amélioration de la situation sanitaire », le ministère de la santé a annoncé vendredi 11 février que le masque ne serait plus obligatoire dans les lieux clos soumis au passe vaccinal à partir du 28 février. Cela concerne les établissements qui accueillent des activités de loisirs, les restaurants, les débits de boisson, les foires…            En revanche, le port du masque en intérieur sera maintenu « dans les transports et les lieux clos non soumis au passe vaccinal », précise le ministère. « Le passe vaccinal nous permet dans un contexte où la pression épidémique se réduit fortement, et comme nous l’avons déjà fait avant cette vague, de supprimer l’obligation de port du masque dans les établissements recevant du public », a expliqué à l’Agence France-Presse le ministre de la santé, Olivier Véran.                             Lire aussi :  les restrictions en vigueur et le calendrier des allègements                   Sans surprise, l’annonce du gouvernement a été saluée par les professionnels de la culture. « C’est une bonne nouvelle, le signal qu’on peut reprendre une vie normale. Cela va permettre à notre public de revenir plus massivement dans les salles », veut croire Marc-Olivier Sebbag, délégué général de la Fédération nationale des cinémas français. La situation des exploitants reste en effet très critique : depuis le début de l’année, le nombre d’entrées accuse un recul de 45 % par rapport à la même période de 2019.              « Chaque semaine, entre les personnes testées positives et les cas contacts, vous avez 5 millions de Français qui ne peuvent pas aller au cinéma. Si vous y ajoutez les 5 millions de non-vaccinés, vous comprenez pourquoi notre fréquentation chute aussi fort », analyse M. Sebbag. Quant à savoir si la levée de l’obligation du port du masque risque d’effrayer certains spectateurs, les professionnels assurent qu’il sera toujours possible de venir masqué au spectacle ou au cinéma. « Mais ce sera laissé à la libre appréciation de chacun », explique-t-on.            Abroger le passe sanitaire fin mars-début avril « à notre portée »            Par ailleurs, toujours à partir du 28 février, les personnes cas contacts n’auront plus à réaliser qu’un seul test à J + 2, au lieu de trois tests aujourd’hui. « Les personnes contacts n’auront plus à réaliser qu’un seul test (autotest ou test antigénique ou test RT-PCR) à J + 2 [soit deux jours après avoir eu l’information d’avoir été en contact avec une personne testée positive], au lieu de trois tests aujourd’hui (à J 0, J + 2 et J + 4) », explique le ministère.            Dans le même temps, le ministre de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer, a annoncé l’allégement du protocole sanitaire dans les écoles, où le port du masque ne sera plus obligatoire en extérieur à partir du retour des vacances d’hiver.              Le premier ministre, Jean Castex, a, quant à lui, assuré que l’objectif d’« abroger » le passe vaccinal dès la fin de mars ou le début d’avril était « à notre portée ». « Il faut avoir d’abord l’avis de nos autorités scientifiques », a-t-il souligné sur France 2.            « Les chiffres de l’épidémie évoluent favorablement. (…) Nous y allons progressivement. L’étau se desserre. Il n’y a pas de raison de laisser l’étau serré si la pandémie diminue.  »             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/02/11/19-6">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Dans une interview à « Ouest-France » publiée vendredi soir, le président de la République entretient toujours le suspens sur son entrée en campagne, à deux mois du premier tour de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤     herve         Françoise Fressoz : Le drame de la gauche c’est qu’aucun de ses leaders n’est en capacité de l’entraîner vers une perspective de victoire. Le phénomène majeur est l’écroulement du Parti socialiste qui n’a pas survécu au drame de 2017. Les écologistes tentent de prendre le relais en surfant sur l’urgence climatique, mais ils sont concurrencés par une gauche plus radicale qui veut en finir avec « les compromissions » du pouvoir.          Le problème c’est que cette gauche radicale est elle-même divisée : la ténacité du communiste Fabien Roussel, qui ne veut plus être sous la coupe de Jean-Luc Mélenchon, entrave la dynamique du leader de La France insoumise.                    15:43   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pensez-vous qu'il y aura d'autres ralliements LR à Emmanuel Macron ou bien a t-il fait le plein ? Sa plus belle "prise de guerre" serait Nicolas Sarkozy. Mais est-ce envisageable ?     Oc'citoyen          Françoise Fressoz : Vous avez noté que Nicolas Sarkozy a reçu aujourd’hui pendant une heure Valérie Pécresse à sa demande sans pour autant lui accorder son soutien. Vous avez remarqué aussi qu’il a rencontré Emmanuel Macron, il y a quelques semaines          Son intérêt est d’être le faiseur de roi, de peser sur le résultat de l’élection, d’autant que la gauche est extrêmement faible et qu’une bonne partie du résultat de 2022 se joue à droite. Mais, aujourd’hui, le paysage reste encore trop flou pour qu’il se mouille. Il a tout intérêt à attendre le dernier moment.                              15:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse, une campagne à bas bruit, marquée par les défections, qui peine encore à décoller                  Lire aussi :  Pour Valérie Pécresse, une campagne qui ne décolle pas encore                                                      Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A deux mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Nos articles pour approfondir :         Election présidentielle 2022 : une campagne qui, pour le moment, intéresse moins que les précédentesValérie Pécresse : une campagne à bas bruit qui ne décolle pas encoreEmmanuel Macron confirme le virage pronucléaire de sa stratégie énergétiqueElection présidentielle 2022 : que montrent les principaux sondages ?         Les essentiels de la campagne :         Le récap politique du 10 févrierElection présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidatsQui sont les candidats déclarés et pressentis ?Comprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","coverageStartTime":"2022-02-11T17:49:41+00:00","coverageEndTime":"2022-02-12T05:49:41+00:00","headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","description":"Dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb publi\u00e9e vendredi soir, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entretient toujours le suspens sur son entr\u00e9e en campagne, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron à propos d’un second mandat : « J’ai toujours l’envie et l’appétit de le faire »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb publi\u00e9e vendredi soir, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entretient toujours le suspens sur son entr\u00e9e en campagne, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/3/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-02-11T17:49:41+00:00"
,"endDate":"2022-02-12T05:49:41+00:00"
  Alors que le porte-parole du gouvernent, Gabriel Attal, a \u00e9voqu\u00e9 mercredi une fin possible du passe vaccinal pour \u00ab\u202ffin mars, d\u00e9but avril\u202f\u00bb, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est montr\u00e9 prudent dans son interview \u00e0 Ouest-France. \u00ab\u202fTout d\u00e9pendra de l\u2019h\u00f4pital, s\u2019il a repris un fonctionnement le plus normal possible. La lev\u00e9e du passe vaccinal sera le signe que nous aurons pass\u00e9 cette vague\u202f\u00bb, explique-t-il.          M. Macron rappelle qu\u2019il y a \u00ab\u202fencore plusieurs milliers de nos compatriotes \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et en sois critiques, comme au plus fort de 2020\u202f\u00bb. \u00ab\u202fNous ne pouvons donc pas dire aujourd\u2019hui que c\u2019est termin\u00e9, tant que l\u2019h\u00f4pital ne voit pas le nombre de cas fortement r\u00e9duire, les reprogrammations des op\u00e9rations reprendre et les soins critiques moins engorg\u00e9s\u202f\u00bb, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser.          Le chef de l\u2019Etat s\u2019est toutefois montr\u00e9 optimiste pour la suite. \u00ab\u202fLa vague que nous connaissons, avec la propagation du variant Omicron, est en train progressivement de se r\u00e9sorber, estime-t-il. Cela va nous permettre de tenir nos \u00e9ch\u00e9ances. Nous avons tenu celle du 2 f\u00e9vrier, celle du 16 f\u00e9vrier sera tenue avec la lev\u00e9e des derni\u00e8res restrictions pour les bars et les discoth\u00e8ques.\u202f\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers une lev\u00e9e du passe vaccinal en mars\u202f? \u00ab\u202fTout d\u00e9pendra de l\u2019h\u00f4pital\u202f\u00bb, explique Emmanuel...","dateModified":"2022-02-11T17:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:35:15+00:00","articleBody":"     A la fin de cette inverview pour Ouest-France, le pr\u00e9sident est \u00e9galement interrog\u00e9 sur son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 deux mois du premier tour \u2013 qui a lieu le 10 avril. \u00ab\u202fJ\u2019ai de l\u2019ambition pour notre pays et pour notre Europe. Et j\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de faire\u202f\u00bb, r\u00e9pond-il notamment, laissant toujours planer le doute sur la date de son annonce de candidature.          \u00ab\u202fLa campagne officielle d\u00e9marre au d\u00e9but du mois de mars. Nous sommes, aujourd\u2019hui, dans une phase de pr\u00e9campagne, rappelle-t-il. Il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, et m\u00eame souhaitable, que tous les candidats, avec le plus grand pluralisme, puissent se pr\u00e9senter aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais, d\u00e9velopper leurs projets\u2026\u202f\u00bb Mais dans sa situation, \u00ab il faut \u00eatre responsable et le faire au bon moment\u202f\u00bb, poursuit-il.          Comme \u00e9voqu\u00e9 dans une interview \u00e0 La Voix du Nord, M. Macron estime que \u00ab\u202fnous avons pour quelques jours encore un pic \u00e9pid\u00e9mique, une situation internationale \u00e9minemment \u00e0 risque\u202f\u00bb avec la crise entre l\u2019Ukraine et la Russie, il est donc de \u00ab\u202f[son] devoir est d\u2019\u00eatre pleinement concentr\u00e9 \u00e0 cette t\u00e2che. L\u2019officialisation du choix que j\u2019aurais \u00e0 faire viendra au moment n\u00e9cessaire\u202f\u00bb. Questionn\u00e9 pour savoir si cette candidature sera officialis\u00e9e en mars, le chef de l\u2019Etat, qui a d\u00e9j\u00e0 obtenu ses 500 parrainages, r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u202fJe ne vous ai rien dit\u2026\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u202fJ\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fa...","dateModified":"2022-02-11T17:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:25:52+00:00","articleBody":"     Dans une interview \u00e0 Ouest-France, que le quotidien r\u00e9gional vient de publier sur son site, Emmanuel Macron est notamment interrog\u00e9 sur les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb qui font en ce moment route vers Paris. Ce mouvement entend protester, entre autres, contre le passe vaccinal et contre la baisse du pouvoir d\u2019achat. Si le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0appelle au plus grand calme\u00a0\u00bb, il estime que \u00ab\u00a0les revendications des uns et des autres sont toujours l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes tous collectivement fatigu\u00e9s par ce que nous vivons depuis deux ans. Cette fatigue s\u2019exprime de plusieurs mani\u00e8res\u00a0: par du d\u00e9sarroi chez les uns, de la d\u00e9pression chez d\u2019autres, explique-t-il. Et parfois, cette fatigue se traduit aussi par de la col\u00e8re. Je l\u2019entends et la respecte.\u00a0\u00bb S\u2019il estime que, durant son quinquennat, marqu\u00e9 par la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, son gouvernement \u00ab\u00a0a toujours pr\u00e9serv\u00e9 le droit de manifester, le pluralisme d\u00e9mocratique, les d\u00e9bats parlementaires\u00a0\u00bb, le pays a d\u00e9sormais besoin, selon lui, \u00ab\u00a0de concorde, de beaucoup de bienveillance collective\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron appelle \u00ab\u00a0au plus grand calme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-11T17:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T17:10:06+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Toulon ce vendredi, la candidate du Rassemblement national a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 commenter le d\u00e9part du seul s\u00e9nateur du RN, St\u00e9phane Ravier, des instances nationales du parti. \u00ab\u00a0\u00c7a ne nous fera pas un gros changement, a-t-elle lanc\u00e9. Si St\u00e9phane souhaite concentrer son \u00e9nergie exclusivement sur la ville de Marseille, grand bien lui fasse\u00a0!\u00a0\u00bb          Ce d\u00e9part de M.\u00a0Ravier fait suite \u00e0 un conflit avec un conseiller de Marine Le Pen au sujet d\u2019un parrainage. Franck Allisio, vice-pr\u00e9sident du groupe RN (pr\u00e9sid\u00e9 par M.\u00a0Ravier) au conseil municipal de Marseille, a quitt\u00e9 ce groupe au d\u00e9but de f\u00e9vrier, avec trois autres \u00e9lus. Il entendait ainsi protester contre le maintien dans ce dernier d\u2019une \u00e9lue du RN (exclue depuis), Sophie Grech, qui avait donn\u00e9 son parrainage \u00e0 Eric Zemmour pour la pr\u00e9sidentielle.          Furieux de cette d\u00e9cision, M.\u00a0Ravier avait appel\u00e9 les instances du parti \u00e0 trancher entre lui et M.\u00a0Allisio. \u00ab\u00a0Jordan Bardella [le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN ]a fait savoir que Franck Allisio avait tout son soutien. Le choix a donc \u00e9t\u00e9 fait, celui d\u2019un bureaucrate parisien qui a saccag\u00e9 trente ans de travail \u00e0 Marseille\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le s\u00e9nateur des Bouches-du-Rh\u00f4ne lors d\u2019un discours, jeudi soir, devant sa permanence \u00e0 Marseille, o\u00f9 \u00e9taient rassembl\u00e9s quelque 150\u00a0militants du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen sur le d\u00e9part de St\u00e9phane Ravier des instances du parti\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a ne nous fera pas un gr...","dateModified":"2022-02-11T17:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:55:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des atermoiements, voire des d\u00e9cisions contradictoires, Emmanuel Macron a fix\u00e9 jeudi un nouveau cap \u00e0 la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la France. A deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors qu\u2019il n\u2019est pas encore candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, le chef de l\u2019Etat a donn\u00e9 son canevas pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l\u2019horizon 2050, quitte \u00e0 revenir sur certains objectifs d\u00e9finis dans le cadre de la derni\u00e8re programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie, d\u00e9cid\u00e9e il y a moins de quatre ans.          \u00ab\u202fAlors qu\u2019Emmanuel Macron souhaite relancer un ambitieux programme nucl\u00e9aire civil, beaucoup de questions, tels la faisabilit\u00e9 technique, la s\u00e9curit\u00e9, les d\u00e9lais ou les co\u00fbts, appellent des r\u00e9ponses pr\u00e9cises\u202f\u00bb, pointe notre \u00e9ditorial du jour.                    Lire aussi :  Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019imp\u00e9ratif de la transparence         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faisabilit\u00e9 technique, s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9lais, co\u00fbts\u00a0du nucl\u00e9aire\u00a0: toutes ces questions appellent des ...","dateModified":"2022-02-11T17:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:33:42+00:00","articleBody":"     Dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9, en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de dix ans\u2026 au 11\u00a0f\u00e9vrier\u00a02012.          Ce jour-l\u00e0, une \u00e9trange coalition s\u2019est form\u00e9e. Marine Le Pen, la candidate du Front national (FN) \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 rejointe par Christine Boutin, du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, et par l\u2019\u00e9colo-centriste Corinne Lepage, dans son combat pour que les parrainages des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle soient anonymis\u00e9s.          \u00ab\u00a0Pour le FN, la publicit\u00e9 des parrainages est la raison principale des difficult\u00e9s qu\u2019il rencontre pour r\u00e9unir les 500 signatures requises\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre coll\u00e8gue Abel Mestre, une formule qu\u2019on pourrait r\u00e9\u00e9crire mot pour mot aujourd\u2019hui. Le parti frontiste est convaincu que c\u2019est l\u2019anonymat du vote des grands \u00e9lecteurs qui, aux s\u00e9natoriales de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, lui ont permis d\u2019enregistrer trois fois plus de suffrages qu\u2019en\u00a02001.          Les trois responsables politiques ont donc saisi le Conseil constitutionnel. En\u00a02002, celui-ci avait reconnu que \u00ab\u00a0des pressions s\u2019\u00e9taient exerc\u00e9es sur les \u00e9lus habilit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter [parrainer] un candidat\u00a0\u00bb. Pour le FN, il faut en tirer les cons\u00e9quences. Mais l\u2019histoire prendra la tournure inverse. Loin d\u2019instaurer l\u2019anonymat, une loin de 2016 ira vers une plus grande transparence, en d\u00e9cidant que tous les parrainages seront rendus publics, et non plus seulement, comme c\u2019\u00e9tait le cas auparavant, ceux de 500 noms tir\u00e9s au sort.              Archive \"Le Monde\" du 11 f\u00e9vrier 2012. LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/dad7915_25754925-parrainages.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand Marine Le Pen, Corinne Lepage et Christine Boutin demandaient l\u2019anonymat des parrainages","dateModified":"2022-02-11T16:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:09:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Avec un \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb de passage \u00e0 Lyon\u00a0: \u00ab\u00a0On cr\u00e9e des sous-citoyens, forc\u00e9ment \u00e7a va p\u00e9ter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u202fC\u2019est la politique des petits pas. Petit \u00e0 petit, on enl\u00e8ve des libert\u00e9s. C\u2019est quoi, l\u2019\u00e9...","dateModified":"2022-02-11T16:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T16:01:52+00:00","articleBody":"     Partis en convois de toute la France, des milliers d\u2019opposants au passe vaccinal ou au gouvernement convergent vendredi vers Paris en d\u00e9pit de l\u2019interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la Pr\u00e9fecture de police et de la fermet\u00e9 affich\u00e9e par les autorit\u00e9s.          D\u00e8s le lever du jour, des cort\u00e8ges de plusieurs dizaines de voitures particuli\u00e8res, camping-cars et camionnettes se sont constitu\u00e9s \u00e0 Lille, Strasbourg ou Vimy (Pas-de-Calais). Dans l\u2019Ouest, 280\u00a0v\u00e9hicules selon la gendarmerie, plus de 400 selon l\u2019AFP, sont partis dans la matin\u00e9e de Ch\u00e2teaubourg (Ille-et-Vilaine). Quelque 2\u00a0600\u00a0v\u00e9hicules, selon la police, faisaient route en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi vers la capitale. Les manifestants exigent notamment le retrait du passe vaccinal et d\u00e9fendent des revendications sur le pouvoir d\u2019achat ou le co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie.          Dans cette situation, le gouvernement tente de trouver le bon ton, trois ans apr\u00e8s l\u2019irruption du mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a ainsi dit son inqui\u00e9tude vendredi \u00e0 la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb politique de la \u00ab\u00a0lassitude des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la pand\u00e9mie que constituent selon lui les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous avez des responsables politiques \u2013 je ne sais pas si je peux employer ce terme \u2013 qui cherchent \u00e0 capitaliser politiquement sur cette lassitude et cette fatigue en essayant de lancer des mouvements\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Europe\u00a01 en citant nomm\u00e9ment Florian Philippot. \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ses d\u00e9clarations pour voir que c\u2019est un mouvement qu\u2019il encourage\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a expliqu\u00e9 jeudi soir sur France\u00a02 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb le mouvement, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Voil\u00e0 des gens qui se mettent en mouvement en parlant de pouvoir d\u2019achat, je ne peux pas \u00eatre contre \u00e7a\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Ne croyez pas qu\u2019ils se mettent en voiture \u00e0 2\u00a0euros le litre par plaisir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le candidat des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Ils disent qu\u2019ils sont contre le passe vaccinal. Moi aussi. Je ne vais pas leur dire qu\u2019ils ont tort.\u00a0\u00bb          En revanche, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot a annonc\u00e9 qu\u2019il ne soutenait pas ce mouvement, vendredi matin sur BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne soutiens pas cette manifestation, en revanche, je soutiens le droit \u00e0 manifester, mais je comprends parfaitement l\u2019Etat [qui ne veut pas] que Paris soit bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Quand on voit la situation \u00e0 Ottawa, au Canada, c\u2019est une situation inacceptable du point de vue d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb en route vers Paris","dateModified":"2022-02-11T16:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:37:14+00:00","articleBody":"    Je lis qu\u2019E. Philippe se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 pour 2027\u2026 est-on s\u00fbr qu\u2019E. Macron ne sera plus candidat en 2027? Il n\u2019y a pas de limite de mandat pour la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique \u00e0 ma connaissance.    bzh_nicolas         Bonjour, Nicolas\u202f! Si, il y a bien une limite inscrite dans la Constitution. Dans l\u2019article\u00a06, il est \u00e9crit que \u00ab\u202fle pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9lu pour cinq ans au suffrage universel direct. Nul ne peut exercer plus de deux mandats cons\u00e9cutifs.\u00bb          Si Emmanuel Macron l\u2019emporte \u00e0 nouveau, il ne pourra donc pas \u00eatre candidat en 2027. En revanche, s\u2019il perd en avril, tout sera possible pour la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:21:39+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron \u00e0 Brest lors de son discours, vendredi matin. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, h\u00f4te du One Ocean Summit \u00e0 Brest, organis\u00e9 dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne, a fait plusieurs annonces vendredi matin, notamment celle de l\u2019extension de la r\u00e9serve naturelle nationale des Terres australes fran\u00e7aises, qui va ainsi devenir la deuxi\u00e8me plus grande aire marine prot\u00e9g\u00e9e du monde.          Le chef de l\u2019Etat a aussi appel\u00e9 l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) \u00e0 la conclusion d\u2019un accord contre les aides publiques \u00e0 la surp\u00eache et \u00e0 la p\u00eache illicite. \u00ab\u00a0L\u2019argent des contribuables, de nos contribuables, ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9 pour continuer \u00e0 financer les actions qu\u2019on condamne par ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Cet accord pourrait \u00eatre le premier sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OMC avec pour principal objet la protection de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, plaidant \u00e0 nouveau pour la coh\u00e9rence entre politiques commerciales et environnementales.          Les 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne et 13 autres pays ont par ailleurs form\u00e9 une coalition pour conclure un trait\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger la haute mer, actuellement en n\u00e9gociations, ont annonc\u00e9 Emmanuel Macron et Ursula von der Leyen vendredi. \u00ab\u00a0Nous [en] sommes tr\u00e8s proches, mais nous devons donner de l\u2019impulsion pour le conclure cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. L\u2019initiative est \u00e9galement soutenue par l\u2019Australie, le Canada, le Chili, les Comores, l\u2019Inde, Monaco, le Maroc, la Norv\u00e8ge, le P\u00e9rou, la R\u00e9publique du Congo, Singapour, la Suisse et le Royaume-Uni.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/a6f2533_5513903-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au One Ocean Summit, Emmanuel Macron annonce l\u2019\u00e9largissement du p\u00e9rim\u00e8tre de la r\u00e9serve naturelle d...","dateModified":"2022-02-11T15:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:15:48+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le vote des classes \u00ab\u00a0malheureuses\u00a0\u00bb, nouvelle donne du scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis plusieurs ann\u00e9es, de nouveaux clivages apparaissent au sein du corps \u00e9lectoral, qui brouillent l...","dateModified":"2022-02-11T15:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:13:36+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec notre \u00e9ditorialiste politique Fran\u00e7oise Fressoz est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat","dateModified":"2022-02-11T15:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:12:39+00:00","articleBody":"    La bataille l\u00e9gislative ne va-t-elle pas remettre au centre du jeu politique les partis \u00ab\u00a0classiques\u00a0\u00bb? LREM doit-elle se pr\u00e9parer \u00e0 une perte de sa majorit\u00e9?\r\nLa pr\u00e9sidentielle est-elle l\u2019\u00e9lection la plus importante cette ann\u00e9e finalement?    Babok         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: \u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ces derniers mois on pouvait le penser\u00a0: beaucoup de partis misaient sur la proportionnelle et sur l\u2019id\u00e9e d\u2019une coalition pour contrer la verticalit\u00e9 de ce quinquennat. En r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pendra, une fois de plus, du r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle. Le pr\u00e9sident sortant, quel que soit son profil, sera tent\u00e9 de tout faire pour avoir une majorit\u00e9 \u00e0 sa main. C\u2019est lui qui distribuera les investitures. La France est devenue tellement \u00e9ruptive et morcel\u00e9e que l\u2019id\u00e9e de partager le pouvoir est v\u00e9cue, \u00e0 tort ou \u00e0 raison,\u00a0comme un aveu de faiblesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:05:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les sondages ne participent pas \u00e0 l'impression d'un r\u00e9sultat \"couru d'avance\" ? Pour autant que l'on insiste sur le fait de les prendre avec des pincettes, je ne sais pas si ceux des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles se sont vraiment tromp\u00e9s sur le candidat qui ressortait comme favori     Em         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: J\u2019ai l\u2019impression que les sondages sont pris et interpr\u00e9t\u00e9s avec beaucoup plus de pr\u00e9caution que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes campagnes. Le niveau record d\u2019abstention atteint aux derni\u00e8res municipales et aux derni\u00e8res r\u00e9gionales incite tout le monde \u00e0 la prudence, d\u2019autant que l\u2019humeur de la soci\u00e9t\u00e9 est difficile \u00e0 capter\u00a0; il y a, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, de fortes pulsions de radicalit\u00e9\u00a0; de l\u2019autre, un d\u00e9sir d\u2019apaisement et de rassemblement. Difficile de dire deux mois \u00e0 l\u2019avance ce qui pr\u00e9vaudra.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:02:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la recomposition de l\u2019\u00e9chiquier politique occupe d\u00e9j\u00e0 les esprits         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A droite comme \u00e0 gauche, les acteurs politiques pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019apr\u00e8s-2022 ","dateModified":"2022-02-11T15:02:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T15:01:08+00:00","articleBody":"    N'assiste t-on pas \u00e0 un bal des hypocrites o\u00f9 chacun dans l'opposition a int\u00e9gr\u00e9 la probabilit\u00e9 d'une r\u00e9\u00e9lection d'Emmanuel Macron et se positionne pour la suite en esp\u00e9rant sauver sa boutique dans le maelstr\u00f6m qui s'en suivra ? Comme Edouard Philippe et d'autres, d\u00e9j\u00e0 en piste pour 2027..    B\u00e9otien         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous appelez cela \u00ab\u00a0le bal des hypocrites\u00a0\u00bb, mais c\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 le jeu d\u2019acteurs en difficult\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 du terrain\u00a0: LR et le PS ont longtemps consid\u00e9r\u00e9 Emmanuel Macron comme un imposteur. Ils ont pens\u00e9 que l\u2019alternance reviendrait automatiquement, ils ont mis\u00e9 sur l\u2019impopularit\u00e9 du\u202f\u00ab\u00a0pr\u00e9sident des riches\u00a0\u00bb. Ils se rendent compte un peu tard que c\u2019\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 que cela\u00a0: leur offre politique n\u2019est plus adapt\u00e9e \u00e0 la demande.\u00a0 D\u2019o\u00f9 l\u2019impression de sauve-qui-peut qui pr\u00e9vaut aujolurd\u2019hui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:56:13+00:00","articleBody":"    Ne pensez vous pas qu'apr\u00e8s avoir connu des alternances de droite et de gauche, puis le ni gauche ni droite, sans que la situation des classes moyennes change, alors que les 1% les plus riches s'accaparent la quasi totalit\u00e9 des richesses, les fran\u00e7ais sont d\u00e9sabus\u00e9s et ne croient plus en la politique pour les aider ?    Jeff         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: C\u2019est vrai que la d\u00e9fiance politique est forte, que le d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique est puissant et, en m\u00eame temps, les Fran\u00e7ais, quand on les interroge sur leur situation personnelle, ne sont pas compl\u00e8tement abattus.          Dans l\u2019enqu\u00eate Ipsos cit\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, 46\u00a0% d\u2019entre eux se disent tr\u00e8s satisfaits de leur vie personnelle et 40\u00a0% satisfaits. Le pari d\u2019Emmanuel Macron est de s\u2019appuyer sur cette France relativement heureuse pour contrer le vent de pessimisme et de d\u00e9clinisme qui pr\u00e9vaut\u00a0actuellement dans les discours de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite. Mais m\u00eame s\u2019il y parvient, il restera confront\u00e9 \u00e0 une crise majeure de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.\u00a0Il faut trouver les moyens de r\u00e9impliquer les citoyens et notamment les\u00a0plus jeunes d\u2019entre eux\u00a0dans la vie d\u00e9mocratique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T15:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:50:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEn courant apr\u00e8s les 2 \u00e0 11% de votes, les candidats de gauche ne nous laissent que la possibilit\u00e9 de voter Macron ou droite extr\u00eame au second tour.\r\nOnt-ils conscience que le potentiel vote blanc de leurs \u00e9lecteurs lors de ce second tour peut provoquer une d\u00e9sagr\u00e9able surprise ?\r\n    herve         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Le drame de la gauche c\u2019est qu\u2019aucun de ses leaders n\u2019est en capacit\u00e9 de l\u2019entra\u00eener vers une perspective de victoire. Le ph\u00e9nom\u00e8ne majeur est l\u2019\u00e9croulement du Parti socialiste qui n\u2019a pas surv\u00e9cu au drame de 2017. Les \u00e9cologistes tentent de prendre le relais en surfant sur l\u2019urgence climatique, mais ils sont concurrenc\u00e9s par une gauche plus radicale qui veut en finir avec \u00ab\u00a0les compromissions\u00a0\u00bb du pouvoir.          Le probl\u00e8me c\u2019est que cette gauche radicale est elle-m\u00eame divis\u00e9e\u00a0: la t\u00e9nacit\u00e9 du communiste Fabien Roussel, qui ne veut plus \u00eatre sous la coupe de Jean-Luc M\u00e9lenchon, entrave la dynamique du leader de La France insoumise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:43:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous qu'il y aura d'autres ralliements LR \u00e0 Emmanuel Macron ou bien a t-il fait le plein ? Sa plus belle \"prise de guerre\" serait Nicolas Sarkozy. Mais est-ce envisageable ?     Oc'citoyen          Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous avez not\u00e9 que Nicolas Sarkozy a re\u00e7u aujourd\u2019hui pendant une heure Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 sa demande sans pour autant lui accorder son soutien. Vous avez remarqu\u00e9 aussi qu\u2019il a\u00a0rencontr\u00e9 Emmanuel\u00a0Macron, il y a quelques semaines          Son int\u00e9r\u00eat est d\u2019\u00eatre le faiseur de roi, de peser sur le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection, d\u2019autant que la gauche est extr\u00eamement faible et qu\u2019une bonne partie du r\u00e9sultat de 2022 se joue \u00e0 droite. Mais, aujourd\u2019hui, le paysage reste encore trop flou pour qu\u2019il se mouille. Il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 attendre le dernier moment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:38:51+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne qui ne d\u00e9colle pas encore                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne \u00e0 bas bruit, marqu\u00e9e par les d\u00e9fections, qui peine encore \u00e0 d\u00e9colle...","dateModified":"2022-02-11T14:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:37:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVa-t-on assister \u00e0 une explosion des LR si P\u00e9cresse est \u00e9limin\u00e9e et une reconstitution avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle de droite r\u00e9publicaine autour d\u2019E. Philippe et de l\u2019autre une droite plus dure incarn\u00e9e par Zemour\/Marechal et renforc\u00e9e de Ciotti, Morano et consors?     Emmanuel Valls         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: C\u2019est effectivement ce qui se joue \u00e0 travers cette \u00e9lection. Si Val\u00e9rie P\u00e9cresse est \u00e9limin\u00e9e, LR n\u2019y survivra pas. Le paysage politique ach\u00e8vera de se\u00a0recomposer autour d\u2019un centre droit\/gauche\u00a0progressiste et ouvert sur le monde, une droite plus\u00a0dure, plus identitaire\u00a0et une gauche \u00e9cologiste encore en qu\u00eate d\u2019un leader.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:35:59+00:00","articleBody":"    Est-ce que la d\u00e9claration de candidature d'Emmanuel Macron pourrait avoir un impact significatif, \u00e0 la hausse ou \u00e0 la baisse, sur les intentions de vote en sa faveur dans les sondages ?    Kaynouky         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Beaucoup va d\u00e9pendre de son entr\u00e9e en campagne. Il est toujours difficile pour un pr\u00e9sident sortant d\u2019atterrir, notamment apr\u00e8s une s\u00e9quence internationale aussi dense que celle que vient de vivre Emmanuel Macron.          Le risque c\u2019est d\u2019appara\u00eetre coup\u00e9 de la sc\u00e8ne nationale, \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs, en surplomb, un peu arrogant, un peu d\u00e9connect\u00e9.\u00a0Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing en\u00a01981 avait compl\u00e8tement rat\u00e9 son entr\u00e9e en campagne. Il ne voulait s\u2019adresser qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0Madame la France\u00a0\u00bb\u00a0; Nicolas Sarkozy en\u00a02012 avait eu beaucoup de mal \u00e0 redevenir la b\u00eate de sc\u00e8ne qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9\u00a0cinq ans plus t\u00f4t. Il \u00e9tait marqu\u00e9 par la crise financi\u00e8re et la perte du triple A. Le seul \u00e0 avoir v\u00e9ritablement r\u00e9ussi son entr\u00e9e en campagne c\u2019est Fran\u00e7ois Mitterrand en\u00a01988\u00a0: il avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois extr\u00eamement offensif face \u00e0 son adversaire Jacques Chirac et totalement rassembleur. Mais on \u00e9tait alors en cohabitation, c\u2019\u00e9tait une autre \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:26:51+00:00","articleBody":"    Est-ce vraiment \u00e0 cause de l'impression que tout est d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9 que la campagne n'int\u00e9resse pas la les gens ? Si c'est le cas, ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat n'est-il pas dangereux, car on n'est jamais \u00e0 l'abris d'une mauvaise surprise ?    Joe         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Tout n\u2019est pas encore jou\u00e9. Souvenez-vous\u00a0: le match annonc\u00e9 il y a un an par les sondages \u00e9tait un duel Macron-Le Pen.\u00a0L\u2019\u00e9mergence du ph\u00e9nom\u00e8ne Zemmour cet automne a boulevers\u00e9 la donne. En f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident sortant reste le favori, mais l\u2019incertitude plane sur le nom de son adversaire\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0? Eric Zemmour\u00a0? Marine Le Pen\u00a0?          Ils sont aujourd\u2019hui au coude-\u00e0-coude, signe de l\u2019importance de la bataille qui se joue sur cette partie de l\u2019\u00e9chiquier politique\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse essaie de sauver ce qu\u2019il\u00a0reste de la droite r\u00e9publicaine, Marine Le Pen, en position de force dans l\u2019\u00e9lectorat populaire, tente pour la troisi\u00e8me fois de remporter la mise tandis qu\u2019Eric Zemmour essaie d\u2019affaiblir ses deux adversaires en pr\u00f4nant\u00a0l\u2019union de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0en vue de constituer une nouvelle force politique conservatrice et identitaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:15:40+00:00","articleBody":"    Quels sont les indicateurs qui montrent que les fran\u00e7ais s'int\u00e9ressent moins \u00e0 cette pr\u00e9sidentielle ?    Gurur Dev         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: La cinqui\u00e8me vague \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour Le Monde, la Fondation Jean Jaur\u00e8s et le Cevipof\u00a0montre une grande diff\u00e9rence entre la campagne de 2017, marqu\u00e9e par l\u2019\u00e9mergence du ph\u00e9nom\u00e8ne Macron et celle d\u2019aujourd\u2019hui beaucoup plus terne\u00a0: en f\u00e9vrier\u00a02017, plus de 80\u00a0% des Fran\u00e7ais avaient parl\u00e9 de la campagne pr\u00e9sidentielle avec leurs proches, cette fois ce n\u2019est le cas que de 52\u00a0% d\u2019entre\u00a0eux.          Plusieurs raisons contribuent \u00e0 cette relative indiff\u00e9rence\u00a0: l\u2019\u00e9pid\u00e9mie due au SARS-CoV-2 suscite une sorte de fatigue d\u00e9mocratique et incite \u00e0 se recroqueviller sur sa vie personnelle. Par ailleurs, la d\u00e9fiance politique est toujours forte\u00a0: quinquennat apr\u00e8s\u00a0quinquennat, les pr\u00e9sidents en exercice ont du mal\u00a0\u00e0 d\u00e9montrer qu\u2019ils sont en mesure de changer la vie de leurs concitoyens.          Le malaise est cette fois renforc\u00e9 parce que le paysage politique est particuli\u00e8rement chahut\u00e9\u00a0: la d\u00e9construction des deux principaux camps droite et gauche apparue en\u00a02017 se poursuit\u00a0; les\u00a0forces politiques sont \u00e9miett\u00e9es et en forte comp\u00e9tition les unes par rapport aux autres, comme\u00a0si elles cherchaient \u00e0 s\u2019adapter \u00e0 une demande qu\u2019elles sont incapables de satisfaire en l\u2019\u00e9tat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:01:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'absence du Pr\u00e9sident sortant comme candidat d\u00e9clar\u00e9 et donc adversaire principal ne participe-t-il pas une \u00e9lection d'entre soi ? Les candidats de droite et de gauche s'\u00e9charpent entre eux la plus part du temps finalement non ?    Ed         Fran\u00e7oise Fressoz\u00a0: Vous avez raison, il manque encore un personnage central dans la campagne, le favori et cela d\u00e9stabilise tout. Val\u00e9rie P\u00e9cresse, pour ne prendre qu\u2019un exemple, cherche \u00e0 se positionner comme la seule candidate capable de battre Emmanuel Macron, mais depuis qu\u2019elle est sortie victorieuse de la primaire de LR,\u00a0elle ne parvient pas \u00e0 imposer un duel avec le pr\u00e9sident sortant qui profite de sa position de surplomb. Jour apr\u00e8s jour, sa dynamique s\u2019\u00e9puise\u00a0et le doute envahit son camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T14:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T14:00:39+00:00","articleBody":"     ... Vous pouvez continuer \u00e0 nous envoyer vos questions, merci \u00e0 vous\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Fran\u00e7oise Fressoz d\u00e9bute...","dateModified":"2022-02-11T14:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:43:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: une campagne qui, pour le moment, int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, une campagne qui n\u2019accroche toujours pas chez les Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-02-11T13:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:40:21+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans la rade de Toulon o\u00f9 elle a notamment visit\u00e9 une fr\u00e9gate multimissions, la candidate du Rassemblement national a \u00e9voqu\u00e9 son programme en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Elle a notamment promis que le budget du minist\u00e8re serait port\u00e9 \u00e0 55\u00a0milliards d\u2019euros par an \u00e0 compter de 2027, \u00ab\u00a0hors pensions, hors op\u00e9rations ext\u00e9rieures et missions int\u00e9rieures\u00a0\u00bb.          Le budget du minist\u00e8re des arm\u00e9es doit de nouveau cro\u00eetre en\u00a02022, \u00e0 40,9\u00a0milliards d\u2019euros (+\u00a04,3\u00a0%), conform\u00e9ment \u00e0 la loi de programmation militaire (LPM) 2019-2025, qui pr\u00e9voit une nette hausse du budget de la d\u00e9fense apr\u00e8s des ann\u00e9es de baisse. Mais les augmentations les plus importantes (+\u00a03\u00a0milliards par an) sont pr\u00e9vues \u00e0 partir de 2023. La candidate du Rassemblement national a qualifi\u00e9 la LPM de \u00ab\u00a0loi de pansement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0insinc\u00e8re dans ses modalit\u00e9s\u00a0\u00bb, en faisant porter l\u2019effort \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2022\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0insuffisante sur le fond\u00a0\u00bb.          Elle a accus\u00e9 Emmanuel Macron d\u2019avoir \u00ab\u00a0\u00e9branl\u00e9 la doctrine de la force de frappe fran\u00e7aise avec son dialogue strat\u00e9gique avec les partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Le Pen a redit vouloir retirer la France du commandement militaire int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, devenue \u00ab\u00a0une organisation belliciste, dont les \u00e9largissements successifs visent moins la protection des pays europ\u00e9ens que l\u2019encerclement dangereux de la Russie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Elle a \u00e9galement d\u00e9fendu des accords \u00ab\u00a0bilat\u00e9raux\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis sur le plan \u00ab\u00a0militaire, technique et technologique\u00a0\u00bb, mais aussi avec la Russie visant \u00ab\u00a0une entente\u00a0\u00bb pour inclure ce pays \u00ab\u00a0dans une architecture de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne qui ne peut se confondre avec la seule OTAN, la d\u00e9fense du multilat\u00e9ralisme et la lutte contre le terrorisme islamiste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen veut porter le budget des arm\u00e9es \u00e0 55\u00a0milliards d\u2019euros par an","dateModified":"2022-02-11T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:24:07+00:00","articleBody":"     A deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u2013 qui a lieu le 10\u00a0avril pour rappel \u2013, la campagne \u00e9lectorale int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes. 71\u00a0% des personnes interrog\u00e9es se disent \u00ab\u00a0int\u00e9ress\u00e9es\u00a0\u00bb par le scrutin des 10 et 24\u00a0avril, contre 81\u00a0% en f\u00e9vrier\u00a02017, r\u00e9v\u00e8le l\u2019enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour Le Monde.          Absence d\u2019Emmanuel Macron dans cette campagne, faiblesse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la gauche, propositions qui \u00ab\u00a0n\u2019impriment pas\u00a0\u00bb\u2026 Pourquoi cette campagne ne d\u00e9colle pas et n\u2019int\u00e9resse pas les \u00e9lecteurs \u00e0 deux mois du premier tour\u00a0? On fait un premier bilan avec l\u2019\u00e9ditorialiste politique du Monde, Fran\u00e7oise Fressoz. Vous pouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent commencer \u00e0 poser vos questions, elle y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 15\u00a0heures avec Fran\u00e7oise Fressoz","dateModified":"2022-02-11T13:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T13:19:48+00:00","articleBody":"    Comment peut-on parler d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 propos du nucl\u00e9aire alors que la France ne produit pas d'uranium et qu'il y a peu de fournisseurs \u00e0 ce jour?    M75         Bonjour \u00e0 vous\u00a0!          En annon\u00e7ant hier la prolongation de la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires existantes, et la construction d\u2019au moins six EPR 2, Emmanuel Macron a justifi\u00e9 ce virage en faveur du nucl\u00e9aire en \u00e9voquant le retour \u00ab\u00a0de la souverainet\u00e9 nationale\u00a0\u00bb. Or, comme l\u2019ont fait remarquer nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs, actuellement, pour faire fonctionner ses 56\u00a0r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, r\u00e9partis sur 18\u00a0centrales, EDF a besoin de 8\u00a0000\u00a0\u00e0 10\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019uranium naturel en moyenne chaque ann\u00e9e. Puisqu\u2019il n\u2019y a plus d\u2019extraction fran\u00e7aise du minerai, la politique de fourniture d\u2019uranium d\u2019EDF peut se r\u00e9sumer \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas mettre tous les \u0153ufs dans le m\u00eame panier\u00a0\u00bb, en cherchant \u00e0 multiplier les sources d\u2019approvisionnement.          Sur la p\u00e9riode de quinze ans qui s\u2019\u00e9tale entre 2005 et 2020, les 138\u00a0230\u00a0tonnes d\u2019uranium naturel import\u00e9es vers la France provenaient ainsi pour pr\u00e8s des trois quarts de quatre pays\u00a0:         Kazakhstan\u00a0: 27\u00a0748\u00a0tonnes (soit 20,1\u00a0%)\u00a0;          Australie\u00a0: 25\u00a0804 (18,7\u00a0%)\u00a0;          Niger\u00a0: 24\u00a0787 (17,9\u00a0%)\u00a0;          Ouzb\u00e9kistan\u00a0: 22\u00a0197 (16,1\u00a0%).            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T13:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:52:58+00:00","articleBody":"     Charg\u00e9 d\u2019une mission par le gouvernement, l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident du Medef Thibault Lanxade a propos\u00e9 cette semaine de rendre obligatoire une prime de participation aux entreprises qui g\u00e9n\u00e8rent un b\u00e9n\u00e9fice. Jean Castex s\u2019est dit favorable \u00e0 cette proposition.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai entendue et c\u2019est une proposition extr\u00eamement int\u00e9ressante. On a fait des efforts tr\u00e8s significatifs sur le pouvoir d\u2019achat. Les entreprises, elles jouent le jeu, mais je ne peux que constater que, dans certaines branches professionnelles, il y a encore des minima pay\u00e9s plus bas que le smic. (\u2026) Je l\u2019ai dit au Medef\u00a0: \u201cMettez toute votre \u00e9nergie \u00e0 ce que celles des branches pros o\u00f9 les minima n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s puissent l\u2019\u00eatre dans des d\u00e9lais rapides.\u201d\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex regrette que certaines branches professionnelles payent \u00ab\u00a0en dessous du smic\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-11T13:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#189057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:35:08+00:00","articleBody":"     Sur France 2 et en direct de Sens (Yonne), Jean Castex est revenu sur l\u2019inflation des prix de l\u2019\u00e9nergie en \u00e9voquant l\u2019annonce faite hier par Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Nous devons devenir plus ind\u00e9pendants \u00e9nerg\u00e9tiquement, et c\u2019est tout le sens de l\u2019intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, hier. Nous devons \u00e0 la fois investir dans les \u00e9nergies renouvelables et dans le nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          En ce qui concerne le pouvoir d\u2019achat, il ne faut pas attendre davantage du gouvernement, qui a d\u00e9j\u00e0 mis \u00ab\u00a015\u00a0milliards\u202fsur la table\u00a0\u00bb, selon les calculs de M. Castex. \u00ab\u00a0D\u2019ici la fin du quinquennat, le Parlement ne se r\u00e9unit plus, donc on ne peut pas voter des taxes qui de toute fa\u00e7on auraient des effets de redistribution bien tardifs. Ce ne serait pas op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-11T12:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:21:07+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 du journal de 13 heures de France 2 sur le pouvoir d\u2019achat, Jean Castex s\u2019est d\u2019abord exprim\u00e9 \u00e0 propos de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid19. \u00ab\u202fLes chiffres de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u00e9voluent favorablement (\u2026) Nous y allons progressivement, a dit M.\u00a0Castex. L\u2019\u00e9tau se desserre. Il n\u2019y a pas de raison de laisser l\u2019\u00e9tau serr\u00e9 si la pand\u00e9mie diminue. Le passe vaccinal, c\u2019est une incitation forte pour se faire vacciner. Oui, c\u2019est \u00e0 notre port\u00e9e de l\u2019abroger, mais ne me demandez pas de m\u2019engager sur une \u00e9chance. Il faut d\u2019abord avoir l\u2019avis de nos autorit\u00e9s de sant\u00e9 et elles sont \u00e0 peu pr\u00e8s sur la p\u00e9riode fin mars, fin avril. Il y aura \u00e0 alleger le masque en int\u00e9rieur et le passe vaccinal.\u202f\u00bb                    M.\u00a0Castex s\u2019est aussi exprim\u00e9 concernant les \u00ab\u202fconvois des libert\u00e9s\u202f\u00bb, qui ont pr\u00e9vu d\u2019arriver aujourd\u2019hui dans la capitale, malgr\u00e9 l\u2019interdiction de la pr\u00e9fecture de police. \u00ab\u202fJe ne peux pas laisser associer ces attaques virulentes contre la vaccination et le mot libert\u00e9. Le droit de manifester et avoir une opinion est un droit constitutionnellement garanti dans notre d\u00e9mocratie\u202f; le droit de bloquer les autres ou les all\u00e9es et venues ne l\u2019est pas. J\u2019ai pris des mesures pour ne pas bloquer Paris, qui \u00e9tait, semble-t-il, l\u2019intention des manifestants (\u2026) Il faut \u00eatre ferme l\u00e0-dessus.\u202f\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fL\u2019\u00e9tau se desserre\u202f\u00bb, explique Jean Castex \u00e0 propos des restrictions sanitaires li\u00e9es au Cov...","dateModified":"2022-02-11T12:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:05:40+00:00","articleBody":"    \"A plusieurs reprises, le candidat \u00e9cologiste a fait part de ses d\u00e9saccords avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, notamment sur le nucl\u00e9aire, dont il ne souhaite pas sortir, \u00e0 la diff\u00e9rence du leader de La France insoumise.\" vous voulez dire le candidat communiste j'imagine    doud         Bonjour Doud, tout \u00e0 fait, nous avons corrig\u00e9, merci \u00e0 vous. Il s\u2019agit bien d\u2019un d\u00e9saccord entre M.\u00a0M\u00e9lenchon et M.\u00a0Roussel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T12:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:05:31+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 ce matin de la matinale de Sud Radio, Adrien Quatennens, le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise du Nord s\u2019est exprim\u00e9 au sujet de Fabien Roussel, le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u202fJe suis content de voir que les sujets dont il parle participent d\u2019une h\u00e9g\u00e9monie dans le d\u00e9bat, parce que sinon on parle de quoi\u202f? Des pr\u00e9noms et de toutes les obsessions de M.\u00a0Zemmour\u202f? Non\u202f! Par contre, je dis une chose, c\u2019est clair\u00a0: c\u2019est qu\u2019il y a des dispersions qui pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant de s\u2019adresser directement au candidat qui est cr\u00e9dit\u00e9 de 3,5\u00a0% des intentions de vote, devant Anne Hidalgo (Parti socialiste), dans notre derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale.          \u00ab\u202fLes communistes \u00e9taient avec nous en\u00a02017 et 2012. Et, aujourd\u2019hui, je m\u2019adresse \u00e0 lui depuis votre micro (\u2026) je lui dis, Fabien, aujourd\u2019hui, quand vous regardez les sondages, quand vous avez Jean-Luc \u00e0 10-13\u00a0% et Fabien Roussel autour de 3-4\u00a0% et quand on sait que les deux \u00e9lectorats s\u2019additionnent tr\u00e8s bien, oui la question qui se pose \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle est celle de notre qualification au second tour.\u202f\u00bb          A plusieurs reprises, le candidat communiste a fait part de ses d\u00e9saccords avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, notamment sur le nucl\u00e9aire, dont il ne souhaite pas sortir, \u00e0 la diff\u00e9rence du leader de La France insoumise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Quatennens (LFI) tend la main \u00e0 Fabien Roussel (PCF)","dateModified":"2022-02-11T12:21:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:04:16+00:00","articleBody":"         Val\u00e9rie P\u00e9cresse s\u2019exprime rue de Miromesnil, \u00e0 Paris, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy, le 11 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/aea6523_339714937-img-0167.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T12:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T12:02:24+00:00","articleBody":"     Le premier ministre est l\u2019invit\u00e9 du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2 dans quelques minutes. L\u2019intervention du chef du gouvernement est attendue sur le pouvoir d\u2019achat. Le contexte est \u00e0 enjeux pour l\u2019ex\u00e9cutif, \u00e0 deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019est toujours pas candidat et que le pouvoir d\u2019achat est la principale pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais, selon notre enqu\u00eate \u00e9lectorale parue ce matin.          Par ailleurs, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie due au coronavirus n\u2019est toujours pas termin\u00e9e et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale vient d\u2019annoncer un protocole sanitaire all\u00e9g\u00e9 dans les \u00e9tablissements scolaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex va s\u2019exprimer sur le pouvoir d\u2019achat au \u00ab\u00a013\u00a0heures\u00a0\u00bb de France\u00a02","dateModified":"2022-02-11T12:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:54:20+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains vient tout juste de sortir de son entrevue d\u2019un peu plus d\u2019une heure avec l\u2019ancien chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une conversation entre amis, franche et affectueuse. Un moment de famille, a fait savoir Mme\u00a0P\u00e9cresse \u00e0 l\u2019issue de son t\u00eate-\u00e0-t\u00eate dans les bureaux de Nicolas Sarkozy, dans le 8e arrondissement de Paris. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s utile pour moi d\u2019avoir les conseils d\u2019un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je suis tr\u00e8s heureuse de cet entretien.\u00a0\u00bb          La candidate n\u2019en a pas dit davantage et le soutien de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 sa candidature se fait donc toujours attendre, \u00e0 deux jours du premier grand meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s heureuse de cet entretien\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 l\u2019issue de sa rencontre...","dateModified":"2022-02-11T12:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:40:03+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nComment faire pour savoir \u00e0 qui son maire a donn\u00e9 sa signature ?    Simon         Bonjour Simon, les journalistes Rapha\u00eblle Aubert et Gary Dagorn ont tout pr\u00e9vu pour cela. On vous invite \u00e0 cliquer sur le lien de leur article ci-dessous et \u00e0 parcourir leur moteur de recherche qui permet de trouver quel \u00e9lu a donn\u00e9 son parrainage \u00e0 tel ou tel candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:   explorez les parrainages obtenus par les candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T11:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:23:36+00:00","articleBody":"    Rien sur le passage de M\u00e9lenchon sur France 2 hier ? Ou juste sur sa campagne en g\u00e9n\u00e9rale ? Depuis un peu de temps il me semble que vous parlez beaucoup moins de lui que de Zemmour, Le Pen, Macron, Hidalgo, Jadot... C'est bien dommage    B         Bonjour B, nous avons \u00e9crit \u00e0 propos de M.\u00a0M\u00e9lenchon ce matin. Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a estim\u00e9 jeudi 10\u00a0f\u00e9vrier sur France 2 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Je pourrais les soutenir, oui, bien s\u00fbr, je vais voir comment tout cela se met en place\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Elys\u00e9e 2022\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Voil\u00e0 des gens qui se mettent en mouvement en parlant de pouvoir d\u2019achat, je ne peux pas \u00eatre contre \u00e7a\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon jeudi soir. \u00ab\u00a0Ne croyez pas qu\u2019ils se mettent en voiture \u00e0 2\u00a0euros le litre par plaisir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le candidat des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Ils disent qu\u2019ils sont contre le passe vaccinal, moi aussi, je ne vais pas leur dire qu\u2019ils ont tort.\u00a0\u00bb          S\u2019il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0ces mouvements n\u2019appartiennent \u00e0 personne\u00a0\u00bb, il a, par ailleurs, jug\u00e9 que \u00ab\u00a0quoi que je dise ou fasse, \u00e7a n\u2019aura aucun impact\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je soutiens les revendications, si c\u2019est bien contre le passe vaccinal, parce qu\u2019il ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Attal d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb politique, Jadot \u00ab\u00a0ne soutient pas\u00a0\u00bb cette manifestation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T11:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T11:13:38+00:00","articleBody":"     Le rendez-vous de Val\u00e9rie P\u00e9cresse avec Nicolas Sarkozy intervient dans un contexte o\u00f9 plusieurs de ses proches ont r\u00e9cemment fait part de leur choix de finalement rallier Emmanuel Macron (qui n\u2019est toujours pas officiellement candidat).          La maire LR de Calais, Natacha Bouchart, a annonc\u00e9 son soutien au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier soir, tandis que l\u2019ex-LR Nora Berra l\u2019a fait savoir ce matin.                    Lire aussi :  La maire LR de Calais, Natacha Bouchart, annonce son soutien \u00e0\u00a0Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un contexte de ralliements \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T11:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:51:01+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains est arriv\u00e9e devant les bureaux de Nicolas Sarkozy rue de Miromesnil \u00e0 Paris pour une entrevue avec l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Cette rencontre arrive \u00e0 deux jours du premier grand meeting de Mme\u00a0P\u00e9cresse dimanche \u00e0 Paris et \u00e0 l\u2019issue d\u2019une semaine difficile pour elle avec plusieurs ralliements issus de ses rangs pour Emmanuel Macron.              Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 son arriv\u00e9e rue de Miromesnil \u00e0 Paris devant les bureaux de Nicolas Sarkozy, le 11 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/7db7f03_1644576323592-img-0163.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse rencontre Nicolas Sarkozy \u00e0 Paris","dateModified":"2022-02-11T11:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:40:49+00:00","articleBody":"     Une petite majorit\u00e9 du panel \u00e9lectoral Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s est favorable au syst\u00e8me actuel. Le soutien au pluralisme politique compte parfois moins que la proximit\u00e9 \u00e9lectorale avec les candidats.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la r\u00e8gle des 500\u00a0parrainages, un syst\u00e8me faiblement soutenu         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"53\u00a0% des Fran\u00e7ais approuvent le syst\u00e8me des parrainages","dateModified":"2022-02-11T10:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T10:10:17+00:00","articleBody":"     Avec 146\u00a0parrainages enregistr\u00e9s par le Conseil constitutionnel, \u00ab\u00a0on n\u2019est pas en retard par rapport \u00e0 il y a cinq ans, mais on n\u2019est pas rassur\u00e9 pour autant parce que la situation, on ne la ma\u00eetrise pas\u00a0\u00bb, s\u2019est plaint ce matin sur RMC Philippe Poutou. Selon lui, \u00ab\u00a0il risque d\u2019y avoir de plus en plus d\u2019\u00e9lus qui rejettent le parrainage\u00a0\u00bb. Le conseiller municipal de Bordeaux a \u00e9galement critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0la banque des parrainages\u00a0\u00bb mise en place par Fran\u00e7ois Bayrou qui a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d\u2019un site proposant aux maires de parrainer les candidats \u00e0 condition que ces derniers \u00ab\u00a0atteignent 10\u00a0% dans les sondages\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont pas le droit de faire \u00e7a en fait, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec les sondages, \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec les scores qu\u2019on peut faire, et l\u00e0 on est sur des consignes de parrainage\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0On voit aussi le c\u00f4t\u00e9 antid\u00e9mocratique, qui est de plus en plus assum\u00e9 finalement\u00a0: l\u2019\u00e9lection doit se faire entre les grosses \u00e9curies, entre celles et ceux qui sont favoris dans les sondages et puis les petits ne comptent plus, et \u00e7a se dit ouvertement, et \u00e7a, je pense que c\u2019est un probl\u00e8me politique\u00a0\u00bb, a mis en garde M.\u00a0Poutou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou se montre inquiet concernant sa qu\u00eate de parrainages","dateModified":"2022-02-11T10:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#188021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T09:40:40+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter lundi 7\u00a0f\u00e9vrier, le candidat d\u2019extr\u00eame droite avait notamment qualifi\u00e9 les HLM de \u00ab\u00a0terres d\u2019islamisation du pays\u00a0\u00bb. R\u00e9agissant imm\u00e9diatement, Emmanuelle Cosse, pr\u00e9sidente de l\u2019Union sociale de l\u2019habitat (USH), qui f\u00e9d\u00e8re les six cents\u00a0organismes HLM de France, s\u2019insurgeait contre \u00ab\u00a0des propos particuli\u00e8rement stigmatisants et mensongers \u00e0 l\u2019\u00e9gard des organismes HLM et de leurs occupants (\u2026)\u202f\u00bb. Mercredi, l\u2019USH a d\u00e9pos\u00e9 une premi\u00e8re plainte, aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique, pour \u00ab\u00a0d\u00e9lit de provocation \u00e0 la discrimination ou \u00e0 la haine raciale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9lit de diffamation publique \u00e0 caract\u00e8re racial\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour fait l\u2019objet d\u2019une plainte des organismes HLM","dateModified":"2022-02-11T10:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T09:19:24+00:00","articleBody":"     Nouvelle prise \u00e0 droite pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Nora Berra, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la sant\u00e9 entre\u00a02010 et\u00a02012, a annonc\u00e9 ce matin sur BFM-TV son intention de voter pour Emmanuel Macron lors du prochain scrutin pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u202fMon soutien va \u00e0 Emmanuel Macron (\u2026) Le choix est binaire. Soit vous soutenez un camp \u00e0 droite, o\u00f9 il y a une sorte de course de petits chevaux \u00e0 celui qui va \u00eatre plus radical l\u2019un que l\u2019autre (sic)tout \u00e7a pourquoi\u202f? Pour franchir la barre du premier tour. Une France rabougrie, repli\u00e9e sur elle-m\u00eame qui regarde dans le r\u00e9troviseur les yeux riv\u00e9s sur le XXe si\u00e8cle, sans v\u00e9ritablement de projection vers l\u2019avenir, a-t-elle critiqu\u00e9 dans un discours similiaire \u00e0 celui d\u2019Eric Woerth avant elle. Ou un autre projet, celui qu\u2019incarne Emmanuel Macron.\u202f\u00bb  Mme Berra avait quitt\u00e9 les R\u00e9publicains en 2017 pour une ligne qu\u2019elle jugait \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00ab\u202ftrop radicale\u202f\u00bb.                    \u00ab\u202fIl n\u2019y a pas de f\u00e9brilit\u00e9 [chez les R\u00e9publicains], les d\u00e9bauchages, \u00e7a ne fait pas un programme\u202f\u00bb, a estim\u00e9 \u00e9galement sur BFM-TV Florence Portelli, l\u2019une des porte-parole de Val\u00e9rie P\u00e9cresse. \u00ab\u202fCela ne va pas impressionner Val\u00e9rie P\u00e9cresse ni affecter sa d\u00e9termination\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 Annie Genevard, vice-pr\u00e9sidente des R\u00e9publicains. En plus d\u2019Eric Woerth et Nora Berra,  Catherine Vautrin, l\u2019ancienne secr\u00e9taire d\u2019Etat sous Jacques Chirac et actuelle pr\u00e9sidente de Reims m\u00e9tropole, avait \u00e9galement annonc\u00e9 son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron dans la semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nora Berra,  secr\u00e9taire d\u2019Etat sous Nicolas Sarkozy, rejoint \u00e0 son tour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T10:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T08:45:05+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1 ce matin, Gabriel Attal a critiqu\u00e9 les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, dont l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 interdite par la pr\u00e9fecture de police. \u00ab\u00a0Il y a une instrumentalisation d\u2019une fatigue, une lassitude des Fran\u00e7ais, en tout cas une tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Attal.          \u00ab\u00a0Vous avez des responsables politiques \u2013 je ne sais pas si je peux employer ce terme \u2013 qui cherchent \u00e0 capitaliser politiquement sur cette lassitude et cette fatigue en essayant de lancer des mouvements\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9, citant nomm\u00e9ment Florian Philippot. \u00ab\u00a0Il suffit de regarder ses d\u00e9clarations pour voir que c\u2019est un mouvement qu\u2019il encourage\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    \u00ab\u00a0Je ne soutiens pas cette manifestation, en revanche, je soutiens le droit \u00e0 manifester, mais je comprends parfaitement l\u2019Etat de ne pas vouloir que Paris soit bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi plus t\u00f4t, sur BFM-TV, le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot. \u00ab\u00a0Quand on voit la situation \u00e0 Ottawa, au Canada, c\u2019est une situation inacceptable du point de vue d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils montrent la col\u00e8re des Fran\u00e7ais, c\u2019est la suite des \u201cgilets jaunes\u201d\u00a0\u00bb, estime pour sa part Philippe Poutou, invit\u00e9 de BFM-TV en ce moment.          Jeudi soir, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon avait, pour sa part, estim\u00e9 sur France 2 qu\u2019il pourrait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, compte tenu des similitudes qu\u2019il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d\u2019achat ou contre le passe vaccinal. \u00ab\u00a0Je pourrais les soutenir, oui bien s\u00fbr, je vais voir comment tout cela se met en place\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal critique une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb concernant \u00ab\u00a0les convois de la lib...","dateModified":"2022-02-11T10:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T08:18:48+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de BFM-TV ce matin. Apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire en France, Yannick Jadot a regrett\u00e9 ce choix. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en train d\u2019enfermer la France pour un si\u00e8cle, jusqu\u2019\u00e0 la fin du si\u00e8cle, dans le nucl\u00e9aire. Ce n\u2019est pas le choix de toutes les autres d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0On a un enjeu pour le climat aujourd\u2019hui. Ce que font les grandes d\u00e9mocraties, c\u2019est d\u2019investir massivement dans les \u00e9nergies renouvelables. Ce que d\u00e9cide de faire le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est d\u2019engager un programme d\u2019EPR qui seront install\u00e9s en\u00a02040, 2045 au mieux. \u00c7a veut dire qu\u2019il ne fait rien pour le climat, rien pour les Fran\u00e7ais, rien pour leur pouvoir d\u2019achat pour les ann\u00e9es qui viennent et \u00e7a, c\u2019est une faute majeure.\u00a0\u00bb                    Dans une tribune publi\u00e9e par Le Monde, hier, le candidat \u00e9cologiste estimait qu\u2019\u00ab\u00a0aucune le\u00e7on n\u2019a[vait] \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e du fiasco de Flamanville\u00a0\u00bb. Ce nouvel EPR devait \u00eatre en service en\u00a02012 au terme d\u2019un chantier d\u00e9but\u00e9 en\u00a02007. En janvier, un nouveau retard a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour un fonctionnement pr\u00e9vu au \u00ab\u00a0second trimestre 2023\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019EPR de\u00a0Flamanville accuse un nouveau retard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en train d\u2019enfermer la France pour un si\u00e8cle\u202fsur le nucl\u00e9ai...","dateModified":"2022-02-11T08:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:58:18+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live\u2026\r\nAllez vous mettre en ligne un comparateur des programmes des diff\u00e9rents candidats une fois franchie l\u2019\u00e9tape des parrainages?    manfred2b         Bonjour Manfred2b,          Merci pour votre message ainsi que votre fid\u00e9lit\u00e9\u202f! Un comparateur des programmes des diff\u00e9rents candidats est bien entendu pr\u00e9vu. Nous y travaillons actuellement pour vous le pr\u00e9senter lorsque les candidatures seront officiellement valid\u00e9es par le Conseil constitutionnel, le 7 mars. Une premi\u00e8re version devrait m\u00eame \u00eatre pr\u00eate quelques jours avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos d\u2019un second mandat\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours l\u2019envie et l\u2019app\u00e9tit de le fai...","dateModified":"2022-02-11T07:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:50:36+00:00","articleBody":"     Au m\u00eame moment que Bruno Le Maire, Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 d\u2019Europe 1. Au micro de la radio, il a, lui aussi, tenu un discours tourn\u00e9 vers la transition \u00e9cologique, au lendemain de l\u2019annonce d\u2019Emmanuel Macron de relancer le nucl\u00e9aire en France. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9videmment les moyens d\u2019affronter ce grand d\u00e9fi [que sont] la transition \u00e9cologique et la r\u00e9duction de notre consommation d\u2019\u00e9nergie, qui est n\u00e9cessaire, et l\u2019augmentation de notre demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, selon lui.          \u00ab\u00a0Pour \u00e7a, il faut investir dans tout. Il faut investir dans les renouvelables et dans le nucl\u00e9aire. Tous ceux qui vous expliquent qu\u2019on pourrait faire l\u2019un sans l\u2019autre mentent aux Fran\u00e7ais. Ils leur promettent une chose, c\u2019est soit le charbon et c\u2019est le r\u00e9chauffement climatique, soit la bougie. Je ne crois pas que les Fran\u00e7ais aient besoin ou envie de \u00e7a pour se chauffer ou s\u2019\u00e9clairer.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons les moyens d\u2019affronter ce grand d\u00e9fi qu\u2019est la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, affirme Ga...","dateModified":"2022-02-11T07:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:39:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fNous avons renonc\u00e9 \u00e0 huit milliards d\u2019euros. Nous avons supprim\u00e9 la taxe sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour redonner du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais, a rappel\u00e9 Bruno Le Maire sur le plateau de CNews, ce matin. Une crise \u00e9nerg\u00e9tique co\u00fbte toujours \u00e0 l\u2019Etat. Cette crise va co\u00fbter beaucoup plus cher \u00e0 l\u2019Etat qu\u2019elle ne va lui rapporter\u202f\u00bb, selon le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances.          Par ailleurs il a ouvert la voie \u00e0 une transition \u00e9cologique plus pouss\u00e9e. \u00ab\u202fJe pr\u00e9f\u00e8re m\u2019engager \u00e0 ce que toutes les taxes \u00e9nerg\u00e9tiques soient fl\u00e9ch\u00e9es vers la d\u00e9carbonisation de notre \u00e9nergie (\u2026) Tout euro gagn\u00e9 sur les \u00e9nergies fossiles ira \u00e0 la transition \u00e9cologique. Je pr\u00e9f\u00e8re qu\u2019on travaille l\u00e0-dessus, plut\u00f4t que de baisser la fiscalit\u00e9 sur l\u2019essence ou le diesel, qui co\u00fbtera des dizaines de milliards \u00e0 l\u2019Etat\u202f\u00bb, a-t-il fait valoir.          Interrog\u00e9 sur la fermeture de la centrale Fessenheim pendant le quinquennat, au lendemain de l\u2019annonce de la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aire, M.\u00a0Le Maire a propos\u00e9 une contrepartie, sans en d\u00e9finir les contours. \u00ab\u202fCette fermeture a \u00e9t\u00e9 un sacrifice pour les habitants de Fesseiheim. Je proposerai au maire de Fessenheim de le rencontrer. Cette fermeture m\u00e9rite compensation et des compensations seront mises en place.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLa crise \u00e9nerg\u00e9tique va co\u00fbter beaucoup plus cher \u00e0 l\u2019Etat qu\u2019elle ne lui rapporte\u202f\u00bb, exp...","dateModified":"2022-02-11T07:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T07:14:20+00:00","articleBody":"     Toujours pas officiellement candidat, Emmanuel Macron appara\u00eet assur\u00e9 de se qualifier pour le premier tour malgr\u00e9 sa baisse d\u2019un point par rapport \u00e0 janvier (24\u00a0% des intentions de vote, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1 point, loin devant Val\u00e9rie P\u00e9cresse et ses 15,5\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 0,8 point) et de l\u2019emporter au second (vainqueur qu\u2019il soit face \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0\u00a0Marine Le Pen ou \u00e0 Eric Zemmour). Notre article pour d\u00e9couvrir notre toute derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour Le Monde, est \u00e0 d\u00e9couvrir ci-dessous.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: une campagne qui, pour le moment, int\u00e9resse moins que les pr\u00e9c\u00e9dentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron encore largement en t\u00eate de notre enqu\u00eate devant Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Marine Le Pen","dateModified":"2022-02-11T07:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:59:38+00:00","articleBody":"     A deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le chef de l\u2019Etat a choisi l\u2019usine General Electric de Belfort pour annoncer, hier, la prolongation des centrales nucl\u00e9aires existantes et la construction d\u2019au moins six EPR 2. Loin des engagements du d\u00e9but de son mandat.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron confirme le virage nucl\u00e9aire de sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Belfort, Emmanuel Macron assume son revirement sur le nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-02-11T07:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:49:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fJe vais soutenir Emmanuel Macron.\u202f\u00bb Une journ\u00e9e apr\u00e8s le soutien d\u2019Eric Woerth, c\u2019est d\u00e9sormais une autre personnalit\u00e9 de la droite qui annonce publiquement souhaiter la r\u00e9\u00e9lection du chef de l\u2019Etat. Dans une interview \u00e0 para\u00eetre ce matin dans Le Figaro, Natacha Bouchart, la maire LR de Calais, d\u00e9taille les raisons pour lesquelles elle va voter en faveur du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et non pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate de son parti pour le scrutin d\u2019avril.          \u00ab\u202fJ\u2019aborde cette pr\u00e9sidentielle sans esprit partisan, mais par le biais uniquement de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de Calais, une ville expos\u00e9e en permanence\u202f\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, assurant qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019un \u00ab\u202fchoix contre Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fDepuis 2017, on a trouv\u00e9 une \u00e9coute attentive et un soutien de la part du pr\u00e9sident avec des actes face \u00e0 la difficult\u00e9 de la gestion migratoire\u202f\u00bb, a encore argu\u00e9 Mme Bouchart, maire depuis 2008 de la cit\u00e9 portuaire et proche de Nicolas Sarkozy.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron peut compter sur le soutien de la maire LR de Calais, Natacha Bouchart         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Natacha Bouchart, la maire LR de Calais, apporte son soutien \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-11T06:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:39:32+00:00","articleBody":"     Aux Antilles. Anne Hidalgo, la candidate socialiste \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, commence une tourn\u00e9e de quatre jours. Elle doit notamment visiter l\u2019h\u00f4pital de Pointe-\u00e0-Pitre ainsi que la baie du Robert, \u00e0 la Martinique, touch\u00e9e par les sargasses.          A Brest. Emmanuel Macron participe au One Ocean Summit. S\u2019y r\u00e9unissent plusieurs chefs d\u2019Etat et de gouvernement, des responsables d\u2019institutions et d\u2019entreprises, pour \u00ab\u00a0relever le niveau d\u2019ambition de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb sur la pr\u00e9servation des mers.          A Toulon. Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national, pr\u00e9sente ses propositions pour la d\u00e9fense.          A la t\u00e9l\u00e9. L\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot sera sur BFM-TV \u00e0 8\u00a0h\u00a030 et le premier ministre, Jean Castex, est l\u2019invit\u00e9 du \u00ab\u00a013\u00a0Heures\u00a0\u00bb de France\u00a02.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agenda politique de ce vendredi 11\u00a0f\u00e9vrier","dateModified":"2022-02-11T06:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:38:48+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 la construction de nouveaux r\u00e9acteurs, tandis que Rachida Dati, la maire (Les R\u00e9publicains) du 7e\u00a0arrondissement de Paris, a couvert de reproches le directeur de campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Voici le menu de la journ\u00e9e d\u2019hier.                    Lire aussi :  Macron pour le nucl\u00e9aire, Dati contre les \u00ab\u00a0losers\u00a0\u00bb\u2026 Les infos politiques du 10\u00a0f\u00e9vrier         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de l\u2019actualit\u00e9 politique d\u2019hier\u202f? ","dateModified":"2022-02-11T06:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html#187423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/02/11/emmanuel-macron-sur-un-second-mandat-j-ai-toujours-l-envie-et-l-appetit-de-le-faire_6113231_823448.html","datePublished":"2022-02-11T06:30:08+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du\u00a0Monde\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct sp\u00e9cial \u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0!","dateModified":"2022-02-11T06:35:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/696/3/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/11/19-7">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Pour les six premiers chantiers à venir, les estimations vont de 46 milliards à 64 milliards d’euros. Soit un montant unitaire allant jusqu’à 10,7 milliards.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Politique             Combien coûteront les futurs réacteurs nucléaires promis par Emmanuel Macron, et comment les financer ?      Pour les six premiers chantiers à venir, les estimations vont de 46 milliards à 64 milliards d’euros. Soit un montant unitaire allant jusqu’à 10,7 milliards.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron, président de la République, prononce un discours sur la stratégie énergétique de la France sur le site de GE Steam Power, à Belfort, jeudi 10 février.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               La filière française du nucléaire tient ici la promesse d’une relance historique. Mais une promesse aux modalités de financement encore incertaines. Combien coûteront les futurs réacteurs de troisième génération (entre 6 et 14 d’ici à 2050) annoncés par Emmanuel Macron, et comment lever les fonds adéquats ? Le chef de l’Etat a laissé cette question dans le flou, jeudi 10 février à Belfort, à deux mois de l’élection présidentielle. « Des financements publics massifs de plusieurs dizaines de milliards d’euros seront engagés afin de financer ce nouveau programme », a-t-il simplement indiqué.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                 Le seul chantier lancé depuis 2007 enchaîne jusqu’à aujourd’hui retards, surcoûts et critiques. Aux dernières nouvelles, le réacteur EPR de Flamanville (Manche) entrerait en service en 2023. Ses coûts de construction ont quasiment quadruplé, pour atteindre 12,7 milliards d’euros. Sans parler des frais intercalaires (les intérêts d’emprunt), qui devraient porter l’enveloppe totale à près de 20 milliards d’euros, d’après un rapport de la Cour des comptes.          Les prochaines ardoises seront moins douloureuses, selon les projections. Avec l’effet de série pour les six premiers chantiers à venir, trois paires de réacteurs EPR 2, les estimations provisoires oscillent entre 46 milliards et 64 milliards d’euros. Soit un montant unitaire compris entre 7,7 et 10,7 milliards.          Une intervention de l’Etat actionnaire          EDF, dont l’Etat est l’actionnaire majoritaire, a construit le parc actuel – principale source d’électricité dans le pays – grâce à des emprunts bancaires ou à de l’autofinancement : 56 unités mises en service entre les années 1970 et 1990. Elle a aussi entrepris les travaux de « Flamanville 3 » sur ses seuls fonds propres. Pour les chantiers à venir, ce scénario paraît compromis, au regard du lourd endettement de l’entreprise : 41 milliards d’euros, selon le décompte de juin 2021.                            Retrouvez le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Coût, gestion des déchets et sécurité : huit questions que pose le retour annoncé du nucléaire en France                 En janvier, la banque américaine JPMorgan conseillait une recapitalisation, pour à la fois garantir l’entretien d’un parc vieillissant et envisager de nouvelles installations. « EDF doit disposer d’une structure financière suffisamment robuste pour faire face au mur d’investissements que constitue ce nouveau programme nucléaire », souligne un syndicaliste, Alexandre Grillat, secrétaire national aux affaires publiques à la fédération CFE-CGC Energies.          Dès à présent, l’entreprise réfléchit à « plusieurs options de financement » pour les futurs réacteurs, selon son PDG, Jean-Bernard Lévy. Les hypothèses de travail prévoient une intervention de l’Etat actionnaire, « soit directement, soit à travers des garanties ». Voire, cette fois, la participation « d’investisseurs privés ».        Il vous reste 55.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/11/politique-energetique-l-inconnue-du-financement-des-futurs-reacteurs-nucleaires_6113259_3234.html"},"headline":"Combien co\u00fbteront les futurs r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires promis par Emmanuel Macron, et comment les financer\u00a0?","dateCreated":"2022-02-11T10:48:53+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:48:53+01:00","dateModified":"2022-02-11T18:05:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Politique"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Pour les six premiers chantiers \u00e0 venir, les estimations vont de 46\u00a0milliards \u00e0 64\u00a0milliards d\u2019euros. Soit un montant unitaire allant jusqu\u2019\u00e0 10,7\u00a0milliards.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/79b8bd0_691665192-macron-belfort-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-8">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ L’organisation patronale, la Confédération des petites et moyennes entreprises, attend une baisse du coût du travail et des impôts de production.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             La CPME présente ses doléances à deux mois du scrutin présidentiel      L’organisation patronale, la Confédération des petites et moyennes entreprises, attend une baisse du coût du travail et des impôts de production.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h35    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président de la Confédération française des petites et moyennes entreprises, François Asselin arrive pour une réunion avec les syndicats et le président français, à l’Elysée, à Paris, le 6 juillet 2021.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le patronat ne ménage pas ses efforts pour remplir le cahier de doléances, à deux mois du scrutin présidentiel des 10 et 24 avril. Après le Medef et l’Union des industries et métiers de la métallurgie (UIMM), c’est la Confédération des petites et moyennes entreprises (CPME) qui s’est prêtée à cet exercice, jeudi 10 février. Son président, François Asselin, a dévoilé, lors d’une conférence de presse, des propositions pour défendre cette catégorie de sociétés au sein desquelles travaillent un peu plus de 6 millions de personnes.          Sans surprise, ses revendications recoupent, pour une large part, celles des autres mouvements d’employeurs, même si les solutions préconisées peuvent différer sur le plan des modalités. Pour stimuler l’investissement, M. Asselin recommande une nouvelle réduction des impôts de production – en ciblant la fiscalité locale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les propositions du Medef à l’approche de l’élection présidentielle                 Le coût du travail représente une autre préoccupation centrale de la CPME : à ses yeux, il convient de le diminuer. Dans cette optique, les exonérations de cotisations sociales devraient être repensées, notamment parce qu’elles sont insuffisantes ou nulles, s’agissant des rémunérations les plus élevées : il faudrait donc alléger les contributions jusqu’à 3,5 smic, afin que la main-d’œuvre qualifiée soit moins onéreuse.          Reculer à 65 ans l’âge légal de départ à la retraite          Jugeant le niveau de prélèvements obligatoires trop haut, la CPME suggère une cure d’amaigrissement à la « sphère publique ». Plusieurs options sont avancées : baisse de 120 000 postes dans les administrations, limitation de l’accès au statut de fonctionnaire en le réservant au champ du régalien (justice, police, défense), élagage du « mille-feuille territorial » par la redistribution des compétences entre échelons de collectivités, etc.          Sur la question du pouvoir d’achat – omniprésente depuis quelques mois avec l’emballement de l’inflation –, M. Asselin a une mesure prioritaire en tête : le recours accru aux heures supplémentaires. A cette fin, il ne faudrait ni cotisation patronale ni impôt à partir de la 36e heure de travail. Le leader patronal réclame, par ailleurs, la pérennisation de la « prime Macron », cette gratification exempte de prélèvements fiscaux et sociaux qui connaît un gros succès depuis sa mise en place, fin 2018.                           Lire aussi l’éditorial :  L’emploi, meilleur allié du pouvoir d’achat                 C’est, peut-être, sur la protection sociale que la CPME porte les idées les plus détonantes. Tout comme le Medef, elle juge indispensable de reculer à 65 ans l’âge légal de départ à la retraite. Mais l’organisation de M. Asselin pense qu’il faut aller plus loin en fondant « un dispositif de capitalisation (…) inclus dans les cotisations obligatoires ». Les individus pourraient l’alimenter de façon volontaire afin de se constituer des droits uniquement pour eux en vue de leurs vieux jours, les sommes ponctionnées faisant l’objet de placements sur les marchés. Ainsi serait créé un fonds de pension, dont les ressources serviraient à financer les entreprises françaises et qui aurait vocation à être géré par les partenaires sociaux.        Il vous reste 10.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/11/la-cpme-presente-ses-doleances-a-deux-mois-du-scrutin-presidentiel_6113257_823448.html"},"headline":"La CPME pr\u00e9sente ses dol\u00e9ances \u00e0 deux mois du scrutin pr\u00e9sidentiel","dateCreated":"2022-02-11T10:35:05+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:35:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie","Emploi","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019organisation patronale, la Conf\u00e9d\u00e9ration des petites et moyennes entreprises, attend une baisse du co\u00fbt du travail et des imp\u00f4ts de production.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/7195/3593/1342/696/60/0/35fcf57_5728506-000-9dz7qz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-9">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Tenu pour responsable de la défaite de la droite aux municipales de 2020, l’ex-sénateur du parti Les Républicains fait sa réapparition en leader d’Horizons et vise la députation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Politique       Horizons             Le retour du dissident LR Bruno Gilles à Marseille      Tenu pour responsable de la défaite de la droite aux municipales de 2020, l’ex-sénateur du parti Les Républicains fait sa réapparition en leader d’Horizons et vise la députation.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 12h53    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ancien sénateur Bruno Gilles, lors d’un rassemblement, le 27 septembre 2019.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP               Sa traversée du désert aura duré dix-neuf mois. Bruno Gilles, l’ancien sénateur du parti Les Républicains (LR) qui avait quitté sa famille politique pour partir en dissidence lors des municipales du printemps 2020, est de retour dans le jeu politique marseillais. Considéré par ses anciens camarades comme un des responsables de la défaite de Martine Vassal, la candidate investie par son parti, l’ex-patron de la fédération LR des Bouches-du-Rhône, 61 ans, revient en chef de file local d’Horizons, la formation structurée autour d’Edouard Philippe. Une nomination officiellement annoncée le 7 février. « Il y a une volonté d’Edouard Philippe de créer un vrai parti politique, structuré localement, qui pèsera sur le second quinquennat Macron. Après la présidentielle, la droite, ce sera Horizons », se projette Bruno Gilles.          Quatre fois élu maire du 3e secteur de Marseille, l’ex-ténor de la majorité Gaudin, battu en 2020, est loin d’avoir retrouvé toute sa superbe. Il reçoit toujours dans un petit bureau bas de plafond, caché dans les méandres de la mairie centrale, aux étages réservés à l’opposition. Sa collection de figurines de Tintin y est à l’étroit et forme un bataillon serré, face aux photos de Jacques Chirac fixées au mur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre du trône à Marseille, épisode 12 : Bruno Gilles, trahi et revanchard                 Mais Bruno Gilles, groggy à la sortie des municipales, semble ragaillardi. Sa santé est « impeccable » – il a été greffé du cœur en 2017 – et son ambition, intacte. Il a consciencieusement préparé son retour, cherchant l’espace politique où son expérience et ses réseaux s’épanouiraient. La piste Agir – la formation présidée par Franck Riester – lui a semblé, un temps, prometteuse. « Mais j’ai vite vu que c’était un panier de crabes. Pas de consignes et trop de contraintes », résume-t-il. Il a finalement rejoint Horizons à sa création, dans le sillage du maire de Nice, ex-LR lui aussi, Christian Estrosi, et de son premier adjoint, Anthony Borré, nommé responsable régional. « Mais le vrai patron dans le Sud-Est, c’est Estrosi », note Bruno Gilles.          Stratégie arrêtée          S’il vient seulement de renouer le dialogue avec son ex-frère d’armes, le président de la région Renaud Muselier, qui aimerait bien voir son directeur de cabinet, Jean-Philippe Ansaldi, jouer un rôle départemental chez Horizons, l’ancien sénateur s’est aussi rabiboché avec Martine Vassal. En 2020, il a contesté jusqu’au bout la candidature municipale de la puissante présidente de la Métropole Aix-Marseille-Provence et du département, au motif qu’elle cumulait trop de pouvoirs. Le premier contact a eu lieu à l’été 2020, quelques semaines après le fiasco des LR face au Printemps marseillais. « Cela a été dur. Personne ne voulait reconnaître ses torts », se rappelle-t-il.        Il vous reste 57.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/11/a-marseille-le-retour-du-dissident-bruno-gilles_6113254_823448.html"},"headline":"Le retour du dissident LR Bruno Gilles \u00e0 Marseille","dateCreated":"2022-02-11T10:23:02+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:23:02+01:00","dateModified":"2022-02-11T12:53:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Horizons"],"keywords":["Horizons","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Tenu pour responsable de la d\u00e9faite de la droite aux municipales de 2020, l\u2019ex-s\u00e9nateur du parti Les R\u00e9publicains fait sa r\u00e9apparition en leader d\u2019Horizons et vise la d\u00e9putation.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/598/0/6010/3005/1342/696/60/0/062fabd_485251189-000-1kq3g1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Horizons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/horizons/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-10">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Alors qu’Emmanuel Macron souhaite relancer un ambitieux programme nucléaire civil, des questions, tels la faisabilité technique, la sécurité, les délais ou les coûts, appellent des réponses précises.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Débats       Nucléaire         Nucléaire : l’impératif de la transparence   Éditorial   Le Monde    Alors qu’Emmanuel Macron souhaite relancer un ambitieux programme nucléaire civil, des questions, tels la faisabilité technique, la sécurité, les délais ou les coûts, appellent des réponses précises.   Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Après des atermoiements, voire des décisions contradictoires, Emmanuel Macron fixe un nouveau cap à la politique énergétique de la France. A deux mois du premier tour de l’élection présidentielle, alors qu’il n’est pas encore candidat à sa réélection, le chef de l’Etat a donné, jeudi 10 février, son canevas pour atteindre la neutralité carbone à l’horizon 2050, quitte à revenir sur certains objectifs définis dans le cadre de la dernière programmation pluriannuelle de l’énergie (PPE), décidée il y a moins de quatre ans.            Le président souhaite relancer un ambitieux programme nucléaire civil, qui comprend la construction de quatorze réacteurs de nouvelle génération et la prolongation de la durée de vie du parc existant au-delà de cinquante ans. Plus aucune fermeture n’est prévue, alors que douze étaient planifiées d’ici à 2035. Parallèlement, Emmanuel Macron dit viser une cinquantaine de parcs éoliens en mer et d’importants investissements dans le solaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   A l’origine de cette volte-face, l’urgence climatique, qui divise l’opinion autant que les partis. La France doit sortir des énergies fossiles d’ici à trente ans, alors que celles-ci représentent aujourd’hui les deux tiers de notre consommation. Cette dépendance fragilise notre souveraineté, tout en faisant dépendre le pouvoir d’achat des Français des fluctuations des cours mondiaux des hydrocarbures. S’affranchir de cette situation implique de basculer vers une électrification massive des usages, qui doit elle-même entraîner une forte augmentation de la production d’électricité faiblement émettrice de CO2.              La plupart des hypothèses publiées en octobre 2021 par RTE, le gestionnaire du réseau de transport d’électricité, montrent que cette transition doit reposer sur la sobriété énergétique, les énergies renouvelables et le nucléaire. Le constat fait désormais l’objet d’un large consensus. Emmanuel Macron a choisi le scénario nucléaire le plus ambitieux, aux antipodes des choix défendus par le candidat écologiste, Yannick Jadot. C’est un pari risqué.            Promesses ambitieuses            La relance du nucléaire est d’abord un défi industriel pour une filière laissée en jachère pendant trop d’années. Faute d’un flux régulier de constructions de nouvelles centrales, les compétences se sont perdues. Les retards et les surcoûts rencontrés pour l’EPR de Flamanville illustrent cette perte de savoir-faire. Le reconstituer demandera du temps, aussi bien pour EDF que pour l’écosystème des sous-traitants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire, tarifs, financements : les déboires d’EDF et de l’Etat actionnaire                   Ce plan est également un défi financier. Le coût des six premiers EPR est évalué à 52 milliards d’euros. Ce chiffre demande à être confirmé de façon transparente. Surtout, cet investissement ne pourra pas être entièrement assumé par EDF. Fragilisé par l’état du parc de réacteurs, une dette importante et les demandes erratiques de l’Etat actionnaire, le chef de file du secteur doit être épaulé. « L’Etat jouera son rôle », promet l’Elysée. Lequel ? Avec quels moyens ? Enfin, quelles sont les marges de manœuvre vis-à-vis de la Commission européenne ?              Quant aux promesses dans les énergies renouvelables, elles paraissent très ambitieuses, alors que la France est, à ce jour, le seul pays de l’Union européenne qui n’a pas tenu ses objectifs.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Outre le nucléaire, Emmanuel Macron mise sur le solaire et l’éolien offshore pour décarboner la France                   Faisabilité technique, sécurité, délais, coûts, futur prix de l’énergie : toutes ces questions appellent des réponses précises. Le cadre des échanges est fixé : la campagne présidentielle d’abord, puis la Commission nationale du débat public et enfin le Parlement. Chacune de ces étapes sera nécessaire pour éclairer les enjeux et les conditions d’une décision qui engage l’avenir énergétique du pays jusqu’à la fin du siècle.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/11/nucleaire-l-imperatif-de-la-transparence_6113253_3232.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019imp\u00e9ratif de la transparence","dateCreated":"2022-02-11T10:20:02+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:20:02+01:00","dateModified":"2022-02-11T18:04:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Politique","Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Alors qu\u2019Emmanuel Macron souhaite relancer un ambitieux programme nucl\u00e9aire civil, des questions, tels la faisabilit\u00e9 technique, la s\u00e9curit\u00e9, les d\u00e9lais ou les co\u00fbts, appellent des r\u00e9ponses pr\u00e9cises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/480/0/5760/2880/1342/696/60/0/b979b5a_747062221-pns-3544337.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-11">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ L’élu marseillais annonce se retirer du bureau national du Rassemblement national sans, pour l’instant, officialiser de ralliement au camp d’Eric Zemmour.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Politique       Rassemblement national             Le sénateur Stéphane Ravier joue la montre dans son bras de fer avec Marine Le Pen      L’élu marseillais annonce se retirer du bureau national du Rassemblement national sans, pour l’instant, officialiser de ralliement au camp d’Eric Zemmour.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant) et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 10h47    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le sénateur RN des Bouches-du-Rhône Stéphane Ravier (au centre) accompagnant Eric Zemmour lors de la venue de ce dernier à Marseille, le 27 novembre 2021.  NICOLAS TUCAT / AFP               Un pas de plus vers la rupture mais toujours pas de grand saut. A Marseille, jeudi 10 février, à sa permanence vierge de tout logo du Rassemblement national (RN), Stéphane Ravier a annoncé se retirer du bureau national du parti et lancer son propre mouvement « Marseille d’abord ! ». Puis, il a serré les mains de ses soutiens, piqué une part de pizza et tourné les talons sans répondre à la presse. Le sénateur RN des Bouches-du-Rhône, qui fait monter la pression depuis deux semaines, avait donné rendez-vous à ses militants pour dénoncer, encore, un « coup de couteau dans le dos planté depuis Paris ».          Parmi la centaine de participants, beaucoup ont déjà franchi la ligne vers la formation d’Eric Zemmour, Reconquête !, comme le maire de Cogolin (Var), Marc-Etienne Lansade, et rêvent que l’élu marseillais leur emboîte le pas. « A mon avis, Stéphane ne restera pas. Ce qui le retient encore, c’est trente ans de fidélité », glisse Frank Castejon, ex-responsable RN à Port-Saint-Louis-du-Rhône, désormais chez M. Zemmour. Dans la petite foule, les légitimistes ne sont pas les bienvenus. Le responsable départemental des « Jeunes avec Marine » a reçu un coup de tête. Le nez en sang, il accuse l’attaché parlementaire et bras droit de Stéphane Ravier, Antoine Baudino, de l’avoir agressé. Contacté, ce dernier n’a pas réagi.          Les élus marseillais du RN, eux, sont absents, y compris la nièce du sénateur, Sandrine D’Angio, ex-maire du secteur. Au même moment, se tient à la fédération des Bouches-du-Rhône, de l’autre côté de la ville, une réunion présidée par Franck Allisio, proche de Marine Le Pen dont Stéphane Ravier réclame le scalp depuis qu’il s’est retiré du groupe municipal RN avec trois autres élus. « La seule question aujourd’hui, c’est de savoir qui Marine Le Pen choisit entre M. Allisio et moi », hurle-t-il devant ses supporters, alimentant l’escalade déclenchée, le 31 janvier, par le choix de Sophie Grech, élue régionale et municipale RN, de parrainer Eric Zemmour. « Un parjure », avait réagi Marine Le Pen, en annonçant son exclusion.          Dans la journée de jeudi, Jordan Bardella a expliqué dans un mail aux militants qu’il souhaitait que Stéphane Ravier reste au RN, mais qu’il soutenait Franck Allisio. « Le choix a été fait, traduit le sénateur. Celui du bureaucrate parisien. C’est le choix de Marine Le Pen. Donc, j’en tirerai les conclusions prochainement. » A Paris, la direction du RN craint la perte de cet unique sénateur du parti, qui marquerait un coup dur pour la candidate. Son entourage cherche à éviter l’exclusion, tout en tapant du poing pour dissuader d’autres fuites.        Il vous reste 67.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/11/le-senateur-stephane-ravier-joue-la-montre-dans-son-bras-de-fer-avec-marine-le-pen_6113250_823448.html"},"headline":"Le s\u00e9nateur St\u00e9phane Ravier joue la montre dans son bras de fer avec Marine Le Pen","dateCreated":"2022-02-11T10:12:18+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:12:18+01:00","dateModified":"2022-02-11T10:47:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Rassemblement national","\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019\u00e9lu marseillais annonce se retirer du bureau national du Rassemblement national sans, pour l\u2019instant, officialiser de ralliement au camp d\u2019Eric Zemmour.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/4103/2047/1342/696/60/0/bfc8cee_952671605-000-9th2pg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-12">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Une petite majorité du panel électoral Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès est favorable au système actuel. Le soutien au pluralisme politique compte parfois moins que la proximité électorale avec les candidats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : la règle des 500 parrainages, un système faiblement soutenu      Une petite majorité du panel électoral Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès est favorable au système actuel. Le soutien au pluralisme politique compte parfois moins que la proximité électorale avec les candidats.          Par Gilles Finchelstein(Directeur général de la Fondation Jean Jaurès)         Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’élection présidentielle serait la rencontre directe entre un homme, ou une femme, et le peuple. Ce récit gaullien est, chacun le sait, largement un mythe. Dès après le référendum de 1962 instaurant l’élection du président de la République au suffrage universel direct, un système a en effet été mis en place pour filtrer les candidatures afin d’en garantir la représentativité. Ce filtre a même été resserré en 1975, en portant le nombre de parrainages de cent à cinq cents et en exigeant, au surplus, une diversité géographique. Ce faisant, chaque campagne électorale rejoue, dans une chorégraphie immuable, la même pièce avec les mêmes acteurs et les mêmes arguments : sus aux iniques parrainages ! La campagne actuelle n’échappe pas à la règle au moment où, déjà, 6 225 parrainages ont été validés par le Conseil constitutionnel et où le nombre de candidats pourrait pourtant se situer dans la fourchette haute de l’histoire de la Ve République.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : une campagne qui, pour le moment, intéresse moins que les précédentes                 Les Français sont-ils satisfaits de ce système ? Le panel électoral Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde, apporte à cette question des éléments de réponse précieux. Cinquante-trois pour cent estiment qu’il s’agit d’un « bon système » ; 47 %, d’un « mauvais système ». La majorité est donc étroite, s’agissant d’une des règles fondamentales de notre système électoral – qui plus est alors qu’elle n’a jamais empêché aucune candidature réellement représentative.          Dans le détail, ces résultats sont à la fois attendus et inattendus. Attendus, parce qu’il existe une corrélation nette entre le soutien aux parrainages et les positions politiques : approbation pour 67 % des sympathisants socialistes ou 81 % de ceux de La République en marche ; opposition pour 60 % des sympathisants de La France insoumise, 65 % de ceux du Rassemblement national et 82 % de ceux de Reconquête ! En d’autres termes, plus le risque de voir votre candidat ne pas passer le filtre des parrainages est grand et plus votre opposition au système est forte. Inattendus, les résultats le sont en revanche parce qu’il n’y a que peu de liens entre le soutien aux parrainages et le rapport à la politique : si, en effet, 56 % des abstentionnistes probables sont opposés à ce système, il en est de même de 47 % de ceux qui, à l’autre extrémité, se disent certains d’aller voter.          Elargir le cercle de ses soutiens          Second enseignement de l’enquête, que se passe-t-il lorsque l’on interroge les Français non plus in abstracto mais in concreto, c’est-à-dire sur les effets d’une non-candidature d’un certain nombre de personnalités en lice dans cette campagne présidentielle ? Privilégient-ils l’application de la norme juridique – « C’est la règle » –, la prédominance du pluralisme politique – « Cela créerait un problème de légitimité » – ou simplement une indifférence polie ? Globalement, pour l’immense majorité des candidats testés dans cette enquête (de Nicolas Dupont-Aignan en passant par Philippe Poutou, Jean Lassale ou Hélène Thouy), c’est une grande indifférence, comprise entre 49 % et 53 %, que provoquerait leur non-candidature.        Il vous reste 30.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/11/election-presidentielle-2022-la-regle-des-500-parrainages-un-systeme-faiblement-soutenu_6113248_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la r\u00e8gle des 500\u00a0parrainages, un syst\u00e8me faiblement soutenu","dateCreated":"2022-02-11T10:08:09+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:08:09+01:00","dateModified":"2022-02-11T15:54:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Une petite majorit\u00e9 du panel \u00e9lectoral Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s est favorable au syst\u00e8me actuel. Le soutien au pluralisme politique compte parfois moins que la proximit\u00e9 \u00e9lectorale avec les candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Finchelstein","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/439/0/5274/2637/1342/696/60/0/7dde004_406602261-000-1vk16j.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-13">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Présidentialité, volonté de changement et compréhension en profondeur de ce que vivent les Français : telle est l’équation gagnante pour un candidat à l’Elysée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : les trois dimensions-clés pour être présidentiable      Présidentialité, volonté de changement et compréhension en profondeur de ce que vivent les Français : telle est l’équation gagnante pour un candidat à l’Elysée.          Par Brice Teinturier(Directeur général délégué d’Ipsos)         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’image des candidats ne fait pas le vote mais elle en est une des composantes importantes, tout particulièrement dans une élection fortement incarnée comme la présidentielle. Trois dimensions apparaissent plus précisément comme fondamentales : la « présidentialité », car on ne confie pas les clés du pays à n’importe qui. La capacité à donner le sentiment que l’on « veut vraiment changer les choses », tant l’insatisfaction à l’égard de la situation actuelle est forte et la demande de changement importante. La capacité à comprendre les Français, où il s’agit de montrer à quel point on perçoit leurs problèmes, est un prérequis pour accréditer l’idée que l’on saura y répondre.                            Lire aussi   Emmanuel Macron à propos d’un second mandat : « J’ai toujours l’envie et l’appétit de le faire »                 En partant de ce micromodèle, on pourrait montrer combien, depuis 1981, un prétendant à la magistrature suprême a besoin de combiner au moins deux de ces dimensions sur trois. A fortiori quand on sait que la présidentialité est rarement accordée à un candidat… tant qu’il n’est pas devenu lui-même président.          De ce point de vue, la position d’Emmanuel Macron est aujourd’hui plus fragile qu’hier. Certes, le chef de l’Etat a un atout majeur et même massif : pour 60 % des Français, il a l’étoffe d’un président. C’est 22 points de plus que Valérie Pécresse, qui arrive en numéro deux sur cette dimension (38 %), elle-même talonnée par Marine Le Pen (35 %). Les autres candidats, Eric Zemmour, Jean-Luc Mélenchon, Yannick Jadot, Christiane Taubira et Anne Hidalgo sont loin derrière. De surcroît, cette présidentialité est en progression de 3 points par rapport à octobre et elle lui est reconnue massivement dans tous les électorats, sauf ceux de M. Mélenchon, Mme Le Pen et M. Zemmour où elle est minoritaire. En revanche, sur la capacité à vouloir vraiment changer les choses, qui était un marqueur du macronisme, M. Macron ne convainc plus maintenant que 40 % des Français.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : une campagne qui, pour le moment, intéresse moins que les précédentes                 Non seulement c’est en (légère) baisse par rapport à il y a quatre mois (− 2) mais tous ses adversaires, eux, progressent fortement sur cette dimension. Conséquence : Emmanuel Macron est aujourd’hui talonné par Valérie Pécresse (38 %, + 9) et dépassé par Marine Le Pen (58 %, + 6), Eric Zemmour (54 %, + 10), Jean-Luc Mélenchon (47 %, + 5) et Yannick Jadot (41 %, + 5). Une raison évidente à cela : eux sont candidats et proposent, lui pas encore. Mais c’est une sérieuse alerte. Enfin, avec 25 % seulement de sondés qui estiment qu’il « comprend bien les problèmes des gens comme nous », une faiblesse majeure d’Emmanuel Macron est à nouveau confirmée (− 3) alors que Marine Le Pen (42 %, + 3) Jean-Luc Mélenchon (35 %, + 4) et Eric Zemmour (33 %, + 3) creusent l’écart.        Il vous reste 48.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/11/election-presidentielle-2022-les-trois-dimensions-cles-pour-etre-presidentiable_6113246_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: les trois dimensions-cl\u00e9s pour \u00eatre pr\u00e9sidentiable","dateCreated":"2022-02-11T10:05:21+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:05:21+01:00","dateModified":"2022-02-11T15:56:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Pr\u00e9sidentialit\u00e9, volont\u00e9 de changement et compr\u00e9hension en profondeur de ce que vivent les Fran\u00e7ais\u00a0: telle est l\u2019\u00e9quation gagnante pour un candidat \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Teinturier","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u2019Ipsos"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/624/0/7475/3737/1342/696/60/0/414d05a_606599495-000-9dx7u9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-14">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ L’appartenance à une classe sociale a longtemps structuré le vote à gauche ou à droite. Cette position ne permet plus aujourd’hui de comprendre les choix des électeurs français.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le vote des classes « malheureuses », nouvelle donne du scrutin      L’appartenance à une classe sociale a longtemps structuré le vote à gauche ou à droite. Cette position ne permet plus aujourd’hui de comprendre les choix des électeurs français.          Par Martial Foucault(Professeur à Sciences Po et directeur du Cevipof)         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Depuis plusieurs années, de nouveaux clivages apparaissent au sein du corps électoral. Ils sont moins objectivables que ceux plus traditionnels : clivages de valeurs, religieux, géographiques, ethniques ou bien sûr sociaux. Le vote de classes (sociales) a longtemps structuré le vote à gauche ou à droite. Aujourd’hui, ce conflit ne permet plus de comprendre le choix de vote des Français. Sinon, comment expliquer que Marine Le Pen séduise autant les ouvriers? Ce qui renverse le paradigme dominant d’une forme de déterminisme sociodémographique du vote, c’est un clivage opposant classes « malheureuses » et classes « heureuses ». La logique des intérêts antagoniques laisse place à des conflits de ressentiment.          Il faut aller emprunter les notions de subjectif à la sociologie et la psychologique sociale pour démêler un tel changement de paradigme. A partir du simple critère de satisfaction de la vie menée, mesurée sur une échelle de 0 à 10, on peut déterminer que la société française est composée de trois groupes : les personnes malheureuses (14 %), les personnes ni heureuses ni malheureuses (40 %) et celles heureuses (46 %). D’un point de vue idéologique, le bonheur individuel se distribue avant tout dans les électorats d’Emmanuel Macron (65 %), Valérie Pécresse (52 %), Anne Hidalgo (50 %) et Yannick Jadot (50 %). Les candidats du Rassemblement national, de La France insoumise et de Reconquête ! attirent respectivement et seulement 34 %, 35 % et 38 % d’électeurs qui se déclarent satisfaits de leur vie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : une campagne qui, pour le moment, intéresse moins que les précédentes                 Il est tentant de penser que ces trois groupes recoupent trois niveaux de richesse. Et de fait, il apparaît que les plus fortunés sont 73 % à déclarer être satisfaits de la vie qu’ils mènent contre 24 % pour les moins fortunés. Il est en de même pour les possédants de patrimoine (épargne, immobilier, valeurs mobilières, investissement locatif) qui affichent des niveaux de bonheur plus élevés que les non-possédants.          Prime au sortant          Toutefois, cette apparente corrélation est trompeuse car elle laisse entendre que le sentiment de bonheur ne serait que le produit d’une matérialité monétaire, d’une place dans la société. A vrai dire, le diable se cache dans les détails. Et, ici, les détails ont leur importance.          Dans la lignée des mouvements des « gilets jaunes » et des opposants aux mesures sanitaires, la campagne présidentielle française est déjà le théâtre à ciel ouvert de citoyens manifestant leur fatigue et parfois même leur exaspération d’un destin encombré. Leur malheur individuel trouve écho dans leurs intentions de vote lorsqu’ils décident de ne pas se retirer du jeu politique. En tenant compte d’un large éventail de variables caractérisant le profil sociodémographique des répondants, le mal-être individuel influence le choix de vote. Ainsi, quel que soit le sexe, l’âge, la profession, le niveau d’éducation, le revenu, le patrimoine, les électeurs heureux ont 40 % de chances de voter Macron contre moins de 10 % de chances pour tous les autres candidats. Inversement, Eric Zemmour est le candidat pour qui la probabilité de vote des gens malheureux est la plus forte (25 %), devant Marine Le Pen (16 %), Valérie Pécresse (14 %) et Jean-Luc Mélenchon (8 %).        Il vous reste 34.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/11/election-presidentielle-2022-le-vote-des-classes-malheureuses-nouvelle-donne-du-scrutin_6113245_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le vote des classes \u00ab\u00a0malheureuses\u00a0\u00bb, nouvelle donne du scrutin","dateCreated":"2022-02-11T10:05:05+01:00","datePublished":"2022-02-11T10:05:05+01:00","dateModified":"2022-02-11T16:23:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019appartenance \u00e0 une classe sociale a longtemps structur\u00e9 le vote \u00e0 gauche ou \u00e0 droite. Cette position ne permet plus aujourd\u2019hui de comprendre les choix des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Martial Foucault","description":"Professeur \u00e0 Sciences Po et directeur du Cevipof"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/720/0/8048/4024/1342/696/60/0/03665f5_25807120-000-9cm8gj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-15">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le président a fixé des cibles ambitieuses et annoncé la suppression de barrières réglementaires pour ces énergies renouvelables, tout en révisant à la baisse les objectifs en matière d’éolien terrestre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Énergies             Outre le nucléaire, Emmanuel Macron mise sur le solaire et l’éolien offshore pour décarboner la France      Le président a fixé des cibles ambitieuses et annoncé la suppression de barrières réglementaires pour ces énergies renouvelables, tout en révisant à la baisse les objectifs en matière d’éolien terrestre.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 09h24, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La ferme solaire de Marcoussis (Essonne), le 4 octobre 2021.  ERIC PIERMONT / AFP               Six, voire 14 réacteurs de type EPR, des petits réacteurs modulaires… mais aussi des éoliennes et des panneaux photovoltaïques. Avant de détailler son programme de relance du nucléaire, jeudi 10 février à Belfort, le président français a d’abord affirmé la nécessité de développer massivement les énergies renouvelables, l’un des « deux piliers » indispensables pour sortir des énergies fossiles, tout en garantissant l’approvisionnement électrique. Reconnaissant que la France était en retard sur ses objectifs, il a notamment annoncé vouloir supprimer certaines « barrières réglementaires » qui freinent l’avancée des projets.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                 « Nous sommes très satisfaits que le président ait affirmé le besoin impérieux de développer les renouvelables, salue Alexandre Roesch, le délégué général du Syndicat des énergies renouvelables. Dans le contexte actuel, il était important de le faire. » « On met sept ans en moyenne pour construire un parc éolien, contre trois ans en Europe, rappelle également Michel Gioria, le délégué général de France énergie éolienne. Le président s’est engagé à simplifier et raccourcir les délais, c’est une très bonne chose ! »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energies renouvelables : la France, seul pays de l’Union européenne à avoir manqué ses objectifs                 Emmanuel Macron a également affiché des objectifs pour 2050, plus ou moins ambitieux selon les filières. Concernant le solaire, le chef de l’Etat entend dépasser les 100 gigawatts (GW) de capacités installées en 2050, contre seulement 12,4 GW aujourd’hui. « Nous attendions ce discours depuis longtemps, s’est réjoui Daniel Bour, président d’Enerplan. C’est la première fois qu’un président affirme aussi fermement la place massive que le solaire doit occuper dans le mix électrique français. » Pour y parvenir, le rythme de développement devra accélérer de manière importante pour atteindre 5 à 6 GW de capacités installées par an. En 2021, le secteur a raccordé, pour la première fois, plus de 2 GW. « Il faut désormais des moyens humains supplémentaires dans les préfectures et des directives claires pour que priorité soit donnée à la délivrance des autorisations », ajoute M. Bour.          « Il faut être raisonnable dans les objectifs »          Concernant l’éolien en mer, le chef de l’Etat vise 40 GW installés en 2040, quand la filière en espérait 50. Pour cela, la France prévoit de construire une cinquantaine de parcs éoliens et de mettre en œuvre un travail de planification à long terme. Un exercice réclamé de longue date, mais qui a jusqu’ici tardé à voir le jour. Alors que le premier champ offshore doit entrer en service en 2022 au large de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique), les acteurs du secteur craignent que le pays continue à accumuler du retard vis-à-vis de ses voisins européens. « Maintenant que le président a affirmé le retour en force de la planification, il faut déterminer dès 2022-2023 l’emplacement précis des futurs parcs et mener les concertations à l’échelle des trois façades maritimes », espère Michel Gioria.        Il vous reste 29.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/11/a-cote-du-nucleaire-emmanuel-macron-mise-sur-le-solaire-et-l-eolien-offshore-pour-decarboner-la-france_6113238_3234.html"},"headline":"Outre le nucl\u00e9aire, Emmanuel Macron mise sur le solaire et l\u2019\u00e9olien offshore pour d\u00e9carboner la France","dateCreated":"2022-02-11T09:24:01+01:00","datePublished":"2022-02-11T09:24:01+01:00","dateModified":"2022-02-11T11:29:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","Nucl\u00e9aire","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le pr\u00e9sident a fix\u00e9 des cibles ambitieuses et annonc\u00e9 la suppression de barri\u00e8res r\u00e9glementaires pour ces \u00e9nergies renouvelables, tout en r\u00e9visant \u00e0 la baisse les objectifs en mati\u00e8re d\u2019\u00e9olien terrestre.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/0/0/4742/2371/1342/696/60/0/6de3475_159434958-ferme-solaire-marcoussis.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-16">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Jean-Luc Mélenchon, le candidat « insoumis » à l’élection présidentielle, interrogé sur France 2 jeudi soir, a dit soutenir « les revendications, si c’est bien contre le passe vaccinal ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             « Convois de la liberté » : Attal dénonce une « tentative d’instrumentalisation » politique, Jadot « ne soutient pas » cette manifestation      Jean-Luc Mélenchon, le candidat « insoumis » à l’élection présidentielle, interrogé sur France 2 jeudi soir, a dit soutenir « les revendications, si c’est bien contre le passe vaccinal ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h11, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                           Une mise en garde gouvernementale avant l’arrivée du convoi à Paris. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a alerté vendredi 11 février contre la « tentative d’instrumentalisation » politique de la « lassitude des Français » vis-à-vis de la pandémie que constituent selon lui les « convois de la liberté ». Si le candidat écologiste Yannick Jadot a dit comprendre la réaction de l’Etat vis-à-vis des blocages, l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon a fait savoir qu’il pourrait « soutenir » le mouvement.            Partis en « convoi » sur les routes de France, quelques milliers d’opposants au passe vaccinal ont annoncé sur les réseaux sociaux vouloir « rouler sur Paris », inspirés par les routiers canadiens, qui bloquent le centre de la capitale, Ottawa, depuis près de deux semaines.              « En raison des risques de troubles à l’ordre public », le préfet de police a annoncé, jeudi 10 février, interdire à Paris les « convois de la liberté » formés pour protester contre les restrictions sanitaires, qui prévoyaient de « bloquer la capitale » à partir de vendredi, avant de rallier Bruxelles – où ils ont également été interdits jeudi. « Un dispositif spécifique sera mis en place (…) pour empêcher les blocages d’axes routiers, verbaliser et interpeller les contrevenants à cette interdiction », a ajouté la Préfecture de police de Paris dans un communiqué. L’arrêté d’interdiction prend effet vendredi, jusqu’à lundi inclus.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, le gouvernement cherche le bon ton                   « Une situation inacceptable » à Ottawa            « Il y a une instrumentalisation d’une fatigue, une lassitude des Français, en tout cas une tentative d’instrumentalisation », a dénoncé Gabriel Attal, invité vendredi sur Europe 1. « Vous avez des responsables politiques – je ne sais pas si je peux employer ce terme – qui cherchent à capitaliser politiquement sur cette lassitude et cette fatigue en essayant de lancer des mouvements », a accusé le porte-parole du gouvernement en citant nommément Florian Philippot. « Il suffit de regarder ses déclarations pour voir que c’est un mouvement qu’il encourage », a-t-il ajouté.            Gabriel Attal sur le "convoi de la liberté" : "Il y a une instrumentalisation, une tentative d'instrumentalisation… https://t.co/wCGlUREpKF— Europe1 (@Europe 1 🎧🌍📻)              « Ce n’est pas le convoi de la liberté ce convoi-là, c’est le convoi de la honte et de l’égoïsme, ce ne sont pas des patriotes, ce sont des irresponsables », avait dénoncé mercredi sur LCI le secrétaire d’Etat aux affaires européennes, Clément Beaune. Il avait également décrit le mouvement comme un « énième épisode des antivax qui sont pour certains cas complotistes, qui croient que le vaccin consiste à insérer des puces dans les bras des gens ».              « Je ne soutiens pas cette manifestation, en revanche, je soutiens le droit à manifester, mais je comprends parfaitement l’Etat de ne pas vouloir que Paris soit bloqué », a réagi sur BFM-TV Yannick Jadot. « Quand on voit la situation à Ottawa, au Canada, c’est une situation inacceptable du point de vue démocratique », a ajouté le candidat d’Europe-Ecologie-Les Verts.            « Je ne peux pas être contre ça »            Le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, avait fait valoir sa différence la veille en estimant jeudi 10 février sur France 2 qu’il pourrait « soutenir » le mouvement, compte tenu des similitudes qu’il y voit avec ses propres combats pour le pouvoir d’achat ou contre le passe vaccinal. « Je pourrais les soutenir, oui, bien sûr, je vais voir comment tout cela se met en place », a-t-il expliqué sur le plateau de l’émission « Elysée 2022 ».            « Est-ce que les mouvements doivent montrer patte blanche et belle carte avant d’être soutenus ou pas ? », a-t-il demandé à la journaliste Léa Salamé, expliquant que, lui, commençait « par écouter ce que racontent les gens avant de décider s’ils sont antivax, fascistes, antisémites et tout ce qu’on nous a fait pour les “gilets jaunes” ».            #ConvoiDeLaLiberte : voilà des gens qui se mettent en mouvement et qui portent des revendications similaires aux mi… https://t.co/7Ybe49hYdN— JLMelenchon (@Jean-Luc Mélenchon)              « Voilà des gens qui se mettent en mouvement en parlant de pouvoir d’achat, je ne peux pas être contre ça », a argumenté M. Mélenchon jeudi soir. « Ne croyez pas qu’ils se mettent en voiture à 2 euros le litre par plaisir », a-t-il ajouté. Le candidat des « insoumis » à l’élection présidentielle a poursuivi : « Ils disent qu’ils sont contre le passe vaccinal, moi aussi, je ne vais pas leur dire qu’ils ont tort. »              S’il a estimé que « ces mouvements n’appartiennent à personne », il a, par ailleurs, jugé que « quoi que je dise ou fasse, ça n’aura aucun impact ». « Je soutiens les revendications, si c’est bien contre le passe vaccinal, parce qu’il ne sert à rien », a-t-il conclu.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du samedi 12 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La voix des femmes  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/11/jean-luc-melenchon-pourrait-soutenir-les-convois-de-la-liberte_6113237_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Attal d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0tentative d\u2019instrumentalisation\u00a0\u00bb politique, Jadot \u00ab\u00a0ne soutient pas\u00a0\u00bb cette manifestation","dateCreated":"2022-02-11T09:11:43+01:00","datePublished":"2022-02-11T09:11:43+01:00","dateModified":"2022-02-11T18:22:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"description":"Jean-Luc M\u00e9lenchon, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, interrog\u00e9 sur France 2 jeudi soir, a dit soutenir \u00ab\u00a0les revendications, si c\u2019est bien contre le passe vaccinal\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/11/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/3b96774_par14-health-coronavirus-canada-trucking-france-0211-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/11/19-17">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Les locaux de la Cimade sont bloqués depuis près de deux mois par des collectifs radicaux, qui reprochent à l’association de venir en aide aux étrangers au détriment des Mahorais. Un discours relayé par Marine Le Pen, qui a affiché son soutien aux militants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                       Politique              Conflit ouvert entre une association d’aide aux migrants et les « gardiens de Mayotte »      Les locaux de la Cimade sont bloqués depuis près de deux mois par des collectifs radicaux, qui reprochent à l’association de venir en aide aux étrangers au détriment des Mahorais. Un discours relayé par Marine Le Pen, qui a affiché son soutien aux militants.          Par Grégoire Mérot(Correspondant à Mayotte)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Rassemblement de Mahorais soutenus par des sympathisants du Rassemblement national contre les activités de la Cimade, à Mamoudzou, le 16 décembre 2021.  ALI AL-DAHER / AFP               L’opération prévue par la préfecture n’avait rien d’une nouveauté. Raser un bidonville, détruire une quarantaine de bangas, ces logements de tôle et de bois abritant les plus précaires de Mayotte. Et évacuer les 113 personnes qui y vivent. L’arrêté préfectoral du 22 octobre 2021 concernant le quartier dit « La Pompa », à Combani, ressemble à tant d’autres. Depuis deux ans, les destructions de quartiers informels menées sous le sceau de la loi ELAN [pour « évolution du logement, de l’aménagement et du numérique »] s’enchaînent à un rythme effréné : en 2021, 1 652 logements ont été rasés.          A La Pompa, on s’apprête à plier bagage et à récupérer tous les matériaux qui peuvent l’être avant le passage des engins. Pour reconstruire ailleurs, quitte à s’enfoncer dans la forêt ou vivre au gré des aléas de la mangrove. Mais, à la surprise de tous, le chassé-croisé n’a pas eu lieu. Avant l’opération, une dizaine d’habitants, soutenus par des associations, telles que le Gisti, la Ligue des droits de l’homme, la Fasti, Médecins du monde, ou encore la Cimade (à l’origine acronyme de Comité inter-mouvements auprès des évacués), ont attaqué l’arrêté préfectoral devant le tribunal administratif de Mayotte. « Nous avons effectué des visites de terrain, fait passer des questionnaires, il n’y avait eu aucune proposition de relogement ou d’hébergement d’urgence adaptée proposée aux familles en amont de la publication de l’arrêté, ce qui est contraire aux dispositions de l’article 197 de la loi ELAN », explique Pauline Le Liard, chargée de mission pour la Cimade, passée sous le feu des projecteurs – et des critiques – depuis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les bidonvilles de Mayotte, les bulldozers chargent, le relogement piétine                 Des « mamans » très politiques          Ce recours a provoqué l’ire d’une partie de la population, fermement attachée à la destruction des bidonvilles, désignés comme réceptacles de l’immigration clandestine et de la délinquance. Lors de l’audience devant le juge des référés, le 13 décembre, « ils nous attendaient à la sortie avec des banderoles bardées de mots doux nous accusant notamment de trafic d’êtres humains et nous demandant de quitter l’île, témoigne Pauline Le Liard. Les requérants qui étaient sur place ont été largement invectivés, ont subi des propos extrêmement virulents et ont même été chahutés physiquement ».          L’équipe se réfugie au sein des locaux de la Cimade, à quelques pas du tribunal administratif de Mamoudzou. Dans le même temps, sur les réseaux sociaux, des « collectifs » appellent à venir manifester devant la bâtisse. Les familles de La Pompa sont évacuées de justesse, « il fallait que l’on évite la confrontation, ça aurait pu mal tourner », estime l’employée de la Cimade. La suite lui donne raison. Insultes, intimidations et coups de pied dans les portes pleuvent avant que les associatifs, barricadés dans les locaux, finissent par en sortir escortés par la police.        Il vous reste 68.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/11/conflit-ouvert-entre-une-association-d-aide-aux-migrants-et-les-gardiens-de-mayotte_6113236_823448.html"},"headline":"Conflit ouvert entre\u00a0une association d\u2019aide aux migrants et\u00a0les \u00ab\u00a0gardiens de Mayotte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-11T09:00:14+01:00","datePublished":"2022-02-11T09:00:14+01:00","dateModified":"2022-02-11T10:38:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique"],"description":"Les locaux de la Cimade sont bloqu\u00e9s depuis pr\u00e8s de deux mois par des collectifs radicaux, qui reprochent \u00e0 l\u2019association de venir en aide aux \u00e9trangers au d\u00e9triment des Mahorais. Un discours relay\u00e9 par Marine Le Pen, qui a affich\u00e9 son soutien aux militants.","author":[{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9goire M\u00e9rot","description":"Correspondant \u00e0 Mayotte"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/480/0/5760/2880/1342/696/60/0/39dc0c9_325795770-000-9ur2rz-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-18">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ D’abord fondatrice de l’Etat-nation moderne dont la France fut le modèle, la pensée de la souveraineté s’est ensuite adaptée à une réalité politique aujourd’hui révolue. A bout de souffle, elle revient pourtant en force dans le débat public.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Laurent Corvaisier          L’insolente santé du souverainisme   Par Marion Dupont  Publié aujourd’hui à 08h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteD’abord fondatrice de l’Etat-nation moderne dont la France fut le modèle, la pensée de la souveraineté s’est ensuite adaptée à une réalité politique aujourd’hui révolue. A bout de souffle, elle revient pourtant en force dans le débat public.         Un vent de souverainisme souffle sur la campagne présidentielle française. Le phénomène peut légitimement surprendre, étant donné l’implication de la France dans des décennies de construction européenne. Il suffit pourtant, pour s’en persuader, de constater l’extraordinaire récurrence du thème de la souveraineté dans les déclarations de tous les candidats à l’élection, ou presque.          La question est centrale bien sûr dans les discours des tenants « officiels » de ce courant idéologique, comme Florian Philippot ou François Asselineau. Mais ils ne sont pas les seuls à voir dans la construction européenne (et ses inévitables délégations de pouvoir à des instances supranationales) une menace sur la capacité des Français à décider de leur destin. Leurs homologues d’extrême droite Nicolas Dupont-Aignan, Marine Le Pen ou Eric Zemmour partagent le même point de vue, divergeant seulement sur la nécessité d’un « Frexit ».          A gauche aussi, le devenir de la souveraineté est primordial pour l’ex-candidat et ex-socialiste Arnaud Montebourg comme pour le communiste Fabien Roussel. Le leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, rappelait quant à lui le 18 janvier : « Mon sujet, c’est d’abord de rétablir notre souveraineté, à partir de deux clauses essentielles : la non-régression sociale, écologique et démocratique, et l’alignement sur les normes les mieux-disantes. » Le non-respect de ces « clauses » par l’Union européenne (UE) entraînant à ses yeux la possibilité d’une « désobéissance », au cas par cas.          Nombre de candidats, qu’ils revendiquent ou non l’étiquette de « souverainistes », qu’ils soient de droite ou de gauche, axent en effet leur campagne sur une volonté de « restauration » de la souveraineté. Tous, bien sûr, n’envisagent pas cette notion de la même manière (déclinée en de nombreuses variations : nationale, populaire, européenne, militaire, industrielle, économique…), n’établissent pas les mêmes diagnostics quant à d’éventuelles menaces et n’envisagent pas les mêmes remèdes pour la renforcer. Mais tous prennent implicitement position sur un souverainisme évalué selon l’échelle de l’Etat-nation et participent ainsi à imposer la question de son devenir dans le cadre de l’UE comme l’un des principaux clivages politiques de la campagne.          Certes, l’omniprésence de cette question doit beaucoup à la conjoncture de ce début d’année 2022, marqué par une campagne présidentielle laborieuse ; par une crise sanitaire qui a remis au premier plan la question de l’autonomie économique de la France et de ses plus proches partenaires ; par le début de la présidence française du Conseil de l’Union européenne, occasion rêvée de réactiver les clivages politiques autour de la construction européenne ; mais aussi par la récente condamnation de l’Etat polonais par la Cour de justice de l’UE pour non-respect d’un de ses arrêts. Pour comprendre l’actuelle obsession pour la souveraineté de l’Etat-nation, il n’est pas inutile de revenir sur la longue histoire de sa conception française.        Il vous reste 87.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/11/l-insolente-sante-du-souverainisme_6113235_3232.html"},"headline":"L\u2019insolente sant\u00e9 du souverainisme","dateCreated":"2022-02-11T08:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-11T08:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"description":"D\u2019abord fondatrice de l\u2019Etat-nation moderne dont la France fut le mod\u00e8le, la pens\u00e9e de la souverainet\u00e9 s\u2019est ensuite adapt\u00e9e \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 politique aujourd\u2019hui r\u00e9volue. A bout de souffle, elle revient pourtant en force dans le d\u00e9bat public.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/769/0/2679/1339/1342/696/60/0/503ab5a_787911417-corvaisier-10-02-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enqu\u00eates id\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enquete-idees/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/11/19-19">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ 71 % des personnes interrogées se disent « intéressées » par le scrutin des 10 et 24 avril, contre 81 % en février 2017, révèle l’enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour « Le Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : une campagne qui, pour le moment, intéresse moins que les précédentes      71 % des personnes interrogées se disent « intéressées » par le scrutin des 10 et 24 avril, contre 81 % en février 2017, révèle l’enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour « Le Monde ».          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 06h59, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                LE MONDE               A deux mois du premier tour de l’élection présidentielle, la campagne électorale n’accroche toujours pas. C’est l’un des principaux enseignements de la cinquième vague de l’enquête réalisée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde.                            Lire aussi   Emmanuel Macron à propos d’un second mandat : « J’ai toujours l’envie et l’appétit de le faire »                 Cette étude a été réalisée du 3 au 7 février, une période qui fut particulièrement intense pour l’extrême droite : Eric Zemmour a bénéficié de plusieurs ralliements venant du Rassemblement national (RN) de Marine Le Pen. Les deux candidats ont d’ailleurs tenu des meetings le même jour, samedi 5 février. A gauche aussi les choses ont bougé avec une légère dynamique autour du communiste (PCF) Fabien Roussel.          La force de notre panel est son amplitude, puisque l’échantillon utilisé est de 12 499 personnes. Les intentions de vote au premier tour sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 7 741 personnes. Résultat : les marges d’erreur pour le premier tour sont très faibles, comprises entre 0,2 et 1 point.          A la lecture des résultats de l’enquête, une sorte de « syndrome 2002 » semble dominer, pour le moment, une campagne où se mêlent résignation et baisse de l’intérêt des électeurs. Il y a vingt ans, il était admis, à deux mois de l’échéance, que la finale se jouerait entre Jacques Chirac, président sortant et le premier ministre socialiste Lionel Jospin. Tout semblait joué d’avance. Finalement, avec une abstention record de 28,4 % et un éparpillement des voix de gauche, c’est Jean-Marie Le Pen qui se qualifiera.          La situation actuelle est très ressemblante. L’issue paraît déjà connue. Toujours pas officiellement candidat, Emmanuel Macron apparaît assuré de se qualifier au premier tour malgré sa baisse d’un point par rapport à janvier (24 % des intentions de vote, marge d’erreur de plus ou moins 1 point, loin devant Valérie Pécresse et ses 15,5 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,8 point) et de l’emporter au second (vainqueur qu’il soit face à Valérie Pécresse, à Marine Le Pen ou à Eric Zemmour).           



Les intentions de vote au premier tour de la présidentielle



Si le premier tour de l’élection présidentielle avait lieu dimanche prochain et si vous aviez le choix entre les candidats suivants, quel est celui pour lequel il y aurait le plus de chances que vous votiez au premier
 En % des personnes interrogées certaines d'aller voter et ayant exprimé une intention de vote, soit 7 741 personnes. 



Sondage de :




  Hypothèse :
















<article-nb="2022/02/11/19-20">
<filnamedate="20220211"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220211"><AAMMJJHH="2022021119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La proposition française de réformer les règles de l’accès au territoire européen et de faire évoluer la politique migratoire se heurte au rejet, de la part d’une bonne partie des Etats membres, d’un partage équitable du « fardeau » que représente l’accueil des migrants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’aile gauche de LRM espère un rééquilibrage, après le débauchage de sarkozystes                   Chronique It’s the purchasing power, stupid!   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »   Yves Jégourel Economiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:48    Politique De Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen, les « convois de la liberté » divisent la classe politique                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La gauche aurait délaissé la bataille culturelle au profit de la droite au motif que le plaisir serait devenu bourgeois »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Éditorial Avec la relance du nucléaire civil, l’impératif de la transparence                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés François Ozon ouvre la Berlinale 2022 avec un film chatoyant et théâtral                   Livres  Article réservé à nos abonnés Flora Tristan, une vie de militantisme                   Culture « Gilles, ma sœur et moi », sur Arte Radio : Gilles de la Tourette, le singulier compagnon de Mathilde                   Culture Le rappeur Snoop Dogg accusé de viol par une de ses ex-danseuses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Débats       Union européenne             Schengen et politique migratoire : les ambitions européennes contrariées d’Emmanuel Macron      La proposition française de réformer les règles de l’accès au territoire européen et de faire évoluer la politique migratoire se heurte au rejet, de la part d’une bonne partie des Etats membres, d’un partage équitable du « fardeau » que représente l’accueil des migrants.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. C’était un pari risqué : à l’aube de l’élection présidentielle, Emmanuel Macron avait indiqué que deux des priorités de la présidence française de l’Union européenne (PFUE) seraient de réformer l’espace sans passeport de Schengen et de progresser vers l’adoption d’un « pacte migratoire » européen. Deux thèmes distincts au départ, mais que l’actualité des dernières années et les tensions qu’elle a engendrées ont rendus inséparables : libre circulation et migration alimentent désormais les mêmes craintes. Les questions de l’accès au territoire et de la politique migratoire sont donc devenues indissociables.          Pilotage et « gouvernance politique » de Schengen, contrôles renforcés des frontières avec, comme corollaires, « une responsabilité et une solidarité » obligatoires entre les Vingt-Sept : l’ambition française est grande mais ne gomme pas les écueils. A Bruxelles, les priorités affichées par Paris ont un air de déjà-vu et on s’interroge, au-delà des discours et des promesses, sur ce que la France obtiendra vraiment d’ici au 30 juin, date butoir d’une PFUE qui sera, en outre, éclipsée par la présidentielle.          L’obligation de solidarité          La Commission européenne a déposé il y a près d’un an et demi un « pacte global pour la migration » toujours enlisé, notamment parce qu’il porte la notion de solidarité « obligatoire ». Or, une bonne partie des Etats membres rejette toujours l’idée d’un partage équitable du « fardeau » migratoire et, en réalité, le principe de l’accueil de nouveaux demandeurs d’asile. Quant à l’intention de la Commission, appuyée par Paris, d’obliger les récalcitrants à soutenir financièrement leurs collègues qui, eux, assumeraient leur devoir d’accueil, elle n’a, semble-t-il, aucun écho en Europe centrale ou orientale. Qui ne dit mot ne consent pas toujours.          A Lille, le 3 février, à l’issue d’une réunion informelle de leurs collègues européens, le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, et la commissaire européenne aux affaires intérieures, Ylva Johansson, évoquaient les progrès engrangés. En réalité, ces responsables n’ont approuvé que le séquençage d’une discussion toujours aussi difficile. La France et l’Allemagne, avec quelques rares soutiens, prônent une coalition des « bonnes volontés » afin d’organiser la relocalisation et la répartition des demandeurs qui obtiennent le droit à l’asile, conformément aux dispositions internationales. Selon les informations du Monde, ils se sont vu opposer la naissance d’un club des Etats dits « raisonnables », qui regroupe une quinzaine de membres : ceux qui avouent avec de moins en moins de complexes leur refus de toute politique basée sur autre chose qu’une fermeture presque intégrale des frontières.        Il vous reste 56.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/11/schengen-et-politique-migratoire-les-ambitions-europeennes-contrariees-d-emmanuel-macron_6113221_3232.html"},"headline":"Schengen et politique migratoire : les ambitions europ\u00e9ennes contrari\u00e9es d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-02-11T06:00:06+01:00","datePublished":"2022-02-11T06:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La proposition fran\u00e7aise de r\u00e9former les r\u00e8gles de l\u2019acc\u00e8s au territoire europ\u00e9en et de faire \u00e9voluer la politique migratoire se heurte au rejet, de la part d\u2019une bonne partie des Etats membres, d\u2019un partage \u00e9quitable du \u00ab\u00a0fardeau\u00a0\u00bb que repr\u00e9sente l\u2019accueil des migrants.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/291/0/4797/2395/1342/696/60/0/95f5a97_5491838-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
