<FILE-date="2022/03/08/19">

<article-nb="2022/03/08/19-1">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Avec cet embargo, le président américain Joe Biden renforce les sanctions contre la Russie et se démarque des Européens, dont la production d’énergie dépend encore beaucoup des hydrocarbures russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Les Etats-Unis interdisent les importations de pétrole et de gaz russes         Le point sur la situation à 13 heures          Suivez l’avancée des armées russes depuis le début de l’invasion         Le nombre de réfugiés d’Ukraine a dépassé les 2 millions         Les premières évacuations ont commencé à Soumy                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Anna Villechenon         Au treizième jour de l’invasion de l’Ukraine déclenchée par Vladimir Poutine, Kiev ainsi que les villes de Soumy, Kharkiv, Tchernihiv et Marioupol étaient censées bénéficier, à partir de 8 heures, de cessez-le-feu locaux afin d’organiser l’évacuation de civils fuyant les bombardements.L’Ukraine a refusé, lundi, les corridors humanitaires vers la Russie et la Biélorussie proposés par Moscou. Volodymyr Zelensky a accusé les forces russes d’avoir « miné la route qui avait été convenue pour apporter de la nourriture et des médicaments » dans la ville assiégée de Marioupol, dans le sud de l’Ukraine, et de « détruire les bus » devant évacuer les civils.La troisième session de pourparlers entre l’Ukraine et la Russie s’est achevée lundi, en fin de journée, en Biélorussie. Au terme de ces nouvelles discussions, la Russie a estimé que « les négociations n’[étaient] pas à la hauteur de [ses] attentes ». Une quatrième rencontre est prévue jeudi.Moscou a refusé de comparaître lors de l’ouverture des audiences devant la Cour internationale de justice (CIJ), dans une procédure lancée par l’Ukraine, qui demande au plus haut tribunal de l’ONU d’ordonner à Moscou d’arrêter son invasion avant de se prononcer sur le fond de l’affaire, ce qui pourrait prendre des années. Pour justifier son invasion, Moscou prétend avoir voulu éviter un « génocide » dans les régions de Donetsk et de Louhansk, un terme que Kiev conteste.Selon l’ONU, plus de 470 civils ont été tués et au moins deux million de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de l’offensive militaire russe, le 24 février. Le haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, Filippo Grandi, a affirmé qu’il s’agissait de « la crise de réfugiés qui connaît la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. En car vers l’Ukraine en guerre : « Si on n’y va pas, qui va y aller ? »         Décryptage. Comment les Russes antiguerre contournent un Internet muselé         Reportage. Dans le « pont ferroviaire » tchèque pour l’Ukraine en guerre         Tribune. Maxime Ossipov : « Ils ont aussi raison, ceux qui considèrent que la guerre en Ukraine marque le début de l’effondrement de la Russie »         Décryptage. L’Union européenne lance la réflexion sur une éventuelle adhésion de l’Ukraine         Notre direct du lundi 7 mars est à retrouver ici.                          Les Etats-Unis interdisent les importations de pétrole et de gaz russes         Le point sur la situation à 13 heures          Suivez l’avancée des armées russes depuis le début de l’invasion         Le nombre de réfugiés d’Ukraine a dépassé les 2 millions         Les premières évacuations ont commencé à Soumy                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-08T17:30:27+00:00","coverageEndTime":"2022-03-09T05:30:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","description":"Avec cet embargo, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden renforce les sanctions contre la Russie et se d\u00e9marque des Europ\u00e9ens, dont la production d\u2019\u00e9nergie d\u00e9pend encore beaucoup des hydrocarbures russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de pétrole et de gaz russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Avec cet embargo, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden renforce les sanctions contre la Russie et se d\u00e9marque des Europ\u00e9ens, dont la production d\u2019\u00e9nergie d\u00e9pend encore beaucoup des hydrocarbures russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/0/0/5568/3580/1342/696/3/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-03-08T17:30:27+00:00"
,"endDate":"2022-03-09T05:30:27+00:00"
       Une femme met sa t\u00eate dans ses mains alors qu\u2019elle est assise sur un lit de camp dans un abri, mis en place pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es fuyant l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un gymnase d\u2019\u00e9cole \u00e0 Przemysl, en Pologne, mardi 8 mars 2022. Les responsables de l\u2019ONU ont d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019assaut russe a forc\u00e9 plus de 2 millions de personnes \u00e0 fuir l\u2019Ukraine. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/efd6950_1646758856485-145480.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019ONU plus de 2 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-08T17:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:59:02+00:00","articleBody":"     Les cha\u00eenes francophones internationales TV5 Monde et France 24 ont annonc\u00e9 ne plus \u00eatre diffus\u00e9es depuis samedi soir sur le r\u00e9seau russe de t\u00e9l\u00e9vision c\u00e2bl\u00e9e, mais demeurent toutefois accessibles en r\u00e9ception satellitaire. En cause, l\u2019entr\u00e9e en vigueur vendredi d\u2019une nouvelle loi en Russie punissant jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de prison la propagation d\u2019informations pouvant discr\u00e9diter les forces militaires russes.          \u00ab\u00a0Notre distributeur Canal+ International via sa filiale Thema Russia, nous a demand\u00e9 d\u2019occulter toute notre offre d\u2019information (JT et magazine) y compris celle de nos cha\u00eenes partenaires (France T\u00e9l\u00e9visions, Radio Canada, RTBF, RTS, ARTE France)\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la cha\u00eene. \u00ab\u00a0N\u2019ayant pas les moyens techniques ad\u00e9quats et \u00e9tant moralement oppos\u00e9s \u00e0 amputer\u00a0\u00bb ses programmes, TV5Monde s\u2019est vue \u00ab\u00a0contraint[e] d\u2019accepter une suspension de la distribution de [son] signal vers [ses] deux\u00a0op\u00e9rateurs russes\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          La veille, France M\u00e9dias Monde avait annonc\u00e9 la suspension de France\u00a024, cha\u00eene fran\u00e7aise publique d\u2019information continue internationale, par les op\u00e9rateurs du c\u00e2ble russe. Cette derni\u00e8re et TV5Monde restent n\u00e9anmoins accessibles en Russie par r\u00e9ception satellitaire, respectivement via HotBird et le satellite HB13. TV5Monde est \u00e9galement visible par ce biais en Ukraine et en Bi\u00e9lorussie ainsi qu\u2019en streaming au travers du site TV5Monde Europe. L\u2019ensemble de son offre num\u00e9rique est quant \u00e0 elle accessible sur la plate-forme TV5Mondeplus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de la diffusion de TV5 Monde et de France24 sur la t\u00e9l\u00e9 c\u00e2bl\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-08T17:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:44:30+00:00","articleBody":"     Invoquant Churchill, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 mardi, \u00e0 l\u2019intention du Parlement britannique\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous nous battrons jusqu\u2019au bout.\u00a0\u00bb           En tee-shirt kaki et assis pr\u00e8s d\u2019un drapeau ukrainien, il s\u2019exprimait par lien vid\u00e9o, lors d\u2019une intervention visant \u00e0 obtenir plus de soutien pour son pays apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par une standing ovation des d\u00e9put\u00e9s britanniques.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019adresse aux d\u00e9put\u00e9s britanniques","dateModified":"2022-03-08T17:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:43:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous une infographie sur la d\u00e9pendance des Etats europ\u00e9ens aux divers fournisseurs de gaz et de p\u00e9trole (base ACER ou autre) ?    Louise         Bonjour Louise,          La carte ci-dessous vous montre les principaux fournisseurs de gaz des pays europ\u00e9ens en 2021\u00a0: les Etats-Unis sont en t\u00eate (66,5\u00a0millions de tonnes de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 par jour), suivis de la Russie (50,4\u00a0millions de tonnes par jour, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 41\u00a0% des importations de gaz annuelles).               Plusieurs Etats de l\u2019Union europ\u00e9enne sont d\u00e9pendants \u00e0 plus de 50\u00a0% du gaz russe.              Carte importation de gaz russe dans l'UE INFOGRAPHIE LE MONDE           Concernant le p\u00e9trole, la Russie a fourni 27\u00a0% des importations de l\u2019UE de cette mati\u00e8re premi\u00e8re en\u00a02020.                    En savoir plus dans notre article :  Gaz, mati\u00e8res premi\u00e8res, c\u00e9r\u00e9ales\u2026 quelle interd\u00e9pendance \u00e9conomique entre l\u2019UE et la Russie\u00a0?              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/27617ae_949634910-carte-ue-dependance-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T17:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:33:43+00:00","articleBody":"     Exactement 232\u00a0Ukrainiens, majoritairement des femmes et des enfants \u2013 ainsi qu\u2019un chat et un chien \u2013, ont \u00e9t\u00e9 accueillis mardi \u00e0 Metz dans l\u2019un des premiers gros convois de r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en France, a constat\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse. Ils ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us au centre sportif du stade Saint-Symphorien, \u00e0 Longeville-l\u00e8s-Metz, o\u00f9 ils ont pu manger un repas chaud et prendre une douche. Des b\u00e9n\u00e9voles leur ont distribu\u00e9 v\u00eatements et kits d\u2019hygi\u00e8ne et ont r\u00e9alis\u00e9 des tests de d\u00e9pistage du SARS-CoV-2 et des examens m\u00e9dicaux.          La plupart de ces r\u00e9fugi\u00e9s sont partis quelques heures apr\u00e8s pour \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s dans des familles d\u2019accueil, dont certains dans leur propre famille, la Moselle comptant une importante diaspora ukrainienne. La Ville de Metz a \u00e9galement mis des chambres d\u2019h\u00f4tel \u00e0 disposition et a annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionn\u00e9\u00a0\u00bb des appartements lou\u00e9s sur la plate-forme Airbnb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 230 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens accueillis \u00e0 Metz","dateModified":"2022-03-08T17:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:26:37+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene britannique a annonc\u00e9 la reprise de ses services en langue anglaise depuis la Russie \u00e0 partir de mardi soir apr\u00e8s les avoir suspendus en raison de l\u2019adoption en Russie d\u2019une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison en cas de diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La BBC annonce qu\u2019elle reprend ses reportages en langue anglaise en Russie \u00e0 partir de mardi soir","dateModified":"2022-03-08T17:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:25:30+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens traversent un chemin improvis\u00e9 sous un pont d\u00e9truit pour fuir Irpin, dans la banlieue de Kiev, le 8\u00a0mars\u00a02022. Les demandes pour \u00e9vacuer les civils en toute s\u00e9curit\u00e9 se sont multipli\u00e9es parall\u00e8lement \u00e0 l\u2019intensification des bombardements des forces russes, qui ont r\u00e9alis\u00e9 des avanc\u00e9es significatives dans le sud de l\u2019Ukraine mais sont au point mort dans certaines autres r\u00e9gions. Les efforts visant \u00e0 mettre en place des cessez-le-feu le long des corridors humanitaires ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises face aux bombardements russes. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/73abbaf_1646750744248-145077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils rendue difficile dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-03-08T17:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:22:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 ce que les \u00ab\u00a0atteintes massives aux droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb perp\u00e9tr\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine soient \u00ab\u00a0connues de tous, jug\u00e9es et punies\u00a0\u00bb, en c\u00e9l\u00e9brant mardi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e des femmes d\u00e9fendant les droits humains. \u00ab\u00a0La libert\u00e9 n\u2019est jamais acquise, c\u2019est ce que nous rappelle tragiquement l\u2019agression russe en Ukraine, qui non seulement repr\u00e9sente un d\u00e9ni inacceptable du droit international\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0des atteintes massives aux droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Je m\u2019y engage ici\u00a0: la France \u0153uvrera pour que ces crimes soient connus de tous, qu\u2019ils soient jug\u00e9s, qu\u2019ils soient punis\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un discours lu par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, le pr\u00e9sident \u00e9tant \u00ab\u00a0retenu\u00a0\u00bb par une discussion t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019engage pour que les \u00ab\u00a0crimes\u00a0\u00bb en Ukraine soient \u00ab\u00a0connus\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0jug\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-08T17:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:12:54+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant mondial des cosm\u00e9tiques L\u2019Or\u00e9al a annonc\u00e9 mardi avoir d\u00e9cid\u00e9 de fermer ses magasins g\u00e9r\u00e9s en propre en Russie, ainsi que les comptoirs g\u00e9r\u00e9s directement dans les grands magasins dans ce pays, mais son usine situ\u00e9e pr\u00e8s de Moscou va, elle, continuer de produire.          Cette usine, inaugur\u00e9e en\u00a02010 dans la r\u00e9gion de Kalouga, au sud de Moscou, fabrique notamment des shampooings et des produits de coloration, ainsi que des produits d\u2019hygi\u00e8ne et des produits pour b\u00e9b\u00e9s. Le groupe indique en outre avoir \u00ab\u00a0suspendu tous les investissements industriels et publicitaires\u00a0\u00bb en Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Or\u00e9al va fermer ses magasins en Russie, mais maintient en activit\u00e9 son usine pr\u00e8s de Moscou","dateModified":"2022-03-08T17:22:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:10:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Poutine aura beau poursuivre co\u00fbte que co\u00fbte son avanc\u00e9e \u00e0 un prix effroyable, il est clair que l\u2019Ukraine ne sera jamais synonyme de victoire pour [lui]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden lors d\u2019une allocution. \u00ab\u00a0Poutine peut \u00e9ventuellement s\u2019emparer d\u2019une ville, mais jamais il ne pourra tenir le pays\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          Par ailleurs, M.\u00a0Biden a appel\u00e9 le Congr\u00e8s \u00e0 adopter un plan de 12\u00a0milliards de dollars d\u2019aide humanitaire et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 soutenir le courageux peuple ukrainien qui se bat pour son pays\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne sera jamais synonyme de victoire pour Poutine, assure Joe Biden","dateModified":"2022-03-08T17:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T17:00:39+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas, les USA sont producteur et exportateurs d\u2019\u00e9nergies, ils importaient gaz et p\u00e9trole russe ou c\u2019est juste un effet d\u2019annonce ?    Kerri        Bonjour. Vous affirmez qu'avec l'embargo sur le gaz et le p\u00e9trole russe, les \u00c9tats-Unis se d\u00e9marquent de l'Europe. Est-il certain que l'UE ne va pas suivre les \u00c9tats-Unis?    Olivier         Bonjour,          Pour l\u2019instant, l\u2019Europe s\u2019est refus\u00e9e \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter un embargo sur les importations russes, qui assurent 40\u00a0% de ses besoins en gaz naturel et 30\u00a0% pour le p\u00e9trole. Les Etats-Unis sont, eux, exportateurs nets d\u2019\u00e9nergie, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils produisent plus de p\u00e9trole et de gaz qu\u2019ils n\u2019en consomment, a rappel\u00e9 Joe Biden.          Le p\u00e9trole russe ne repr\u00e9sente que 8\u00a0% des importations am\u00e9ricaines et 4\u00a0% de la consommation de produits p\u00e9troliers aux Etats-Unis, qui n\u2019importent pas de gaz russe.          \u00ab\u00a0Nous pouvons prendre cette d\u00e9cision, alors que d\u2019autres ne le peuvent pas\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Joe Biden. \u00ab\u00a0Mais nous travaillons \u00e9troitement avec l\u2019Europe et nos partenaires pour mettre en place une strat\u00e9gie de long terme afin de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9nergie russe\u00a0\u00bb, a fait savoir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ajoutant que les Etats-Unis et l\u2019Europe restent \u00ab\u00a0unis dans [leur] intention de maintenir une pression croissante sur Poutine et sa machine de guerre\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T17:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:54:19+00:00","articleBody":"     Le quotidien am\u00e9ricain New York Times a annonc\u00e9 mardi avoir d\u00e9cid\u00e9 de faire sortir ses journalistes de Russie au vu du durcissement de Moscou \u00e0 l\u2019encontre des m\u00e9dias ind\u00e9pendants, prenant ainsi des mesures pour prot\u00e9ger ses \u00e9quipes, \u00e0 l\u2019image de nombreux autres organes de presse. Une nouvelle loi russe \u00ab\u00a0vise \u00e0 criminaliser la couverture ind\u00e9pendante et fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, justifie le journal dans un message transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.\u00ab\u00a0Pour la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de notre personnel \u00e9ditorial travaillant dans la r\u00e9gion, nous les transf\u00e9rons hors du pays pour le moment\u00a0\u00bb, est-il ajout\u00e9.          La nouvelle loi, sign\u00e9e vendredi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, cr\u00e9e des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires, et punit \u00e9galement tout appel \u00e0 sanctionner Moscou. D\u2019autres m\u00e9dias occidentaux ont d\u00e9j\u00e0 suspendu l\u2019activit\u00e9 de leurs correspondants en Russie par crainte de repr\u00e9sailles, dont les radiot\u00e9l\u00e9visions publiques britannique BBC, canadienne CBC\/Radio Canada, allemandes ARD et ZDF, ou espagnole RTVE, ainsi que les agences am\u00e9ricaine Bloomberg News et espagnole EFE. La cha\u00eene d\u2019information am\u00e9ricaine CNN a aussi cess\u00e9 d\u2019\u00e9mettre en Russie.          Le New York Times esp\u00e8re pouvoir renvoyer ses journalistes en Russie \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible\u00a0\u00bb mais pour l\u2019instant \u00ab\u00a0surveille la mise en \u0153uvre de la nouvelle loi\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb \u00e9vacue ses journalistes de Russie","dateModified":"2022-03-08T17:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:53:20+00:00","articleBody":"     La F\u00e9d\u00e9ration russe de football (FUR) a saisi mardi la justice sportive contre la suspension des \u00e9quipes russes de toutes les comp\u00e9titions internationales d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e la semaine derni\u00e8re par la FIFA et l\u2019UEFA, a annonc\u00e9 le Tribunal arbitral du sport.          En attendant que la juridiction sportive tranche le fond du litige, la FUR lui demande de suspendre l\u2019ex\u00e9cution de ces d\u00e9cisions, c\u2019est-\u00e0-dire de permettre notamment aux Russes de disputer fin mars les barrages du Mondial 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La F\u00e9d\u00e9ration russe de football saisit la justice sportive contre les sanctions de la FIFA et de l\u2019UE...","dateModified":"2022-03-08T17:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:40:37+00:00","articleBody":"     Juste avant l\u2019annonce de l\u2019embargo am\u00e9ricain sur le p\u00e9trole et le gaz russes, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 qu\u2019il allait arr\u00eater d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022 les importations de brut et de produits p\u00e9troliers russes en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va arr\u00eater les importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici fin 2022","dateModified":"2022-03-08T17:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:35:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 mardi qu\u2019il ordonnait un embargo sur les importations am\u00e9ricaines de p\u00e9trole et gaz russes.  \u00ab\u00a0Cela veut dire que le p\u00e9trole russe ne sera plus accept\u00e9 dans les ports am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Cet embargo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0en coordination \u00e9troite\u00a0\u00bb avec les alli\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Biden.          Avec cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain renforce les sanctions prises contre Moscou et se d\u00e9marque des Europ\u00e9ens, dont l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie d\u00e9pend encore beaucoup de la Russie. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0porter un nouveau coup puissant \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis interdisent les importations de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T17:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:29:50+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien passe devant la d\u00e9rive d\u2019un bombardier russe Su-34 gisant dans un b\u00e2timent endommag\u00e9 \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, mardi 8 mars 2022. ANDREW MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/7108b44_1646756661511-145399.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, un chasseur bombardier russe abattu \u00e9cras\u00e9 sur un b\u00e2timent ","dateModified":"2022-03-08T16:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:28:57+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019appel du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, invitant les \u00e9trangers \u00e0 venir combattre l\u2019arm\u00e9e russe, des milliers de volontaires du monde entier ont rejoint les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T16:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:23:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirme ne plus vouloir insister pour obtenir l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, une des questions qui ont officiellement motiv\u00e9 l\u2019invasion de son pays par l\u2019arm\u00e9e russe, dans un entretien diffus\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC.          \u00ab\u00a0S\u2019agissant de l\u2019OTAN, j\u2019ai temp\u00e9r\u00e9 ma position sur cette question il y a d\u00e9j\u00e0 un certain temps, lorsque nous avons compris\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 accepter l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans cette interview diffus\u00e9e lundi soir.          \u00ab\u00a0L\u2019Alliance a peur de tout ce qui est controvers\u00e9, et d\u2019une confrontation avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9. Il a ajout\u00e9 ne pas vouloir \u00eatre le pr\u00e9sident d\u2019un \u00ab\u00a0pays qui implore \u00e0 genoux\u00a0\u00bb pour une telle adh\u00e9sion.          Autre ouverture apparente en direction de Moscou, il se dit pr\u00eat \u00e0 un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur le statut des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu unilat\u00e9ralement l\u2019ind\u00e9pendance juste avant de d\u00e9clencher la guerre, fin f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky dit avoir \u00ab\u00a0temp\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb sa demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-03-08T17:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:22:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est entretenu mardi apr\u00e8s-midi, pendant une heure et demie, avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, des derniers d\u00e9veloppements de l\u2019offensive militaire men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Les deux pr\u00e9sidents \u00ab\u00a0ont fait un long point sur l\u2019ensemble des sujets humanitaires, sur l\u2019initiative sur la s\u00e9curit\u00e9 et s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires et enfin un point sur les discussions en cours \u00e0 Gomel\u00a0\u00bb, en Bi\u00e9lorussie, entre Russes et Ukrainiens, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence.          M.\u00a0Macron a des \u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques tr\u00e8s r\u00e9guliers avec M.\u00a0Zelensky, les deux hommes s\u2019\u00e9tant parl\u00e9s dimanche \u00e0 la suite d\u2019une conversation entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, consacr\u00e9e en bonne partie \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire en raison de la prise de la centrale de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, par l\u2019arm\u00e9e russe. M.\u00a0Macron devait recevoir en fin d\u2019apr\u00e8s-midi le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, actuellement en tourn\u00e9e en Europe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e9change de nouveau avec Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-08T17:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:17:19+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui arrivent en France \u00ab\u00a0est en augmentation rapide\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi le premier ministre lors de sa visite dans un centre d\u2019accueil parisien, o\u00f9 il a \u00e9chang\u00e9 avec plusieurs r\u00e9fugi\u00e9s. Jean Castex a soulign\u00e9 l\u2019importance de la mobilisation en France, o\u00f9 10\u00a0798\u00a0places d\u2019h\u00e9bergement sont d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9es\u00a0: 5\u00a0978 par des particuliers, 3\u00a0683 par des collectivit\u00e9s et 1\u00a0137 par les \u00ab\u00a0grands op\u00e9rateurs d\u2019h\u00e9bergement\u00a0\u00bb. Les particuliers qui veulent s\u2019engager pour cet accueil peuvent le faire sur la plate-forme \u00ab\u00a0Je m\u2019engage pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, active depuis mardi matin, a rappel\u00e9 M.\u00a0Castex.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, une plate-forme pour les particuliers souhaitant aider les Ukrainiens","dateModified":"2022-03-08T16:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T16:00:07+00:00","articleBody":"     Un haut responsable du Pentagone a estim\u00e9 mardi qu\u2019entre \u00ab\u00a02 000 et 4 000\u00a0\u00bb soldats russes seraient morts en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          S\u2019exprimant devant une commission du Congr\u00e8s, le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Scott Berrier, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Agence am\u00e9ricaine du renseignement de la d\u00e9fense, a bien pr\u00e9cis\u00e9 que cette estimation approximative \u00e9tait \u00e0 prendre avec prudence.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre \u00ab\u00a02 000 et 4 000\u00a0\u00bb soldats russes seraient morts en Ukraine, selon le Pentagone","dateModified":"2022-03-08T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T15:59:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine craint pour son patrimoine culturel, alors que les villes de l\u2019est et du sud du pays sont attaqu\u00e9es et bombard\u00e9es. Les autorit\u00e9s militaires russes disent restreindre leurs attaques aux infrastructures militaires strat\u00e9giques, mais de nombreux quartiers r\u00e9sidentiels, des sites historiques et des \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des frappes. Des volontaires aident le Mus\u00e9e national Andre\u00ef-Cheptytsky de Lviv et les Eglises \u00e0 prot\u00e9ger le patrimoine culturel ukrainien. L\u2019Unesco se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les dommages d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9s dans les villes de l\u2019est et du sud bombard\u00e9es.                    Lire aussi :  A Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, des ic\u00f4nes et des \u0153uvres d\u2019art mises \u00e0 l\u2019abri                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T16:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T15:51:57+00:00","articleBody":"    Bonsoir et merci pour votre live que je ne lache pas.\r\nDonald Trump a t\u2019il comment\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine?\r\nEncore merci pour vos informations     M\u00e8che blonde         Bonjour M\u00e8che blonde,          L\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump a comment\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements lors de la grande convention annuelle des conservateurs am\u00e9ricains (CPAC, Conservative Political Action Conference) \u00e0 Orlando, en Floride, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a-t-il dit, \u00ab\u00a0a l\u2019air tout sauf intelligente\u00a0\u00bb en frappant la Russie de sanctions au lieu de se d\u00e9cider \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9duire en miettes, au moins psychologiquement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas que Poutine soit intelligent, parce que bien s\u00fbr il est intelligent\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Le vrai probl\u00e8me est que nos dirigeants soient si b\u00eates\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en imputant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie \u00e0 la \u00ab\u00a0faiblesse\u00a0\u00bb de son successeur, Joe Biden.          Il a aussi qualifi\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019\u00ab\u00a0homme courageux\u00a0\u00bb, tout en affirmant la contrev\u00e9rit\u00e9 selon laquelle il l\u2019aurait disculp\u00e9 du scandale qui a conduit \u00e0 son premier proc\u00e8s en destitution. \u00ab\u00a0Comme tout le monde le comprend, cet horrible d\u00e9sastre ne se serait jamais produit si notre \u00e9lection n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9e\u00a0\u00bb, a aussi lanc\u00e9 l\u2019ex-pr\u00e9sident au cours de son discours, en reprenant l\u2019une de ses antiennes favorites, mais sans apporter de preuve.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T16:05:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T15:24:46+00:00","articleBody":"     Trois adultes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et trois enfants bless\u00e9s, dans l\u2019explosion d\u2019une mine antipersonnel dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord de Kiev, a affirm\u00e9 mardi Liudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien. Ces civils \u00e9taient en voiture\u00a0: les adultes sont morts sur place et les enfants, bless\u00e9s \u00e0 des degr\u00e9s divers, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, soulignant que l\u2019usage des mines antipersonnel est prohib\u00e9 par le droit international. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit qu\u2019un responsable ukrainien \u00e9voque officiellement des personnes tu\u00e9es par ce type d\u2019armes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts et trois enfants bless\u00e9s dans l\u2019explosion d\u2019une mine antipersonnel au nord de Kiev","dateModified":"2022-03-08T15:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T15:10:08+00:00","articleBody":"         Des civils ukrainiens re\u00e7oivent une instruction militaire, dans la banlieue de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, lundi 7\u00a0mars\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/eebc33b_1646749212585-143015.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, des civils apprennent le maniement des armes","dateModified":"2022-03-08T15:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T15:03:03+00:00","articleBody":"          HCR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/73204a0_1646751750298-inter-web-refugies-ukraine-0803.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) a recens\u00e9, mardi, 2\u00a0011\u00a0312 r\u00e9fugi\u00e9...","dateModified":"2022-03-08T15:33:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T14:40:08+00:00","articleBody":"     La justice espagnole a annonc\u00e9 mardi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur des \u00ab\u00a0violations graves du droit international humanitaire\u00a0\u00bb par la Russie en Ukraine, a annonc\u00e9 le parquet. Cette enqu\u00eate \u00ab\u00a0vise \u00e0 d\u00e9terminer le caract\u00e8re d\u00e9lictueux des faits et \u00e0 pratiquer autant d\u2019investigations qu\u2019il sera n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019agression que subit la nation souveraine d\u2019Ukraine est un acte de guerre injustifi\u00e9 qui n\u2019est couvert par aucune norme internationale\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re public dans son d\u00e9cret.          \u00ab\u00a0Les agissements de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de ses dirigeants n\u2019ont lieu dans le cadre d\u2019aucune cause ou circonstance l\u00e9gales\u00a0\u00bb, ajoute le parquet, selon lequel la justice espagnole, en vertu du principe de la juridiction universelle, est comp\u00e9tente pour enqu\u00eater sur des faits commis \u00ab\u00a0hors du territoire national susceptibles d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9s (p\u00e9nalement) conform\u00e9ment \u00e0 la loi espagnole\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-08T14:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T14:34:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous une id\u00e9e du nombre de soldats bless\u00e9s ou morts ukrainiens ? Je ne trouve aucune information \u00e0 ce sujet.\r\n    Interrogative         Bonjour, Interrogative,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne d\u00e9taille pas ses pertes. Elle communique parfois sur la mort de certains combattants et donne, quotidiennement, une \u00e9valuation des pertes russes, sans que les chiffres avanc\u00e9s soient v\u00e9rifiables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T14:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T14:22:52+00:00","articleBody":"     En France, l\u2019afflux d\u2019Ukrainiens est pour l\u2019instant limit\u00e9. Les personnes fuyant la guerre privil\u00e9gient les pays limitrophes et ceux qui ont une importante diaspora.                    Lire aussi :  R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: en France, \u00ab\u00a0pour le moment, la mobilisation est sup\u00e9rieure aux besoins\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T14:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T14:19:14+00:00","articleBody":"         Des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et ses environs sont install\u00e9es dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 8\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Un membre des troupes prorusses place un enfant \u00e9vacu\u00e9 de Marioupol ou de ses environs dans un bus \u00e0 destination du territoire russe, le 8\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/77c7cb4_1646749103241-499406.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuation de Marioupol","dateModified":"2022-03-08T14:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T14:16:38+00:00","articleBody":"    bonjour, \r\nJ'ai vu passer un bilan parlant de 400 morts en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre. Au vu des images qui nous parviennent, cela me semble tr\u00e8s largement sous estim\u00e9, non ?    perplexe         Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) est en mesure de confirmer, mardi, la mort de 474\u00a0civils en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe, le 24 f\u00e9vrier. Un bilan qui reste sous-estim\u00e9, selon l\u2019agence de l\u2019ONU. Le nombre de bless\u00e9s s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0\u00a0861. Le bilan r\u00e9el est sans doute beaucoup plus lourd, car de nombreuses informations restent \u00e0 v\u00e9rifier, notamment \u00e0 Volnovakha, Marioupol et Izioum, o\u00f9 il est fait \u00e9tat de centaines de victimes civiles, a pr\u00e9cis\u00e9 le HCDH dans un communiqu\u00e9. Le bilan pr\u00e9c\u00e9dent, publi\u00e9 lundi, s\u2019\u00e9tablissait \u00e0 406 civils tu\u00e9s, dont 27\u00a0enfants.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T14:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T14:10:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, j\u2019ai bri\u00e8vement vu appara\u00eetre un post indiquant que les Etats-Unis allaient boycotter le p\u00e9trole russe, mais il a disparu. Qu\u2019en est-il ? Les Europ\u00e9ens s\u2019alignent-ils ?    Charivari         Bonjour, Charivari,          En effet, Joe Biden s\u2019exprimera \u00e0 10\u00a0h\u00a045 (heure de la C\u00f4te est, c\u2019est-\u00e0-dire 16\u00a0h\u00a045 \u00e0 Paris) depuis la Roosevelt Room, \u00e0 la Maison Blanche. L\u2019agenda du pr\u00e9sident mentionne qu\u2019il doit prendre la parole pour \u00ab\u00a0annoncer des actions visant \u00e0 sanctionner la Russie pour sa guerre injustifi\u00e9e et non provoqu\u00e9e\u00a0\u00bb.          Plusieurs m\u00e9dias, comme le New York Times, le Washington Post ou le Wall Street Journal \u00e9voquent un embargo sur les importations de p\u00e9trole russe aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T15:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T14:03:27+00:00","articleBody":"     A mesure que l\u2019arm\u00e9e russe progresse en Ukraine, la communication officielle s\u2019adapte et se r\u00e9invente, avec comme cible prioritaire le public russe, qui pourrait \u00eatre saisi d\u2019un doute devant la dur\u00e9e de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb ou ses motivations.                    Lire aussi :  Armes biologiques, bombe nucl\u00e9aire\u2026 Comment la Russie justifie son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T14:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T13:51:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est la signification de la lettre Z sur les engins militaires russes ?\r\nMerci.     Lo\u00efc         La lettre Z qu on peut voir sur les chars russes (et pas seulement...) a t elle une signification ?    Zorro         Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 vous interroger sur la signification de la pr\u00e9sence de la lettre Z sur les chars russes. Cette lettre a effectivement fait son apparition sur les engins militaires, mais aussi dans l\u2019espace public en Russie. Si plusieurs th\u00e9ories existent sur sa signification, une chose est certaine\u00a0: il s\u2019agit d\u2019un symbole de soutien \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, dont l\u2019apparition cristallise les passions.          Le Z, une lettre latine et non cyrillique, a d\u2019abord fait surface peint sur les blind\u00e9s russes avan\u00e7ant vers ou dans l\u2019Ukraine, possiblement afin de les distinguer d\u2019\u00e9quipements ukrainiens semblables. Mais ce signe de reconnaissance est vite devenu un symbole, se propageant sur les voitures dans les rues de Moscou, sur les v\u00eatements ou sur les profils des Russes sur les r\u00e9seaux sociaux. Et les autorit\u00e9s semblent vouloir encourager le ph\u00e9nom\u00e8ne. Sur ses pages Instagram et Telegram, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe d\u00e9cline la lettre en plusieurs messages\u00a0: \u00ab\u00a0Za Pobedu\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0pour la victoire\u00a0\u00bb), \u00ab\u00a0Za Mir\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb), \u00ab\u00a0Za pravdu\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0pour la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb), \u00ab\u00a0Za Rossi\u00efou\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0pour la Russie\u00a0\u00bb).          Des m\u00e9dias locaux ont aussi publi\u00e9 une photo prise du ciel d\u2019une soixantaine d\u2019enfants malades, leurs familles et des soignants formant un Z dans la cour enneig\u00e9e de leur hospice situ\u00e9 \u00e0 Kazan, au Tatarstan. Quelques jours plus tard, le gymnaste russe Ivan Kuliak, 20\u00a0ans, est mont\u00e9 sur la troisi\u00e8me marche du podium de la Coupe du monde de gymnastique \u00e0 Doha, au Qatar, avec un Z fix\u00e9 sur la poitrine. A c\u00f4t\u00e9, sur la premi\u00e8re marche, un athl\u00e8te ukrainien.          Parmi les th\u00e9ories sur la signification du Z figure aussi la possibilit\u00e9 toute prosa\u00efque qu\u2019il s\u2019agisse de la premi\u00e8re lettre du mot zapad, qui veut dire \u00ab\u00a0ouest\u00a0\u00bb en russe, en r\u00e9f\u00e9rence aux forces arm\u00e9es du district occidental du pays. Enfin, certains ont aussi relev\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de la premi\u00e8re lettre du nom du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Quoi qu\u2019il en soit, des politiciens aux c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, en passant par certains influenceurs, chacun veut s\u2019afficher avec son Z, devenu un symbole d\u2019all\u00e9geance au Kremlin. Roskomnadzor, le gendarme des m\u00e9dias russes, a ainsi \u00e9crit en lettre majuscule le Z dans son nom sur Telegram.          Dans de nombreuses r\u00e9gions russes, y compris recul\u00e9es, les flashmobs et autres manifestations de soutien se sont multipli\u00e9es sous le slogan \u00ab\u00a0Nous n\u2019abandonnons pas les n\u00f4tres\u00a0\u00bb, avec par exemple des chorales de femmes chantant avec un Z sur la poitrine, des fen\u00eatres de taxis affichant le Z ou des voitures gar\u00e9es en forme de Z.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T14:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T13:27:40+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 mardi que la mise en place d\u2019un deuxi\u00e8me centre de demande de visas pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e9tait en cours dans le nord de la France, mais que celui-ci n\u2019\u00e9tait pas encore ouvert. Selon un porte-parole de Boris Johnson, le premier ministre britannique, il sera install\u00e9 \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. Devant le Parlement, la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, a \u00e9voqu\u00e9 un site \u00e0 Lille (nord de la France), \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud du port de Calais.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train d\u2019\u00e9tablir un deuxi\u00e8me centre de demande de visas en France\u00a0\u00bb, qui fonctionnera \u00ab\u00a0uniquement sur recommandation\u00a0\u00bb de la police britannique aux fronti\u00e8res pour soutenir les Ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du gouvernement, sur fond de pol\u00e9mique et de messages brouill\u00e9s, alors que des centaines d\u2019Ukrainiens sont arriv\u00e9s \u00e0 Calais ces derniers jours, esp\u00e9rant pouvoir rejoindre le Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Le principal centre de demande de visas restera \u00e0 Paris\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole. \u00ab\u00a0A ce stade\u00a0\u00bb, les demandes se font toujours \u00e0 Paris ou \u00e0 Bruxelles, ont confirm\u00e9 les autorit\u00e9s fran\u00e7aises locales (la pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais).                    Lire aussi :  R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: les restrictions du gouvernement britannique de plus en plus critiqu\u00e9es                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va installer en France un deuxi\u00e8me centre de demande de visas pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-08T13:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#255058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T13:19:29+00:00","articleBody":"     La plus haute responsable des droits de l\u2019homme \u00e0 l\u2019ONU a d\u00e9nonc\u00e9 mardi les arrestations par milliers en Russie d\u2019opposants \u00e0 la guerre lanc\u00e9e en Ukraine par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Selon Michelle Bachelet, qui s\u2019exprimait devant le Conseil des droits de l\u2019homme, \u00ab\u00a012\u00a0700\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es arbitrairement pour avoir particip\u00e9 \u00e0 des manifestations pacifiques\u00a0\u00bb contre la guerre d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. En Russie, a-t-elle constat\u00e9, \u00ab\u00a0l\u2019espace de discussion ou de critiques des politiques publiques, y compris l\u2019action militaire contre l\u2019Ukraine, se r\u00e9duit de plus en plus et de plus en plus profond\u00e9ment\u00a0\u00bb. Non seulement des arrestations ont lieu en masse, mais \u00ab\u00a0les m\u00e9dias sont forc\u00e9s de n\u2019utiliser que les informations et les termes officiels\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce les arrestations en Russie d\u2019opposants \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-03-08T13:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T12:38:19+00:00","articleBody":"     Notre journaliste au service International Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019Olga, qui vit au Luxembourg et dont les parents sont \u00e0 Hostomel, au nord-ouest de la capitale ukrainienne, Kiev.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hostomel, \u00ab\u00a0nous sommes bombard\u00e9s vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-08T16:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T12:37:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe a \u00ab\u00a0des solutions pour devenir ind\u00e9pendante du gaz russe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0L\u2019ind\u00e9pendance n\u2019est pas du tout la m\u00eame dans tous les Etats europ\u00e9ens. La France est d\u00e9pendante \u00e0 20\u00a0% pour son approvisionnement de gaz russe. La moyenne europ\u00e9enne, c\u2019est 40\u00a0%\u00a0; l\u2019Allemagne, c\u2019est 55\u00a0%\u00a0; et certains Etats sont totalement d\u00e9pendants (\u2026) Par exemple, la Finlande, c\u2019est 100\u00a0% de gaz qui vient de Russie\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le ministre qui s\u2019exprimait en marge de la visite d\u2019un site de production d\u2019hydrog\u00e8ne d\u2019Air liquide.          Il a rappel\u00e9 le besoin \u00ab\u00a0de solution collective europ\u00e9enne\u00a0\u00bb sur le sujet. Parmi les solutions \u00e9voqu\u00e9es, M.\u00a0Le Maire a estim\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9rer le stockage de gaz d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e0 90\u00a0% de remplissage et de stockage pour faire face \u00e0 l\u2019hiver 2022\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas maintenant le d\u00e9fi\u00a0; le d\u00e9fi, c\u2019est celui de l\u2019hiver 2022-2023\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8me possibilit\u00e9\u00a0: des achats group\u00e9s, en commun pour faire bloc et obtenir des tarifs moins \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9. \u00ab\u00a0Troisi\u00e8me chose, essayer de diversifier les approvisionnements\u00a0\u00bb aupr\u00e8s d\u2019autres producteurs.          Quatri\u00e8me piste \u00e9voqu\u00e9e\u00a0: l\u2019am\u00e9lioration du fonctionnement des terminaux de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), \u00ab\u00a0il y en a sept en Espagne, il y en a quatre en France et il n\u2019y en a pas, malheureusement, en Allemagne. On peut am\u00e9liorer le fonctionnement des terminaux, pour qu\u2019ils aient un meilleur rendement\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Le Maire qui a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0regard\u00e9\u00a0\u00bb avec les dirigeants du groupe Engie comment \u00ab\u00a0am\u00e9liorer le fonctionnement\u00a0\u00bb des terminaux.          Pour contrer le \u00ab\u00a0choc gazier\u00a0\u00bb, M.\u00a0Le Maire a \u00e9voqu\u00e9 une derni\u00e8re piste, celle de la biomasse et du biogaz, \u00ab\u00a0des solutions alternatives produites en France qui permettront de devenir ind\u00e9pendants du gaz russe\u00a0\u00bb. Il a confirm\u00e9 que son minist\u00e8re \u00e9tait en train de faire une \u00ab\u00a0revue\u00a0\u00bb des consommateurs de gaz, industriels ou non. \u00ab\u00a0Je proposerai un certain nombre de mesures de soutien\u00a0\u00bb pour les gros consommateurs, a-t-il promis, en \u00e9voquant notamment le cas des producteurs de sucre qui utilisent le gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe a \u00ab\u00a0des solutions pour devenir ind\u00e9pendante du gaz russe\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le Maire","dateModified":"2022-03-08T12:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T12:25:54+00:00","articleBody":"    Qu'a donn\u00e9 la troisi\u00e8me session des pourparlers ? Que veut la Russie pour cesser la guerre ? Merci    MD         Bonjour MD,          La troisi\u00e8me session de n\u00e9gociations russo-ukrainiennes s\u2019est achev\u00e9e lundi soir en Bi\u00e9lorussie, les Ukrainiens \u00e9voquant \u00ab\u00a0certains r\u00e9sultats positifs\u00a0\u00bb au sujet des couloirs humanitaires, tandis que les Russes jugeaient cette session \u00ab\u00a0pas \u00e0 la hauteur des attentes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons obtenu certains r\u00e9sultats positifs concernant la logistique des couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne et membre de la d\u00e9l\u00e9gation pr\u00e9sente aux pourparlers. \u00ab\u00a0Des changements seront apport\u00e9s et on apportera une aide plus efficace aux personnes qui souffrent de l\u2019agression de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Sur les questions-cl\u00e9s, comme celles touchant \u00e0 un cessez-le-feu, \u00ab\u00a0des dialogues intensifs vont continuer\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Sur ces points, il n\u2019y a \u00e0 ce jour \u00ab\u00a0pas encore de r\u00e9sultats qui pourraient am\u00e9liorer la situation\u00a0\u00bb, selon lui.          De son c\u00f4t\u00e9, le n\u00e9gociateur russe, Vladimir Medinski, a estim\u00e9 que cette troisi\u00e8me session, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Belovejska\u00efa Pouchtcha, un parc national \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Bi\u00e9lorussie et la Pologne, n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur des attentes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que la prochaine fois, nous pourrons parvenir \u00e0 une avanc\u00e9e plus importante\u00a0\u00bb, a-t-il dit au cours d\u2019un point de presse diffus\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossia 24.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a pos\u00e9 comme condition pr\u00e9alable \u00e0 tout dialogue l\u2019acceptation par Kiev de toutes les exigences de Moscou, \u00e0 savoir un statut \u00ab\u00a0neutre et non nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, sa \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation obligatoire\u00a0\u00bb et sa \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb, la reconnaissance de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e par la Russie et la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9\u00a0\u00bb des r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien, Donetsk et Louhansk, dans leurs territoires administratifs, alors que les rebelles n\u2019en contr\u00f4lent actuellement qu\u2019un tiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T12:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T12:17:06+00:00","articleBody":"         Vue g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019enseigne d\u2019une station-service Shell, \u00e0 Milton Keynes, en Grande-Bretagne, le 5 janvier 2022. ANDREW BOYERS \/ REUTERS           Le groupe p\u00e9trolier britannique Shell a annonc\u00e9 mardi son intention de se retirer du p\u00e9trole et du gaz russes \u00ab\u00a0graduellement, pour s\u2019aligner sur les nouvelles directives du gouvernement\u00a0\u00bb britannique, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9, Shell a pr\u00e9cis\u00e9 que, \u00ab\u00a0comme premier pas imm\u00e9diat, le groupe va arr\u00eater tous les achats au comptant sur le march\u00e9 du p\u00e9trole brut russe\u00a0\u00bb et va \u00ab\u00a0fermer ses stations-service, ainsi que ses activit\u00e9s de carburants pour l\u2019aviation et les lubrifiants en Russie\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Nos actions \u00e0 ce jour ont \u00e9t\u00e9 guid\u00e9es par des discussions continues avec les gouvernements sur le besoin de d\u00e9tacher la soci\u00e9t\u00e9 des flux d\u2019\u00e9nergie russe, tout en maintenant l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Shell, Ben van Beurden.          Le groupe sp\u00e9cialiste des hydrocarbures est en train de \u00ab\u00a0changer [sa] cha\u00eene d\u2019approvisionnement en p\u00e9trole brut pour retirer les volumes russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.Le patron de Shell avertit toutefois qu\u2019au regard de \u00ab\u00a0l\u2019emplacement physique et de la disponibilit\u00e9 d\u2019alternatives\u00a0\u00bb, cet effort \u00ab\u00a0pourrait prendre des semaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9fi complexe\u00a0\u00bb qui va \u00ab\u00a0n\u00e9cessiter des actions concert\u00e9es entre les gouvernements, les fournisseurs d\u2019\u00e9nergie et les consommateurs\u00a0\u00bb, affirme-t-il. \u00ab\u00a0Ces changements soci\u00e9taux mettent en lumi\u00e8re le dilemme entre faire pression sur le gouvernement russe pour ses atrocit\u00e9s en Ukraine et assurer un approvisionnement stable et s\u00fbr d\u2019\u00e9nergie \u00e0 toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0van Beurden. \u00ab\u00a0In fine, il revient aux gouvernements de d\u00e9cider dans ce contexte incroyablement difficile\u00a0\u00bb, conclut-il.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/08db2d3_fw1-ukraine-crisis-companies-0105-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Shell annonce son intention de \u00ab\u00a0se retirer du p\u00e9trole et du gaz russes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-08T13:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T12:00:18+00:00","articleBody":"      Moscou a annonc\u00e9 l\u2019instauration mardi 8 mars de cessez-le-feu pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils en provenance de Soumy, ainsi que des villes de Kiev, Kharkiv, Tcherniguiv et Marioupol, menac\u00e9es par l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes.          Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 des frappes a\u00e9riennes russes ont tu\u00e9 lundi soir au moins 21 personnes dont deux enfants, a commenc\u00e9 mardi matin \u00e0 \u00e9vacuer ses habitants en direction de Lokhvytsia, \u00e0 150 km au sud-ouest, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, confirmant qu\u2019un couloir humanitaire avait bien \u00e9t\u00e9 mis en place.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 mardi que le g\u00e9n\u00e9ral russe Vitali Guerassimov avait trouv\u00e9 la mort pr\u00e8s de Kharkiv, une information non confirm\u00e9e \u00e0 Moscou et inv\u00e9rifiable dans l\u2019imm\u00e9diat de source ind\u00e9pendante.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 mardi les \u00ab\u00a0promesses\u00a0\u00bb non tenues des Occidentaux pour prot\u00e9ger l\u2019Ukraine des attaques russes. \u00ab\u00a0Cela fait treize jours qu\u2019on entend des promesses. Treize jours qu\u2019on nous dit qu\u2019on nous aidera dans le ciel, qu\u2019il y aura des avions, qu\u2019on nous les livrera\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram.          La justice allemande a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre commis par les forces russes depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a indiqu\u00e9 mardi une source judiciaire. Cette source judiciaire a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse l\u2019ouverture de cette enqu\u00eate qui vise, selon des propos dans la presse du ministre de la justice Marco Buschmann, \u00ab\u00a0\u00e0 collecter et s\u00e9curiser toutes les preuves\u00a0\u00bb en vue d\u2019\u00e9ventuelles poursuites.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, a d\u00e9pass\u00e9 mardi les deux millions, selon le site internet du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s qui en fait le d\u00e9compte.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 13 heures ","dateModified":"2022-03-08T12:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T11:49:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourquoi n'a-t-on que des images partielles (gros-plans) des destructions dans les villes ukrainiennes? Ne serait-ce pas l'int\u00e9r\u00eat des Ukrainiens et des Occidentaux de montrer l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les bombardements?    PASCAL D.         Bonjour, Pascal D., Pour avoir des images des destructions, vous pouvez vous aventurer sur le compte Twitter des services d\u2019urgence ukrainiens. Les images restent sobres, c\u2019est-\u00e0-dire sans images de corps.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T11:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T11:37:52+00:00","articleBody":"     Le march\u00e9 des m\u00e9taux londonien a suspendu mardi la cotation du nickel, dont le prix, qui avait d\u00e9j\u00e0 battu son record lundi en raison de craintes sur l\u2019approvisionnement russe, est grimp\u00e9 bri\u00e8vement mardi matin au-dessus de 100\u00a0000\u00a0dollars la tonne. La Russie est, avec l\u2019Indon\u00e9sie, les Philippines, la Nouvelle-Cal\u00e9donie, l\u2019Australie et le Canada, l\u2019un des principaux producteurs de nickel.          \u00ab\u00a0A la suite de nouvelles augmentations sans pr\u00e9c\u00e9dent du prix du nickel \u00e0 trois mois pendant la nuit, le LME a pris la d\u00e9cision de suspendre les \u00e9changes, au minimum pour le reste de la journ\u00e9e [de mardi]\u00a0\u00bb, a fait savoir le London Metal Exchange dans un communiqu\u00e9. Au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, le prix \u00e9tait encore \u00e0 un peu plus de 20\u00a0000\u00a0dollars.          Si tous les m\u00e9taux flambaient depuis le d\u00e9but de la semaine, le nickel est utilis\u00e9 dans la conception d\u2019acier inoxydable, mais est \u00e9galement pr\u00e9sent dans les batteries de v\u00e9hicules \u00e9lectriques, ce qui a dop\u00e9 sa demande dans les derni\u00e8res ann\u00e9es.          La forte hausse du prix du nickel depuis le d\u00e9but du conflit en raison de l\u2019importance de la Russie dans la production du m\u00e9tal a d\u00e9clench\u00e9 un mouvement de liquidations forc\u00e9es de ventes \u00e0 d\u00e9couvert, a comment\u00e9 Jim Reid, analyste chez Deutsche Bank.          Des sp\u00e9culateurs ayant pari\u00e9 sur une baisse du prix du nickel sont en effet oblig\u00e9s \u00e0 pr\u00e9sent d\u2019acheter le m\u00e9tal pour clore leur position et respecter les termes de leur contrat, faisant grimper artificiellement les cours et for\u00e7ant d\u2019autres parieurs \u00e0 la baisse \u00e0 faire de m\u00eame. Dans ce genre de sc\u00e9nario, \u00ab\u00a0vu le manque de volume du march\u00e9, il n\u2019y a aucune limite au niveau que les prix peuvent atteindre\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les courtiers de Marex.          R\u00e9sultat, en trois s\u00e9ances, le prix a flamb\u00e9 de 197\u00a0%, \u00e0 80\u00a0000\u00a0dollars la tonne, quand le LME a suspendu mardi les \u00e9changes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Folle envol\u00e9e du nickel","dateModified":"2022-03-08T12:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T11:36:11+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Sait-on combien d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis en France \u00e0 ce jour ?    Tao         Bonjour Tao,          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9nombr\u00e9s officiellement par la PAF [police aux fronti\u00e8res] depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier avoisine les 5\u00a0000 personnes, sachant qu\u2019un certain nombre d\u2019entre elles sont, en r\u00e9alit\u00e9, en transit\u00a0\u00bb, a fait savoir le premier ministre de la R\u00e9publique fran\u00e7ise, Jean Castex, mardi. Certaines veulent se rendre en Grande-Bretagne, d\u2019autres gagner \u00ab\u00a0des pays du sud de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qui est clair, c\u2019est que ce nombre s\u2019accro\u00eet rapidement\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Castex, \u00e0 l\u2019issue de sa visite au centre d\u2019accueil de la porte de la Chapelle, \u00e0 Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T11:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T11:24:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les \u00e9ventuelles violations du droit p\u00e9nal international doivent \u00eatre poursuivies de mani\u00e8re importante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Marco Buschmann, le ministre de la justice allemand, dans une interview au journal Passauer Neue Presse. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les ministres europ\u00e9ens de la justice s\u2019\u00e9taient entendus sur des proc\u00e9dures pour documenter de possibles crimes de guerre commis en Ukraine. L\u2019enqu\u00eate dite \u00ab\u00a0structurelle\u00a0\u00bb du Parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand, charg\u00e9 des affaires sensibles, a pour but de rassembler des documents et des t\u00e9moignages sur les exactions commises.          L\u2019Allemagne a jou\u00e9 un r\u00f4le moteur, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans la poursuite des crimes de guerre et des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis dans des conflits \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, comme en Syrie. Elle applique pour cela le principe de la \u00ab\u00a0comp\u00e9tence universelle\u00a0\u00bb qui permet de juger en Allemagne certains crimes quel que soit l\u2019endroit dans le monde o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 commis.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) de La\u00a0Haye s\u2019est \u00e9galement saisie de soup\u00e7ons similaires et enqu\u00eate depuis la semaine derni\u00e8re sur des accusations de crimes de guerre et de crimes contre l\u2019humanit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice allemande enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre","dateModified":"2022-03-08T11:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T11:22:09+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez l\u2019avanc\u00e9e des arm\u00e9es russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion","dateModified":"2022-03-08T11:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T11:20:59+00:00","articleBody":"         Au centre d\u2019accueil de France Terre d\u2019asile, mardi 7 mars 2022, \u00e0 Paris. L\u2019ONG fran\u00e7aise a ouvert un centre pour les Ukrainiens afin de les aider \u00e0 trouver un endroit o\u00f9 vivre et \u00e0 obtenir des documents officiels pour rester en France. THOMAS COEX \/ AFP           Lors d\u2019une visite dans un centre d\u2019accueil parisien, o\u00f9 il a \u00e9chang\u00e9 avec plusieurs personnes accueillies, le premier ministre, Jean Castex, a affirm\u00e9 mardi que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui arrivent en France \u00ab\u00a0est en augmentation rapide\u00a0\u00bb. Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9nombr\u00e9s officiellement par la PAF [police aux fronti\u00e8res] depuis le 25 f\u00e9vrier avoisine les 5 000\u00a0personnes, sachant qu\u2019un certain nombre d\u2019entre elles sont en r\u00e9alit\u00e9 en transit\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le premier ministre.          Certaines veulent se rendre en Grande-Bretagne, d\u2019autres gagner \u00ab\u00a0des pays du sud de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui est clair,  c\u2019est que ce nombre s\u2019accro\u00eet rapidement\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Castex, \u00e0 l\u2019issue de sa visite au centre d\u2019accueil de la porte de la Chapelle, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par la maire PS de Paris et candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo. Constatant que les possibilit\u00e9s d\u2019accueil risquent d\u2019\u00eatre tr\u00e8s vite satur\u00e9es, Mme Hidalgo a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019une \u00e9cole \u00ab\u00a0vide\u00a0\u00bb, en face du centre, puisse \u00ab\u00a0peut-\u00eatre servir pour l\u2019accueil des femmes et des enfants\u00a0\u00bb.          Selon M. Castex, \u00ab\u00a0plus de 500\u00a0\u00bb r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis lundi \u00e0 Paris, contre environ 300 par jour durant le week-end et seulement \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re. Le premier ministre a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la mobilisation des Fran\u00e7ais, avec 10 798\u00a0places d\u2019h\u00e9bergement qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es\u00a0: 5 978 par des particuliers, 3 683 par des collectivit\u00e9s et 1\u00a0137 par les \u00ab\u00a0grands op\u00e9rateurs d\u2019h\u00e9bergement\u00a0\u00bb.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/282bf5c_5696371-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens arrivant en France \u00ab\u00a0s\u2019accro\u00eet rapidement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-08T11:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T11:07:24+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a accus\u00e9 mardi les Russes de ne pas respecter le couloir humanitaire \u00e0 Marioupol, port assi\u00e9g\u00e9 du sud-est de l\u2019Ukraine, au treizi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a lanc\u00e9 une attaque exactement en direction du couloir humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re sur sa page Facebook, assurant que l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019avait \u00ab\u00a0pas laiss\u00e9 les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es quitter la ville\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De telles actions (\u2026) ne sont rien d\u2019autre qu\u2019un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Violation du cessez-le-feu\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          Selon Kiev, des \u00ab\u00a0dispositions\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 prises en amont par les Ukrainiens, dont \u00ab\u00a0le d\u00e9minage des routes\u00a0\u00bb vers Zaporojia, \u00e0 250 km au nord-ouest de Marioupol, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils de cette ville portuaire de pr\u00e8s de 450\u00a0000\u00a0habitants.                              Lire aussi :  Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, une arme de guerre pour Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien accuse les Russes de ne pas respecter le couloir humanitaire \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-03-08T11:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T10:59:36+00:00","articleBody":"         Un agent fait passer les enfants et les femmes en premier devant un train d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 la gare centrale d\u2019Odessa, le 7 mars 2022. Odessa, dont l\u2019Ukraine craint qu\u2019elle ne soit la prochaine cible de l\u2019offensive russe dans le Sud, est le principal port du pays et est vitale pour son \u00e9conomie. Mais la ville d\u2019un million d\u2019habitants, proche des fronti\u00e8res roumaine et moldave, occupe \u00e9galement une place particuli\u00e8re dans l\u2019imaginaire russe. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/860f002_1646735814840-240247.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuations \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-03-08T11:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T10:46:10+00:00","articleBody":"         Cette vid\u00e9o prise et publi\u00e9e par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne le 7 mars 2022 montre le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky dans son bureau \u00e0 Kiev. - \/ AFP           Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi les \u00ab\u00a0promesses\u00a0\u00bb non tenues des Occidentaux pour prot\u00e9ger l\u2019Ukraine des bombardements russes. \u00ab\u00a0Cela fait treize jours qu\u2019on entend des promesses. Treize jours qu\u2019on nous dit qu\u2019on nous aidera dans le ciel, qu\u2019il y aura des avions, qu\u2019on nous les livrera, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram. Mais la responsabilit\u00e9 pour cela repose aussi sur ceux qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 capables de prendre une d\u00e9cision en Occident depuis treize jours (\u2026). Sur ceux qui n\u2019ont pas s\u00e9curis\u00e9 le ciel ukrainien des assassins russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019humanit\u00e9, qui doit pr\u00e9valoir dans les capitales mondiales, doit pr\u00e9valoir sur la peur\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          M. Zelensky r\u00e9clame \u00e0 cor et \u00e0 cri la mise en place d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine, mais cette option a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goriquement exclue par les Etats-Unis comme par l\u2019OTAN.          Samedi, Vladimir Poutine a pr\u00e9venu qu\u2019il consid\u00e9rerait une telle zone \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/132eb41_5701837-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0promesses\u00a0\u00bb non tenues des Occidentaux","dateModified":"2022-03-08T11:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T10:42:55+00:00","articleBody":"     Au moins 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lundi dans des bombardements a\u00e9riens russes contre Soumy, \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kiev, selon un nouveau bilan annonc\u00e9 mardi par les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Les corps de 21\u00a0personnes, dont deux enfants, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\u00a0\u00bb sur le site, a rapport\u00e9 le parquet r\u00e9gional sur Facebook. Le pr\u00e9c\u00e9dent bilan publi\u00e9 par les services de secours faisait \u00e9tat de neuf morts.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Soumy","dateModified":"2022-03-08T10:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T10:33:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe doit produire davantage pour \u00ab\u00a0\u00e9viter une crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, avec l\u2019arr\u00eat \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb d\u2019une partie des exportations de c\u00e9r\u00e9ales russes et ukrainiennes, a estim\u00e9 mardi le ministre de l\u2019agriculture fran\u00e7ais, Julien Denormandie. Les deux pays \u00e9tant de gros exportateurs de c\u00e9r\u00e9ales, de bl\u00e9 notamment, le ministre a affirm\u00e9, sur la cha\u00eene CNews\u00a0: \u00ab\u00a0En France, nous ne craignons aucune p\u00e9nurie, mais nous aurons des effets prix sur les co\u00fbts de production, par exemple l\u2019alimentation animale.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le secteur de l\u2019\u00e9levage va \u00eatre profond\u00e9ment impact\u00e9, sachant que ce sont des secteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s, je pense au secteur porcin et de la volaille. Dans le plan de r\u00e9silience, nous allons apporter des aides sp\u00e9cifiques pour ces \u00e9leveurs\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9. Au-del\u00e0 de la France, M.\u00a0Denormandie a dit craindre que \u00ab\u00a0s\u2019ajoute, dans les douze \u00e0 dix-huit, mois une crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie et l\u2019Ukraine, c\u2019est \u00e0 peu 30\u00a0% des importations [mondiales] de bl\u00e9. Sur le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, vous avez \u00e9norm\u00e9ment de pays qui d\u00e9pendent des exportations de bl\u00e9 russes ou ukrainiennes. Au m\u00eame moment, vous avez une terrible s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit sur cette zone-l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Face \u00e0 cet arr\u00eat probable d\u2019une partie des exportations de bl\u00e9 ukrainien ou russe mais aussi d\u2019autres [c\u00e9r\u00e9ales] comme le ma\u00efs ou le tournesol\u00a0\u00bb, il a estim\u00e9 que l\u2019Europe devait \u00ab\u00a0assumer sa mission nourrici\u00e8re\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019Europe produise plus, elle b\u00e9n\u00e9ficie des terres parmi les plus fertiles au monde, il faut que l\u2019Europe ait une capacit\u00e9 \u00e0 produire plus pour pouvoir \u00e9galement accompagner d\u2019autres pays qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec le conflit mais qui se voient impact\u00e9s dans leur possibilit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019alimentation, notamment sur le continent africain et en particulier en Afrique du Nord\u00a0\u00bb, a-t-il appel\u00e9. Le ministre a fait savoir qu\u2019en Egypte \u00ab\u00a0cela fait plusieurs fois que le gouvernement annule des commandes de bl\u00e9 parce que les prix sont trop importants. On constate qu\u2019au Maroc, avec la s\u00e9cheresse, pr\u00e8s de trois quarts de la production de bl\u00e9 est mise \u00e0 mal.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la flamb\u00e9e du prix des c\u00e9r\u00e9ales secoue les agriculteurs fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit \u00ab\u00a0produire plus\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0\u00e9viter une crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-08T10:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T10:02:09+00:00","articleBody":"     Un groupe de Lituaniens a lanc\u00e9 mardi une campagne d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques vers la Russie pour combattre la propagande de Moscou et contribuer ainsi \u00e0 la cessation de la guerre en Ukraine.          L\u2019initiative \u00ab\u00a0Call Russia\u00a0\u00bb doit mobiliser des volontaires de la diaspora russe et russophone pour appeler au hasard l\u2019un des 40 millions de num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone en Russie mis \u00e0 leur disposition sur un site Internet, consultable aussi avec un smartphone. Ses promoteurs esp\u00e8rent que ces contacts directs contourneront la propagande russe et apprendront aux gens ordinaires ce qui se passe r\u00e9ellement en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait horrible d\u2019entendre des informations sur une femme sous les bombes \u00e0 Kiev alors que sa m\u00e8re \u00e0 Moscou refusait d\u2019y croire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse l\u2019un des cr\u00e9ateurs de la campagne, Paulius Senuta, expliquant ses motivations. Il esp\u00e8re que \u00ab\u00a0des milliers, des centaines de milliers de membres de la diaspora russe\u00a0\u00bb \u00e0 travers le monde se joindront \u00e0 l\u2019initiative et que des contacts sinc\u00e8res entre\u00a0les gens pourront briser la censure de l\u2019information ind\u00e9pendante en Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Appelez la Russie\u00a0\u00bb\u00a0: campagne t\u00e9l\u00e9phonique contre la propagande de Moscou","dateModified":"2022-03-08T11:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T10:01:01+00:00","articleBody":"               Plus de deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine \u00e0 la suite de l\u2019offensive militaire russe, a annonc\u00e9 Filippo Grandi, le haut-commissaire de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) aux r\u00e9fugi\u00e9s. Lundi, plus de 1,5\u00a0million de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, selon le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019\u00e9tablit pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 2.011.312 personnes. La Pologne en a re\u00e7u plus de la moiti\u00e9 (1.204.403), selon le site internet du Haut-commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s qui en fait le d\u00e9compte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine a d\u00e9pass\u00e9 les 2 millions","dateModified":"2022-03-08T10:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T09:27:04+00:00","articleBody":"         Au petit matin, place de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Kiev, un soldat ukrainien devant une barricade, le 8 mars 2022.  Depuis 8 heure la ville attendla mise en place de corridors humanitaires\u00a0. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/6e8c428_1646731389958-v4b9175.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Place de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Kiev, lieu embl\u00e9matique de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, en 2013","dateModified":"2022-03-08T16:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T09:26:19+00:00","articleBody":"     Des civils ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s mardi matin de la ville de Soumy, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russo-ukrainienne, dans une nouvelle tentative d\u2019instauration de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les habitants pris au pi\u00e8ge des bombardements russes sur les villes ukrainiennes.          Des raids a\u00e9riennes men\u00e9s sur cette ville situ\u00e9e \u00e0 quelque 350 kilom\u00e8tres au nord-est de Kiev, th\u00e9\u00e2tre de violents combats depuis plusieurs jours, ont tu\u00e9 neuf personnes dont deux enfants lundi soir, selon les services de secours ukrainiens.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui avaient refus\u00e9 lundi les \u00e9vacuations vers la Russie et la Bi\u00e9lorussie propos\u00e9es par Moscou, ont confirm\u00e9 qu\u2019un couloir humanitaire avait bien \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 Soumy. Les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 dans la matin\u00e9e, selon un responsable de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle.                    Peu apr\u00e8s 10\u00a0heures, heure locale, des dizaines de bus avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 Soumy en direction de la ville de Lokhvytsia, \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest, a annonc\u00e9 le chef par int\u00e9rim de l\u2019administration r\u00e9gionale de Poltava Dmytro Lounin. Mais selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, \u00ab\u00a0le c\u00f4t\u00e9 russe pr\u00e9voit de perturber ce corridor\u00a0\u00bb, et les civils risquent d\u2019\u00eatre oblig\u00e9s de \u00ab\u00a0prendre un autre itin\u00e9raire, qui n\u2019est pas coordonn\u00e9 [avec les Ukrainiens] et dangereux\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Laissez-nous tranquillement \u00e9vacuer les gens. Le monde entier regarde\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9 au 13e\u00a0jour du conflit, en invitant les troupes russes \u00e0 \u00ab\u00a0stopper leur avance\u00a0\u00bb durant l\u2019op\u00e9ration humanitaire.                    Pour approfondir :  Les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, une arme de guerre pour Vladimir Poutine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premi\u00e8res \u00e9vacuations ont commenc\u00e9 \u00e0 Soumy","dateModified":"2022-03-08T10:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T08:17:20+00:00","articleBody":"     Benjamin Ferencz, 101\u00a0ans, dernier procureur encore vivant du proc\u00e8s de Nuremberg, a d\u00e9clar\u00e9 le 4\u00a0mars au Mirror\u00a0:          \u00ab\u00a0Les crimes actuellement commis contre l\u2019Ukraine par la Russie sont une honte pour l\u2019humanit\u00e9. Je veux voir Poutine derri\u00e8re les barreaux. C\u2019est possible.\u00a0\u00bb          Il dit sa col\u00e8re au quotidien britannique. \u00ab\u00a0Tout ce dont nous avons besoin, c\u2019est de la d\u00e9termination \u00e0 le faire, ils ne vivent pas sur la lune.\u00a0\u00bb Benjamin Ferencz a \u00e9t\u00e9 le plus jeune procureur charg\u00e9 de juger les criminels nazis \u00e0 Nuremberg, en\u00a01946.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je veux voir Poutine derri\u00e8re les barreaux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-08T10:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T08:12:54+00:00","articleBody":"         Une photo prise le 7 mars 2022 montre des destructions \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv. SERGEY BOBOK \/ AFP               Une vue d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par les r\u00e9cents bombardements durant le conflit Ukraine-Russie \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 7 mars 2022. OLEKSANDR LAPSHYN \/ REUTERS               Une photo prise le 7 mars 2022 montre des destructions \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/5c9eb6a_1646726307262-239970.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Destructions \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays","dateModified":"2022-03-08T08:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T08:08:14+00:00","articleBody":"     Tandis que le Kremlin verrouille davantage l\u2019expression en ligne de ses citoyens, des internautes russes racontent au Monde comment ils tentent de maintenir leurs moyens de communication et de protestation.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment les Russes antiguerre contournent un Internet musel\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T08:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T07:50:35+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live tr\u00e8s instructif, \r\nPeut-on faire un point sur les accords de Minsk : ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre ou pas. \r\nEt pourquoi lit-on souvent que ces accords sont plut\u00f4t favorables \u00e0 la Russie? Merci beaucoup     Chum         Bonjour Chum,          Ce sont des accords sign\u00e9s en\u00a02014 (Minsk I), puis en\u00a02015 (Minsk II), \u00e0 Minsk, la capitale bi\u00e9lorusse, entre\u00a0l\u2019Ukraine, la Russie et\u00a0l\u2019OSCE (et contresign\u00e9s sans mention de leur nom par les s\u00e9paratistes) pour mettre fin \u00e0 un conflit ravageant l\u2019est du pays depuis dix mois, cr\u00e9ant l\u2019espoir d\u2019un r\u00e8glement pacifique et politique de la situation.          Ces accords comprenaient treize points\u00a0: en plus du cessez-le-feu, ils convenaient du retrait des armes lourdes, d\u2019amnistie pour les participants au conflit et de l\u2019\u00e9change des prisonniers et des otages. Les accords pr\u00e9voyaient \u00e9galement une r\u00e9forme constitutionnelle de l\u2019Ukraine, ainsi que l\u2019organisation d\u2019\u00e9lections dans les territoires tenus par les s\u00e9paratistes. Ils posaient \u00e9galement comme principe le maintien des territoires autoproclam\u00e9s autonomes de Louhansk et de Donetsk dans le giron de l\u2019Ukraine.          Ces accords \u00e9taient globalement favorables \u00e0 la Russie et pla\u00e7aient l\u2019Ukraine sous une pression permanente, mais de nombreux points n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 suivis d\u2019effet. Depuis les annonces de Vladimir Poutine, lundi\u00a021\u00a0f\u00e9vrier, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0morts et enterr\u00e9s\u00a0\u00bb, notait notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, quelques heures apr\u00e8s l\u2019intervention du pr\u00e9sident russe.                    Lire aussi :  Les mots pour comprendre la crise ukrainienne\u00a0: Donbass, accords de Minsk, \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T08:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T07:32:16+00:00","articleBody":"         A Kramatorsk, au sud-est de Kharviv, le 7 mars. Un habitant regarde la fa\u00e7ade d\u00e9truite d\u2019un immeuble \u00e0 plusieurs \u00e9tages gravement endommag\u00e9, la veille, par l\u2019explosion d\u2019un missile russe d\u00e9truit au-dessus de la ville par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/df5eff9_1646724263315-240022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Destructions \u00e0 Kramatorsk ","dateModified":"2022-03-08T07:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T07:18:47+00:00","articleBody":"     Au moins neuf personnes, dont deux enfants, ont p\u00e9ri lundi soir dans un bombardement a\u00e9rien men\u00e9 contre la ville de Soumy, situ\u00e9e \u00e0 quelque 350 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kiev, ont fait savoir, mardi, les services de secours ukrainiens. \u00ab\u00a0Des avions ennemis ont attaqu\u00e9 insidieusement des b\u00e2timents d\u2019habitation\u00a0\u00bb, ont-ils \u00e9crit sur Telegram, les services de secours, arriv\u00e9s sur les lieux vers 23\u00a0heures, heure locale (22\u00a0heures, heure de Paris). Soumy, proche de la fronti\u00e8re russe, est le th\u00e9\u00e2tre de violents combats depuis plusieurs jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement \u00e0 Soumy fait au moins neuf morts","dateModified":"2022-03-08T07:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#254074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T07:12:24+00:00","articleBody":"         Des femmes et des enfants, fuyant l\u2019Ukraine, font la queue pour obtenir des informations sur les trains et les billets \u00e0 la gare de Przemysl, en Pologne, mardi 8 mars 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP           Moins de deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9clenchement d\u2019une offensive militaire de la Russie en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le seuil des deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s provoqu\u00e9s par la guerre en Ukraine sera atteint ce mardi ou au plus tard mercredi, a d\u00e9clar\u00e9 sur France Inter le haut-commissaire des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019aujourd\u2019hui, au plus tard demain, nous arriverons au chiffre effrayant de deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui ont pass\u00e9 les fronti\u00e8res des pays limitrophes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans exclure que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s augmente encore.          \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019il y a des centaines de milliers de personnes en mouvement, terrifi\u00e9es, qui essaient de fuir les zones de combat et de se r\u00e9fugier tout d\u2019abord \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, dans des zones plus s\u00fbres surtout dans l\u2019Ouest, mais \u00e7a se r\u00e9tr\u00e9cit et donc l\u2019espace de s\u00e9curit\u00e9 est plus petit et les gens vont in\u00e9vitablement essayer de passer les fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 sont en Pologne et puis dans les autres pays limitrophes\u00a0\u00bb, a poursuivi Filippo Grandi, citant la Roumanie, la Moldavie, la Hongrie et la Slovaquie. \u00ab\u00a0Ils bougent d\u00e9j\u00e0 vers d\u2019autres pays (\u2026) il y a une esp\u00e8ce de distribution naturelle des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui vont l\u00e0 o\u00f9 ils ont des connexions.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce qui nous inqui\u00e8te beaucoup, c\u2019est qu\u2019il y aura bient\u00f4t une deuxi\u00e8me vague, on le craint, de personnes qui auront beaucoup moins de ressources et de connexions, donc qui seront encore plus vuln\u00e9rables.\u00a0\u00bb                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/2e81642_6810ed351d5a4df98c628a5e06202fc0-6810ed351d5a4df98c628a5e06202fc0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sous peu, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-08T07:38:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T06:40:21+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci beaucoup pour toutes ces pr\u00e9cieuses informations. Avant le d\u00e9but de cette guerre, quel \u00e9tait l\u2019\u00e9tat sanitaire li\u00e9 au Covid en Ukraine ? Y a t\u2019il encore beaucoup de malades hospitalis\u00e9s ? \u00c9taient ils proches d\u2019une sortie de crise ?    Orel          Bonjour Orel,          Avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait en recul. Le nombre de nouveaux cas journalier dans ce pays de 44\u00a0millions d\u2019habitants \u00e9tait d\u2019un peu plus de 24\u00a0600 le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Mais la guerre pourrait inverser cette tendance, avec la combinaison d\u2019un faible taux de vaccination contre le SARS-CoV 2 affich\u00e9, de l\u2019ordre de 35\u00a0%, et une population qui fuit les bombardements, se regroupant dans des abris mal ventil\u00e9s ou s\u2019entassant dans les transports pour quitter le pays. Le manque d\u2019oxyg\u00e8ne dans les h\u00f4pitaux, qui accueillaient d\u00e9j\u00e0 des patients atteints du Covid et aujourd\u2019hui des bless\u00e9s de guerre, pourrait rendre difficile \u00e9galement la prise en charge des patients atteints d\u2019une forme s\u00e9v\u00e8re du Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T06:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T06:02:22+00:00","articleBody":"    Bonjour - o\u00f9 peut-on trouver le live de cette nuit ? Merci     Oliver        Salut Le Monde ! \r\nAvez vous un lien pour acc\u00e9der au live d\u2019hier ? Merci pour tout et surtout pour votre travail !     Matu         Bonjour,          Le live d\u2019hier est disponible sur ce lien mais vous pouvez \u00e9galement retrouver tous les jours le direct de la veille dans la section intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T06:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T05:50:18+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de renseignement militaire ukrainienne annonce avoir tu\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral russe Vitali Guerassimov dans les combats autour de Kharkiv. Il n\u2019a, pour l\u2019instant, pas \u00e9t\u00e9 possible de confirmer la mort de ce haut grad\u00e9, et la Russie n\u2019a fait aucun commentaire. Les autorit\u00e9s ukrainiennes disent qu\u2019il avait combattu avec les forces russes en Syrie et en Tch\u00e9tch\u00e9nie et avait particip\u00e9 \u00e0 la prise de la Crim\u00e9e en\u00a02014.          Un autre g\u00e9n\u00e9ral russe a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 plus t\u00f4t dans les combats. Une organisation locale d\u2019officiers en Russie a confirm\u00e9 la mort en Ukraine d\u2019un autre g\u00e9n\u00e9ral plus t\u00f4t dans les combats, Andre\u00ef Soukhovetski, commandant g\u00e9n\u00e9ral de la 7e\u00a0division a\u00e9roport\u00e9e russe. Le g\u00e9n\u00e9ral Soukhovetsky a \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 la campagne militaire russe en Syrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce avoir tu\u00e9 un g\u00e9n\u00e9ral russe","dateModified":"2022-03-08T06:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T05:41:18+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ces lives passionnants.  Y-a-t-il eu des avanc\u00e9es sur le plan des combats ces derniers jours ? Et pourriez vous mettre un lien vers les cartes si pr\u00e9cieuses? Merci    Aurelio         Bonjour Aurelio,          La carte se trouve dor\u00e9navant en permanence dans la section Contexte de ce direct. Elle sera actualis\u00e9e d\u00e8s que nous aurons des informations sur l\u2019\u00e9volution des combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T06:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T05:39:16+00:00","articleBody":"     Des avions russes ont largu\u00e9 des bombes cette nuit sur la ville de Soumy, affirme ce matin Dmytro Zhyvytskyy, le chef de l\u2019administration militaire de cette ville du Nord-Est. \u00ab\u00a0Il y a des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Soumy fait partie des villes dans lesquelles un cessez-le-feu russe est pr\u00e9vu ce matin pour permettre la mise en \u0153uvre de couloirs humanitaires de sortie.          De violents combats ont \u00e9galement eu lieu dans la ville d\u2019Izioum (Est), mais les troupes russes ont battu en retraite, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Les forces russes \u00ab\u00a0ont fait r\u00e9gner la terreur dans la ville, en bombardant les locaux et les infrastructures civils\u00a0\u00bb, affirme cette m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb cette nuit lors de bombardements \u00e0 Soumy, annonce l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-08T07:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T05:29:43+00:00","articleBody":"     Notre reporter Florence Aubenas et le photographe Samuel Gratacap ont pris la route, depuis Paris, avec 25\u00a0Ukrainiens install\u00e9s en France. Certains vont chercher leurs enfants rest\u00e9s sur place, d\u2019autres souhaitent s\u2019engager dans la lutte arm\u00e9e.                    Lire aussi :  A bord d\u2019un car qui roule vers l\u2019Ukraine en guerre\u00a0: \u00ab\u00a0Si on n\u2019y va pas, qui va y aller\u00a0?\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si on n\u2019y va pas, qui va y aller\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: en car vers l\u2019Ukraine en guerre","dateModified":"2022-03-08T05:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T05:10:47+00:00","articleBody":"    Bonjour le live et merci \r\nserait-il possible d'avoir un historique succinct de la r\u00e9gion du Donbass qui semble \u00eatre l'objet et  \u00e0 l'origine, de ce conflit ?    miette d'humanit\u00e9         Bonjour,          Cet article revient sur l\u2019historique du conflit entre autorit\u00e9s russes et ukrainiennes dans le Donbass.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0:\u00a0le Donbass, levier strat\u00e9gique de Vladimir Poutine              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T16:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T05:08:11+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o mise en ligne hier soir sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Volodymyr Zelensky s\u2019exprime dans son bureau pr\u00e9sidentiel \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Je reste \u00e0 Kiev (\u2026) Je ne me cache pas. Et je n\u2019ai peur de personne\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il au cours de cette s\u00e9quence vid\u00e9o qui d\u00e9marre sur un plan de Kiev pris de la fen\u00eatre du b\u00e2timent pr\u00e9sidentiel afin de prouver son emplacement.          Le pr\u00e9sident ukrainien rejoint son bureau pour une allocution de pr\u00e8s de neuf minutes durant laquelle il accuse la Russie d\u2019avoir fait \u00e9chouer l\u2019\u00e9vacuation des civils, lundi.          \u00ab\u00a0Il y a eu un accord sur les couloirs humanitaires. Est-ce que \u00e7a a fonctionn\u00e9\u00a0? Les chars russes ont fonctionn\u00e9 \u00e0 la place, les Grad [lance-roquettes multiples] russes, les mines russes\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il.          Le pr\u00e9sident ukrainien avance que les forces russes ont \u00ab\u00a0min\u00e9 la route qui avait \u00e9t\u00e9 convenue pour apporter de la nourriture et des m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, et il les accuse de \u00ab\u00a0d\u00e9truire les bus\u00a0\u00bb devant \u00e9vacuer les civils des zones de combats. \u00ab\u00a0Ils s\u2019assurent qu\u2019un petit couloir vers le territoire occup\u00e9 soit ouvert, pour quelques dizaines de personnes. Pas tant vers la Russie que vers les propagandistes, directement vers les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky, accusant Moscou de \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a toutefois fait savoir que Kiev continuerait \u00e0 n\u00e9gocier avec la Russie jusqu\u2019\u00e0 trouver un accord de paix.          Voici la s\u00e9quence en question ci-dessous, et la traduction du discours, en anglais, sur ce lien\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je reste \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky depuis son bureau pr\u00e9sidentiel","dateModified":"2022-03-08T06:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T05:01:15+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9vacuation de civils promise lundi par Moscou s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre un pi\u00e8ge, les deux tiers des corridors conduisant en Russie ou en Bi\u00e9lorussie. Un cynisme dont Moscou a d\u00e9j\u00e0 fait preuve dans le pass\u00e9 en Syrie ou en Tch\u00e9tch\u00e9nie pour d\u00e9moraliser les populations.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, une arme de guerre pour Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, une arme de guerre pour Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-08T06:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T05:00:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, je viens de lire qu'une deuxi\u00e8me centrale nucl\u00e9aire avait \u00e9t\u00e9 \"pilonn\u00e9e\". Quid ?    St\u00e9phane         Bonjour St\u00e9phane,          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a effectivement inform\u00e9 cette nuit que les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient signal\u00e9 qu\u2019une attaque avait eu lieu dimanche sur une installation de recherche nucl\u00e9aire dans la deuxi\u00e8me ville assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Ukraine, Kharkiv.          Des obus d\u2019artillerie ont endommag\u00e9 cette installation qui fait partie de l\u2019Institut de physique et de technologie de Kharkiv, un institut de recherche qui produit du mat\u00e9riel radioactif pour des applications m\u00e9dicales et industrielles.          L\u2019AIEA pr\u00e9cise qu\u2019aucune augmentation des niveaux de radiation n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e sur le site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis ne vont plus importer de p\u00e9trole et de gaz russes","dateModified":"2022-03-08T06:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T04:53:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine attend la mise en place de cessez-le-feu locaux dans plusieurs de ses villes, cens\u00e9s permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils via des couloirs humanitaires, au moment o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe continue, selon Kiev, \u00e0 se d\u00e9ployer dans les principales zones de combat.          La Russie a annonc\u00e9 lundi soir l\u2019instauration de ces cessez-le-feu \u00ab\u00a0\u00e0 partir de 10\u00a0heures, heure de Moscou [8\u00a0heures \u00e0 Paris] le 8\u00a0mars\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9vacuation des civils en provenance de Kiev, ainsi que des villes de Soumy, Kharkiv, Tchernihiv et Marioupol, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 la cellule du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe charg\u00e9e des op\u00e9rations humanitaires en Ukraine.          Selon Moscou, les nouveaux itin\u00e9raires d\u2019\u00e9vacuation devaient \u00eatre communiqu\u00e9s aux autorit\u00e9s ukrainiennes, afin qu\u2019elles puissent donner leur accord cette nuit, avant 1 heure du matin, mais aucune information concernant cette r\u00e9ponse n\u2019a filtr\u00e9, pass\u00e9 ce d\u00e9lai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des cessez-le-feu attendus pour 8\u00a0heures","dateModified":"2022-03-08T10:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html#253921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-ne-vont-plus-importer-de-petrole-et-de-gaz-russes_6116548_3210.html","datePublished":"2022-03-08T04:47:55+00:00","articleBody":"     Nous ouvrons ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la treizi\u00e8me journ\u00e9e de combats en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/301/0/5568/2784/1342/696/60/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue","dateModified":"2022-03-08T04:47:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/0/0/5568/3580/1342/696/3/0/e1cc579_772757911-000-9tr7p7.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/08/19-2">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ De nombreux pays cherchent à pénaliser l’économie russe et les partisans du Kremlin pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                         Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le point sur les sanctions internationales à l’encontre de la Russie      De nombreux pays cherchent à pénaliser l’économie russe et les partisans du Kremlin pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Par Les Décodeurs         Publié le 25 février 2022 à 18h04, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Depuis le déclenchement de l’offensive en Ukraine, le 24 février, les pays occidentaux ont imposé d’importantes sanctions à la Russie, à ses entreprises, ses banques, ses oligarques… Voici les principales mesures prises dans le monde.             

    /* Titles */

    .d_title_sanctions {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle_sanctions {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes_sanctions {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container_sanctions {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_sanctions {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container_sanctions hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent_sanctions {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer_sanctions:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend_sanctions {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend_sanctions text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle_sanctions {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue_sanctions {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item_sanctions {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label_sanctions {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch_sanctions {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_sanctions {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 1.5rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip_sanctions hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle_sanctions {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue_sanctions {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip_sanctions .d_swatch_sanctions {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip_sanctions .aec {
        padding-bottom: 8rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip_sanctions {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 5rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_sanctions:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source_sanctions {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source_sanctions a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_sanctions {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_sanctions {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_sanctions hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_sanctions:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Le monde réagit à l'invasion de l'Ukraine


Carte des prises de positions et éventuelles sanctions envers la Russie par pays à la suite de l'invasion de l'Ukraine. Dernière mise à jour le 8 mars.














Source : Groupe d'études géopolitiques, Les Décodeurs










    // Detect app and mobile

    let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
    let isMobile = document.querySelector(".d_container_sanctions").offsetWidth 
    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const ratio = 0.65;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/monde_noantartica2.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]).features;

        const columns = ["nom_pays","position_pays","details"];
        const metricName = "position_pays";
        const placeName = "nom_pays";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else
                    value[d[placeName]] = '';
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper_sanctions").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;

        const sphere = ({type: "Sphere"});

        const projection = d3.geoWinkel3().fitSize([dimensions.boundedWidth * 1.2, dimensions.boundedHeight * 1.2], sphere).translate([dimensions.boundedWidth *0.45, dimensions.boundedHeight / 1.7]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper_sanctions").style.paddingBottom = "65%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Condamnation avec sanction","Condamnation sans sanction","Pas de condamnation","Soutien", "Russie", "Pas de déclaration pour le moment"], ["#A13434","#eb5f58","#a2dce7","#2c6b7c","#1e3f66","#cdd0cd"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper_sanctions")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent_sanctions")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone_sanctions")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone_sanctions")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer_sanctions";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Draw disputed borders

 {
            return function(a, b) {
                return a.properties.n === id0 && b.properties.n === id1 || a.properties.n === id1 && b.properties.n === id0;
            };
        };

        // Morocco and Western Sahara
        const marSah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Maroc", "Sahara occidental"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Israel and Palestine
        const isPah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Israël", "Palestine"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip_sanctions");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip_sanctions").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `${tooltipsByZone["position_pays"][zoneFrAccessor(datum)]}`;
            tooltip.style("opacity", 1);

            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle_sanctions')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue_sanctions')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }

        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "400px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend_sanctions").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/03/08/19-3">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les Etats membres de l’Union cherchent à diversifier leurs fournisseurs, à développer les énergies renouvelables et à contenir leur consommation, afin de limiter leurs importations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie      Les Etats membres de l’Union cherchent à diversifier leurs fournisseurs, à développer les énergies renouvelables et à contenir leur consommation, afin de limiter leurs importations.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’hiver, avec ses besoins en chauffage, touche à peine à sa fin qu’une question essentielle se profile pour le suivant. Comment réduire, à très court terme, l’ultradépendance de l’Union européenne (UE) aux livraisons de gaz russe ? Dit autrement : comment faire sans environ 40 % du gaz consommé et 45 % du gaz importé en 2021 à l’échelle de l’UE ? Ces pourcentages varient de pays en pays, la France étant largement en deçà (17 % de ses importations gazières en 2020), et l’Allemagne bien au-dessus (plus de 50 %). Mais le problème de l’UE reste entier vis-à-vis de la Russie, qui lui livre également pétrole et charbon.                           Le direct du 8 mars :  à Hostomel, dans la banlieue de Kiev, « nous sommes bombardés vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                 Depuis le 24 février et l’attaque de l’Ukraine par l’armée russe, la sanction la plus efficace contre Moscou consisterait à assécher les importations en hydrocarbures, principales sources de devises du président Vladimir Poutine. Les Etats européens, pourtant, s’y refusent jusque-là ; la mesure les mettrait eux-mêmes en péril.           




<article-nb="2022/03/08/19-4">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février 2022, visualisez l’évolution de la situation sur une carte actualisée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                Guerre en Ukraine : suivez sur une carte l’évolution de l’invasion russe au jour le jour   Par Pierre Breteau  Publié le 02 mars 2022 à 16h28, mis à jour à 15h19        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDepuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février 2022, visualisez l’évolution de la situation sur une carte actualisée.         Après des semaines de tensions orchestrées par le président russe, Vladimir Poutine, Moscou a lancé le 24 février la plus grande offensive militaire sur le continent européen depuis la seconde guerre mondiale, au prétexte de vouloir « dénazifier » l’Ukraine et la « décommuniser », tout en voulant protéger les Russophones d’Ukraine d’un « génocide » dont il ne fournit aucune preuve.          La carte ci-dessous permet de voir, jour après jour, l’évolution des territoires contrôlés par les Russes en Ukraine depuis le 24 février. Elle est basée sur les observations de l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale américaine ainsi que celles de l’Institut australien de politique stratégique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI). Enfin, elle est mise à jour autant que possible, plusieurs fois par semaine.                        
.ukraine,
.contenant_glissiere {
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    position: relative;
}

.dec_rouge,
.meta__publisher.dec_rouge {
    color: #be1514;
}

.contenant_glissiere {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: row
}

.contenant_glissiere .glissiere {
    width: calc(100% - 60px);
}

.contenant_glissiere .lecturepause {
    align-self: center;
    width: 60px;
    text-align: center;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg {
    cursor: pointer;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: white;
    stroke: #181A1E;
    stroke-width: 6px;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: white;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .pause {
    pointer-events: none;
    visibility: hidden;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .lecture {
    pointer-events: none;
}

.dec_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #9a9a9a;
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 1.1rem;
}

.ukraine .contenantlegende {
    position: absolute;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    bottom: 1rem;
    left: 1rem;
    background-color: rgba(255, 255, 255, .7);
}

.ukraine .legende span {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende svg {
    height: 1.5rem;
    width: 1.5rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende svg path,
#centralesnucleaires path {
    fill: rgba(0, 0, 0, .4);
}

.ukraine .legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient( -45deg, #F4E5E5, #F4E5E5 2px, rgba(175, 22, 15, .3) 1px, rgba(175, 22, 15, .3) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 3px 3px;
    background-size: 6px 6px;
    /*border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .8);*/
}

.ukraine .legende span.terr_occup {
    /* border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .6);*/
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 2px 2px;
    background-size: 4px 4px;
}

.ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: rgba(0, 0, 0, 1);
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mouvements polygon {
    fill: #000;
}

.ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    background: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .occupe {
    stroke: rgba(175, 22, 15, .8);
    stroke-width: 0;
}

.ukraine .separatistes {
    stroke-dasharray: 12, 8;
    fill: transparent;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .75);
    stroke-width: 6px;
}

.ukraine .etat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    font-size: 90px;
    letter-spacing: 30px;
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .etat.large {
    letter-spacing: 150px;
    font-size: 140px;
}

.ukraine .etat.petit {
    letter-spacing: 10px;
    font-size: 50px;
}

.ukraine .frontieres {
    stroke: #9a9a9a;
    stroke-width: 4px;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .frontieres {
    fill: none;
}

.ukraine .cls-6 {
    stroke-linecap: round;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6,
.ukraine .frontieres {
    stroke-linejoin: round;
}

.ukraine .mer,
.ukraine .cls-6 {
    fill: #e7eef3;
}

.ukraine .pays {
    fill: #f5f5f5;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6 {
    stroke: #a5bed3;
    stroke-width: 2px;
}

.ukraine .carre_ville {
    stroke: #fff;
    stroke-miterlimit: 10;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .capitale {
    font-size: 80px;
    letter-spacing: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
}

.ukraine .capitale.blanc,
.ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 8px;
}

.ukraine .texte_ville {
    font-size: 60px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
}

.ukraine .texte_ville.fin {
    text-anchor: end;
}

.ukraine .nom_mer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80px;
    font-style: italic;
    letter-spacing: 20px;
    fill: #a5bed3;
    text-anchor: middle;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}


/* la glissière */

#glissou .ticks .domain {
    display: none;
}

#glissou .ticks text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#glissou svg line.track-color {
    stroke: #be1514;
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-inset {
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-overlay {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 40px;
    stroke-opacity: 0;
    cursor: col-resize;
}

#glissou svg .handle {
    fill: white;
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 1.5px;
    cursor: grab!important;
}

#glissou svg .handle:active {
    cursor: grabbed;
}

#glissou svg line.track-overlay,
#glissou svg line.track,
#glissou svg line.track-inset,
#glissou svg line.track-color {
    stroke-linecap: round;
}


/* mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .ukraine .contenantlegende {
        display: block;
        position: relative;
        font-size: 1.3rem;
        margin-left: 1rem;
        margin-bottom: .2rem;
        bottom: initial;
        left: initial;
    }
    .ukraine .texte_ville {
        font-size: 90px;
    }
    .ukraine .capitale {
        font-size: 110px;
    }
    .ukraine .etat {
        font-size: 110px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .ukraine .etat.large {
        letter-spacing: 130px;
        font-size: 160px;
    }
    .ukraine .nom_mer {
        font-size: 100px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .dec_source {
        margin-left: 1rem;
    }
    span.desktop {
        display: none;
    }
    .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
        stroke-width: 4px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .ukraine .contenantlegende {
    background-color: rgba(24, 26, 30, .7);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville {
    fill: #fff;
    stroke: #000;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale.blanc,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: #000;
    stroke: #000;
    stroke-width: 10px;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .pays {
    fill: #494949;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

[data-color-mode="dark"] .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #glissou svg .handle {
    stroke: white;
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .separatistes {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .mer,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    fill: #1b2b36;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-5,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    stroke: #0e161c;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .frontieres {
    stroke: #696969;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    background: rgba(175, 22, 15, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 6;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mouvements polygon {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .occupe {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%);
    background-color: transparent;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: #181A1E;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende svg path,
[data-color-mode="dark"] #centralesnucleaires path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .6);
}


Déplacez la glissière pour naviguer dans la chronologie du conflit ou utilisez les flèches du clavier.






            
            


            






























































            



                c-3.3,4.4-7.2,8-10.5,12.5S292,50,288.4,56.8c2.6,2.3,6.6,2.8,6.9,8.5s-4.3,7,0.6,11.3c2.7,2.4,9,2.8,12.1,2.6
    c3.1-0.2,9.4-3.9,5.5,2.4c2.6,0.2,5.7-0.4,8.1,0c0.9-2,1.6-1.9,2.1,0.2c0.3,0.6,1,0.9,1.7,0.7c1.3-0.9,1.9-0.3,1.7,1.9
    c-0.2,2.2,1,1.2,1.7,0.8l2.5-1.1c0,1.5,0.7,2.3,1.7,2.2c-1.3,4.6,2,4.5,4.1,4.8c2.1,0.3,1.1,1,2.3,0.7c1.2-0.3,1.7-2.8,2.8-3.1
    s2,1.5,3.6,2c0.8,0.3,1.7,0.5,2.5,0.6c0.6,0,5.5-2.9,5.1,1.1c-2-0.1-3.9,0.2-3.3,3.8c0.6,3.6,2.5,2.1,4.4,3.5c0.5,1.1,1.1,2.1,1.8,3
    c1.1,1,2.9,0.9,3.6,1.8s1.2,4.5,2.8,5.2c-0.7-0.2,2.8-1.5,2.8-1.5c3.8-1,6.7,0.5,10.3,3.5c-4.1,5.5,1.2,4.2,3.7,6.3s2.3,3.6,2.8,7.5
    s0.2,10,1.5,12.8s4.4,4,6,5.4c-1.4,2.7-3.3,3.9-5.2,5.4c1.7,4.2-0.4,2.5-1.9,3.9s-3,3-5.5,3.3c2.4,1.5,2.4,2,3.2,5.8
    c-2.1,0.4-1.1,2.3-2.5,3.3c-1.4,1-2.5,0.3-3.8,1.1c1.4,1.6,0.9,1.8,1.5,3c0.6,1.2,2.1,2.3,3.5,3.3c-2.2,2.8-2.5,2.5-0.9,6.6
    l-4.8-0.3c1.4,5.1,2.1,7.9-1.6,10.4c2.2-0.1,2.4,0.7,0.6,2.4c4,0.5,8.4,7.5,5.6,13.6c-1.1,2.5-4.1,2.7-5.9,4.2s-3.2,3.5-6,4.3
    s-2.9-0.3-4.9,1.8c-2,2.1-3.7,3.7-3.3,6.5s2.1,3.2,2.9,1.5c0.4,1.1,2.6,5.3,0.8,6c2.3,1.7,0.9,2.6-0.3,5.4c5.2,3.5-1.4,7.2-2,11.6
    c-0.1,1.1,1.6,1.2,1.6,2.2s-0.9,2.2-0.8,3.4c0.4,6.9,0.5,9.2,3.5,14.4c2.1,3.6,2.1,4.3,2.2,8.2c0.1,3.9-1.5,2,0,4.8s2.9,0.6,3.7,0.8
    c0.8,0.2,3.4,0.4,4.1,1.3s1.2,7,2.1,7.9l3.6,1.7l2.8,0.4c1.1,0.2,2.2,0.8,3.2,0.2c1-0.6,0.6-0.8,0.7-1.5c0-0.6-0.1-1.2-0.3-1.7
    c-0.1-0.9-0.4-1.8-0.7-2.7c-1.1-1.9-2.4-3.8-3.8-5.5c-0.7-1-2.6-2.3-2.8-3.6c-0.2-1.3,0.8-2,1.7-2.8c0.9-0.8,0.7-1,1.1-1.4
    c0.4-0.4,1-0.4,1.3-0.7c0.7-0.7,1.2-1.5,1.3-2.5c0.2-2.8-1.6-3.4-3-4.2c-0.7-0.5-1.4-0.9-2.2-1.1c-1.1-0.2-0.8,0.7-1.6-0.8
    c-0.8-1.5-0.3-1.9-0.7-2.9c-0.5-0.7-1-1.2-1.7-1.7c-1.3-1-3.7-1.9-1.4-3.3c2.3-1.4,3.6-1.5,5.3-3.3c1.7-1.8,3.8-0.4,5.6-2.1
    c1.8-1.7,1.5-2.6,2.1-3c0.6-0.4,2.6,0.4,3.7,0.7c1.1,0.3,4.5-0.4,6.6-1.5c2.1-1.1,2.2-1.4,3.5-1.4s1.2,0.3,1.9,0.1
    c0.7-0.2,3.2-2.5,4.7-2.4c1.5,0.1,1.3,0.6,1.6,1.7c0.3,1.1,0,1.3-0.2,2.7c-0.2,1-0.2,2.1,0,3.1c0.4,0.9,1.5,0.9,2.4,0.7
    c0.9-0.2,3.1-1.3,4.6-1.5c1.5-0.2,3.1,1.3,4.7,1.2c1.6-0.1,2.3-0.7,3.5-0.6c1.2,0.1,3.9,1.6,5.7,2.2l3.2,1.3
    c-1.4,1.8-2.9,3.4-4.3,4.9c-1.4,1.5-2.6,2.1-2.6,4.6s3.4,0.9,4.9,0.5c1.5-0.4,3.9,0.1,5.8,0.2c1.9,0.1,1.6-0.2,2.4,0.2
    c0.8,0.4,1.7,1.7,2.6,2.2c0.9,0.5,3.1,0.9,4.5,1.5c1.4,0.6,3,0.9,5-0.6c0.9-0.5,1.7-1.2,2.3-2.1c0.4-0.9,1-1.8,1.8-2.5
    c2.2-1.5,4.6-2.7,7-3.8c2.5-1.3,4.1-3.3,6.1-6c1.3-1.7,2.3-3.6,3.2-5.6c0.6-1.3,1.2-2.6,1.9-3.8c0.8-1,2.3-1.2,3.4-1.8l14.7-7.4
    c4.7-2.4,9.7-4.1,13.9-8.3c1.3-1.2,2.5-2.5,3.7-3.8l1.7-1.9c0.9-1,1.4-0.9,1.2-2.4c-0.2-1.5-1.8-3.1-2.2-4.8
    c-0.4-1.7-0.2-3.5-0.8-5.4s-1.5-3.4-0.9-5.8c0.6-1.7,1.5-3.3,2.6-4.8c0.9-1.3,2-2,2.9-3.1c0.9-1.1,1.6-2.9,3.2-3.8
    c-1.2-2.1-1.8-3.2,0-4.6c1.8-1.4,1.1-0.5,1.7-0.9l2.3-1.7c2.2-1.9,4.9-3,7.8-3.1c6.3-0.1,12.6,0.5,18.8-0.9c2.7-0.6,5-0.3,7.7-0.4
    c1.3-0.1,2.7-0.2,4-0.5c1.6-0.2,2.2-1.1,3.6-1.9c4.6-2.5,9.8-2,14.5-1.3c1.2,0,2.3,0.5,3.1,1.3c1.1,0.9,1.6,0.8,2.9,0.6
    c1.3-0.2,4.9-1.3,6.8-0.4c1.9,0.9,3.5,3,5.4,3.8s3.9-0.1,5.9-1.6s3-1.1,4.1-2.9s2-3.9,4.4-4.1c2.4-0.2,2.6-0.6,3.4,0.1
    s0.7,3.4,1.4,4.2s5.5-2,7.1-2.5s4.7-2.2,6.6-2.1c1.9,0.1,0.6-0.2,1.4,0.8s0.9,1.7,1.4,2.6s0.9,1.5,2.1,1.7c2,0.3,4,0,5.8-0.7
    c1.1-0.7,2.2-1.4,3.2-2.3c0.8-0.6,1.7-1.8,2.4-2.3s2.8-0.5,4.1-1s3.1-2.1,4.6-3.2c2.6-2,5.3-3.9,8.1-5.5c1.4-1,3.1-1.5,4.8-1.5
    c1.3,0.3,2.7,0.4,4.1,0.3c1.8-0.2,3.6-0.2,5.3-1.2s2.5-2.1,4.2-2.5c1.7-0.4,5-1.9,7.7-0.4s2.1,1.9,3.6,1.4s2.1-1.5,3.3-1.9
    c1.2-0.4,2.6,0.1,4.1,1.2c1.5,1.1,1.4,0.5,2.3,0.8c0.9,0.3,1.1,1.1,1.7,1.5c0.6,0.4,1.2,0.3,1.9,0.6s1.1,1.1,1.8,1.6
    s1.3,0.6,1.9,1.2c0.6,0.6,0.5,1.3,1.2,1.7s1.3-0.2,1.9,0.1c0.6,0.3,0.4,1,0.9,1.3c0.5,0.3,2,0.7,3.1,0.5c1.1-0.2,2,0.9,3.6,1.7
    c1.6,0.8,3.5-0.3,5.3,0.3c1.8,0.6,1.6,1.3,2.7,1.5c1.7,0.1,3.3,0.2,5,0.1c2.3,0,4.8,0.8,7.2,0.3s1.3-2.8,3-2.6
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.7,0.6c0.5,0.4,1,1.6,1.6,1.7s1.9-1.9,2.4-3c1.2-2.8,1.4-2.2,3.7-1.5s5.9,2.2,8.8,3.3c2.9,1.1,5.6,1,8.5,1.3
    c7.1,0.7,14,2,21.1,0.6c1.4-0.3,2.8-0.8,4.2-1.2s3.1,0.2,4.6,0.5c-0.9-2.7-1.8-5.5-2.8-8.1c2.1,0.3,2.8,0.9,4.3,1.1
    c1.5,0.2,4.1-0.3,6.1,0.7s-1.4,2-0.2,4.8s4.3,0.5,5.5,0.5c1-0.1,2.1-0.1,3.1,0.1c0.8,0.3,1.5,1.1,2.3,1.2c1.9,0.3,3.8,0.5,5.7,0.4
    c1.8,0.1,3.4,1.6,5.2,1.2c1.8-0.4,3.5-2.5,4.9-0.7c0-1.8,0.9-1.1,1.7-1.4s0.5-0.7,0.6-0.8l1.3-0.2c1.5-0.3,3.2-1.5,4.8-1.6
    c1.6-0.1,3.9,0.9,5.6,1.4s2.2,0.1,2.7,0.7c0.5,0.6,0.5,1.9,1,2.7c1.8,3,7.2-0.6,9.4,1.9c0.7,0.8,0.8,2.6,1.5,3.3s1.7,0.5,2.4,0.9
    c0.7,0.4,2.3,2.2,3.4,3.8c1.1,1.6,1.1,2.5,2.2,2.6s1.5-1.3,2.1,0c0.1,0.9,0,1.8-0.1,2.7c1.7-0.4,3.5-0.8,4.8-0.3s1.5,1.1,2.2,1.4
    c0.8,0.1,1.6,0.2,2.4,0.2h4.6c-0.6-0.8-1.3-1.3-1.1-2.7c3.1,0,6.9-0.9,9.9,0.1l1.1,0.6c0.7,0.3,1.1,0,2.1,0.1c1,0.1,2.2,1.9,3.4,2.1
    s3.4-0.9,5-1c1.5,0,2.9,0.1,4.4,0.3c1.2,0.1,2.9,0.6,4.1,0s2.9-2.8,4.1-4l0.3,11c0,1-0.1,2.2,0.3,2.5s3.4-0.1,4.2-0.2
    s1.5-0.3,2.1,0.5s1.1,4.1,2,5.5c0.9,1.4,0.6,0.9,2,0.6l3.7-0.8c0,0.9-0.3,3.5,0.1,4s3.4,0,4-0.1c2.1,0,4.1,0.2,6.3,0.4
    c2.2,0.2,5.4,1.7,6.3-1.6c0.4-1.6-0.6-1.7,0.4-2.7s2.9-1.3,3.9-1.6s2.5,0.1,2.9-0.7s-0.3-3.1,1.9-2.4c2.2,0.7,1.8,1.3,2.8,1.5
    c1,0.2,2.9-0.1,4.3-0.1c4.1,0,9.2-1.2,12.6,2.3c1.4,1.4,1.6,1.9,3.3,1.4s2.3-0.9,3.8,0.3s2.3,1.6,2.9,2.7s1.1,3.9,1.6,5.3
    c-0.8-0.7-1.7,1.1-1.4,2.3c0.3,1.2,2.1,1,2.5,1.3c0.4,0.3,2.4,2.1,4.4,2.1c-1.5,2.4,2.5,3.7,3.4,3.2s1.4-2,2.1-2.5
    c0.6-0.3,1.3-0.5,2-0.5c1.8-0.2,3.2-0.8,4.7,0.4c1.5,1.2,3,3.9,4.7,4.7s3.8-0.4,5.5-0.2c1.7,0.2,3.1,1.2,4.6,1.9s3.2,2.2,4.4,1.8
    c1.2-0.4,3.7-3.7,5.1-5.1c1.4-1.4,3.6-4.4,6.3-4.4h34.1c0.9,0,2.8-0.6,3.7,0c0.9,0.6,0.6,0.6,0.6,2.5l0.3,12.5
    c0.1,5.4,0.4,10.9,0.3,16.3c2.4-0.3,5.2-1.3,7.6-0.9c2.4,0.4,5.5,2.8,5.1,5.6s-1.4,2.6-2.1,3.6s-3,3.2-3.3,4.7s0.8,2.9,1.3,3.9
    s1.6,1.6,3.2,1.4c-0.1-0.4-0.2-0.7-0.3-1.1h11.2c1.2,0,2.9,0.5,4,0.1c1.1-0.4,2-2.7,3.3-2.7s3.8,2.4,5.7,2.9c1.3,0.1,2.6,0.1,3.9,0
    c0.5,0,2.5,0.5,3-0.1s0-1.6,0.3-2.2c0.3-0.6,4.1-1.6,5.3-2c-0.1,1-0.1,2,0,3c0.8,0.5,1.7,0.9,2.6,1c1.3-0.2,2.8-3.3,3.9-1
    c-0.7,1.2-2.2,2.9-1.2,4.8c1,1.9,2.3,1.3,3.2,1.6c2.7,0.9,3.9-2.6,5.6-5.6c-0.6,0-2.3,0.8-2.7,0.3s-0.4-2.5-0.5-3.3
    c-0.2-1.1-0.3-2.3-0.3-3.4c0.5-0.9,1.2-1.6,2-2.2c1.4,0.1,2.8,4.9,4.2,4s0.8-2.1,1.2-2.8s0.5-1.2,1.7-0.3c1.2,0.9,4.1,2.7,6.2,4.1
    s4.5,4.2,6.4,4.4c1.2-0.1,2.4-0.6,3.4-1.4c0.4-0.3,1-1.4,1.4-1.7s1.7,0.5,2.4,0.8c1,0.4,2,0.7,3.1,0.7c0.9,0,1.7-0.2,2.2,0.3
    s0.8,1.7,0.9,1.7s2.9-0.3,4-0.1s1.9,0,2.4,0.4c0.5,0.4,1.2,2.8,1.3,3.1c0.3,2-1,8.4-2.1,9.7c-1.1,1.3-2.8,1.7-4.1,2.8l-2.7,2.4
    c-1.4,1.2-1.4,1.4-1.2,3.9s0.3,2.3-0.2,3s-1.9,0.4-2.5,0.5c1.4,1.8,3,3.5,4.8,4.9c1.4,1.2,3.1,1.1,4.8,2.1s4.3,6,7.8,6.2
    s2-1.8,2.7-4.7s2.1-3.3,3.1-5.1c1-1.8,2.1-4.3,3-6.1s0.3-1.3,0.8-1.7c0.5-0.4,2.1-0.2,2.8-0.2s3.9-0.2,5.6-1.9s0.8-3.1-0.8-3.3
    c0.4-1.4-0.2-0.4-0.4-1.2s0.2-0.8,0.2-1c-0.3-0.8-0.6-1.5-1-2.2l-0.7-1.5c-0.2-0.5-0.4-1-0.6-1.5c0.1-1,0.2-1.9,0.4-2.9
    c0.2-1.8-0.1-2.5,0.5-4s1.3-1.3,1.3-2c0-0.7-2.7-2.4-3.7-3.3c2.2-1.3,4.3-3.2,6.8-3.7s3,1.3,4.7,1.9c1.7,0.6,2.8,1.8,4.8,1.9
    c2,0.1,3,1.1,3.8,3.3c0.8,2.2,0.3,6.1-0.5,8.3c1.6,0.4,3.8,0.4,5.1-0.8c1.3-1.2,1.4-2.6,2.4-3.4c0.9-0.7,2.1-0.9,3.2-0.5
    c-0.4,1.4-1,2.8-2,3.9c-0.8,1-1.5,2-2.1,3.1c-0.4,0.7-3,3.1-2.8,3.6s2,0.3,2.5,0.3c4.2-0.7,8.4-1.8,12.6-1.9c1.7,0,3.4-1.3,5.1-0.6
    c-0.1-0.3,0-0.5-0.1-0.8c1.7,3.1,4.4-3.2,6.1-3.3c1.7-0.1,1.1,1.5,1.8,1.7c0.7,0.2,1.8-0.6,2.5-0.8s1.7-1.1,2.7-1.8s1.5-0.5,2-2.7
    c0.1-1.2,0.6-2.3,1.5-3.2c0.2-0.3,0.5-1.2,0.7-1.3c0.2-0.1,1.4,0.4,2.1,0.5c0.7,0.1,1.8,0,2.9-1.6c1.1-1.6,1.5-2.1,2.3-3.2
    s1-2.4,1.1-4.6c0.1-2.2,4-4.5,5.9-5.7s2.5-1.4,3.8-2.2c1.1-0.7,2.1-1.5,2.9-2.4c1-1,2.1-1,3.1-1.5s2.1-2,3-0.4
    c0.9,1.6-0.4,3.1-0.8,4.6s-0.6,5.2-1.2,7.6c-0.6,2.4-1.8,4.3-0.4,5.5c1.4,1.2,3.3-1.4,4.5-1c1.2,0.4,2,2.1,2.8,3
    c1.5,1.4,2.7,3,3.8,4.7l1.2,1.6c0.2,0.2,0.6,0.4,0.7,0.7c0.1,0.3,0.3,0.9,0.5,1.1s2,1.2,2.8,2.2s1.4,3,2,4.5c0.6,1,0.8,2.1,0.6,3.2
    c-0.3,0.8-0.5,1.6-0.6,2.5c0.3,3,7.4-1.7,8.7-2.6c2.6-1.8,5.1-3.8,7.3-6.1c2.4-2.3,5.1-5.7,7.8-5.8c2.7-0.1,3.2,0.5,4.8,0.5
    s3.2-0.4,4,0.2s0.6,1.6,0.9,2.1s1,0.5,1.9,0.5s4-0.7,4.5,0c0.5,0.7-0.2,1.9,0,2.3s1,0.5,1.7,0.5h9.6c0.9,0,2.2-0.4,3.1,0
    s0.5,0.7,1.3,1.3s2.9-1,4.3,0.3c-0.5,0.9-1.6,0.3-2.4,0.4c-1.1,0.2-2.1,0.7-3,1.4c0.8,3,2.9-1.3,3.6,0.9l-1.5,1.4
    c1.2,1.6,2,3.4,2.3,5.4c0.2,0.9,0.4,1.9,0.4,2.8c0,0.1-0.5,0.2-0.6,0.4s0.2,0.8,0.2,1.2c0.1,0.6,0.2,1.1,0.4,1.7
    c1.1,4.5,2.5,8.9,3.7,13.4c0.4,1.8,0.9,3.5,1.4,5.3c0.5,1.8,1.6,3.2,3.4,2.9c1.3-0.4,2.5-1.2,3.5-2.2c0.6-0.6,0.5-0.2,0.9-1
    c0.4-0.8-0.2-1.5,0.6-2.5l1.6-0.8c0.9-0.1,0.5-0.6,0.8,0.6c0.3,1.2-0.3,1.5-0.2,2.4c0.1,0.9,0.1,1.4,0.1,2.1c0,0.7-0.2,1.6-0.2,2.3
    c0,0.8,0.1,1.5,0.5,2.2c0,0.1,0.7,1.4,0.6,1.5c-0.1,0.1,1.4,0.1,1.8,0.9s-0.4,1.9,0.5,2.4s1.2-1.1,1.5-1.5c1.6-2.3,1.4-4.3,2.3-7.2
    c0.1-0.4-0.1-0.8,0.1-1c0.2-0.2,0.8-0.2,1-0.5c0.2-0.3,0.5-0.2,0.3-1.6s-0.5-2-0.6-3.1c-0.1-1.1-0.2-0.6-0.2-0.9
    c0-0.3,0.2-1.6,0.3-1.3c-0.5-1.5-2.3-1.5-2.6-3.2c-0.3-1.7,1.8-4.5,2.5-5.7s1.7-4,2.7-5.9c0.5-1.1,1.1-2.1,1.8-3.1
    c0.8-0.8,1.4-1.8,1.7-2.9c0.6-2.1,2.1-4.2,3.7-4.5c1.6-0.3,1,0.2,1.6,0.2s0.9-0.4,1.7-0.9s1.9-0.9,2.8-1.4c0.5-0.2,1-0.4,1.5-0.6
    c0.5-0.4,0.7-1.3,1-1.6s1.3-0.1,1.8-0.7c0.5-0.6,0.8-1.9,2-2.5c1.5-0.8,3.3-1,5-0.7c1.5,0.2,2.4,0.6,4,0.3l4.3-1
    c2.7-0.6,1.6,1,2.5,3.6c0.9,2.6,2.4,1.9,3.9,1.7s5.5-2.5,7.6-4.9c2.1-2.4,1.8-3.2,3-4.5c1.1-1.4,2.1-2.8,2.9-4.4
    c0.6-1.2,1.7-2.1,3-2.5c1-0.3,2.9,0.5,3.6-0.4s0.3-1.8,0.4-2.5c0.1-0.7,0.2-1.3,1.3-2.3s1.7-2.4,2.8-2.8c1.1-0.4,1.9,0.6,3,1.1
    s1.8,0.1,3.2-0.2s2.5,1.5,2.6-0.1c0.7,0,2.3,1,2.7,0.7c1.3,1.6-1,1.7-1.6,3.1s-0.1,1.4-0.4,2s-1.1,0.2-1.4,1.5
    c1.8,0.8,3.6,1.4,5.5,1.8c-0.5,2.3-2.8,2.9-0.4,4.6c2.4,1.7,3.7,1.4,4.4,2.8c0.3,1,0.3,2.2,0,3.2c-0.4,1.6-0.4,0.6-0.1,1.9
    c0.3,1.3,2.2,2.8,1.8,3.7c1.9,0.7,5.3-2,7,0s0.9,3.3,1.1,4.6c0.2,1.3,0.3,2.6,0.4,4.3s0,2.1-1.2,4c-0.6,2-1.1,4.2-1.2,6.3
    c-0.1,2,0.4,4,1.3,5.8c0.6,0.9,1.7,0.8,2.2,1.6s0.1,1.6,0.4,3.1c0.5,3.4,1.8,2.3,3.4,2.3s2.7,0.9,4,1.5c-0.8,3.2,0.5,3.7,1.1,6.2
    s-0.1,2.8,0.5,4.2c0.6,1.4,0.8,1.4,1.1,2c0.5,1,0.9,2,1.2,3c0.1,1.7-1,1.6-1.3,2.7c-0.3,1.1,0.9,2.7,0.6,4.7c1.3,0.1,2.1-2,3.5-2
    s2.2,0.6,3.2-0.1s3.1-4,5-5.3c1.9-1.3,6.5-3.7,9.5-2.9s6.8,3.5,10.2,4.5c1.8,0.6,3.1,0.7,4.2-1.7c1.1-2.4,0.6-2,1-3s0.9-2.7,2.4-2.6
    c-0.8-1.4,0.1-1.7,0.2-3s-0.8-1.8-1.1-3.4c-0.3-1.6,2.7-3.8,3.3-5.9c0.6-2.1,0-2.4,0.5-3.7s1.5-1,2.8,0.1c1.3,1.1,3.6,4.2,5.3,4.6
    c1.7,0.4,5-1.9,5.7-3.4s-0.6-4.7,0.3-5.8c0.9-1.1,2,0.2,2.6-0.2s0.9-1.8,1.5-2.6c0.6-0.8,1.2-0.7,2,0.1s0.2,1,1.1,1s1.2-1.1,1.8-1.4
    c0.6-0.3,0.6-0.5,1.3-0.3s1.4,1.4,2,0.7s0.1-1.7,0.4-2.2s0.8-0.5,1.2-0.7c1.1-0.6,2.4-1,3.6-1.3c0.9-0.3,3.1-0.7,2.4-2.5
    c1.7-0.5,4-0.4,5.5-1.6c0.4,1.5,2.3,6.3,0.4,6.5c0.5,1,1.6,3.5,1.2,4.6c-0.4,1.1-2.8,0.9-3.4,1c0.4,1.7,1,3,1.3,4.8
    c0.1,0.8,0.2,1.6,0.5,2.3c0.2,0.4,0.5,0.5,0.7,0.9c0.1,0.4,0.1,0.7,0,1.1c0.9,1.7,3.3,2.2,4.7,2.8l2.3,0.9c0.6,0.2,2.1,1.3,2.7,1.3
    s-0.5-3.4,0.9-4.5c0.9-0.4,1.9-0.5,2.9-0.3c0.4,0.3,0.4,1.8,0.7,2.2c0.3,0.4,0,0.5,1.1,0.4c1.1-0.1,3.2-2.4,4.6-1.8
    c1.4,0.6,0.7,1.6,1.4,2.2c0.7,0.6,1.8,0,2.6,0.3c0.8,0.3,2,1.6,2.6,0.9s-0.3-2,0-3.3s1.4-1.6,1.7-2.4c0.3-0.8,0.4-1.8,1-2.5
    c-0.6-0.1-1.1-0.6-1.3-1.2c0.7-0.1,0.8-0.8,1.2-1.2c0.5-0.5,1.1-1,1.8-1.2c1.2-0.5,2.4-0.9,3.7-1.2c1.6-0.3,3,0.4,4.6,1.2
    s1.3,0.6,1.5,1.1s0,1.8,0.4,2.3s3.1,0.7,3.7-0.3s0.1-3.4,2-3.2s1.7,1.6,3.4,0.3s1.8-1.5,3-1.3c-0.2-0.8,0.2-1.7,1-2.1
    c-1.2-2.1-0.5-2,0.9-2s2-0.3,3.2,0.2c1.3,0.7,2.7,1.1,4.1,1.2c2.4,0.2,4.7,0.8,6.9,1.6c2,0.7,3.7,2.1,5.7,1.1c-0.6-1.4-1-3-1.3-4.5
    c1.4-0.6,2-0.7,3.1,0.7c0.9,1.2,2.1,2.3,3.4,3.1c1.9,1.1,2,1.2,2.4-1.5s0.4-3,1.3-3.9c0.9-0.9,4.8,1.9,6.6,3.7s4.2,2.6,6.7,3.5
    s4.2,3.4,6.3,5.2s3.1,1.8,4.6,3.4c0.8,0.9,1.6,1.9,2.3,2.9c0.7,1,1.5,1.5,2.2,2.5c0.7,1.1,1.5,2.1,2.3,3.1c0.9,0.9,2.5,1,3.1,2
    s1,4.7,1.4,6.1c0.4,1.4,1.2,4,1.1,5.8s-1.3,2.3-2.6,3.1l-4.1,2.8c1,1.4,2.3,2.6,3.8,3.5c1.3,0.9,2.5,2.1,3.5,3.4l7,7.5
    c1.1,1.1,2.4,1.9,3.8,2.4c1.6,0.5,2.7-0.4,4.3-0.6c1.6-0.2,4.1-0.3,4.4,0.5c0.3,0.8-0.6,1.7-0.5,2.3c0.1,0.6,1.2,0.9,1.3,1.8
    c0.1,0.9-2.2,2.1-2.3,3.6s2.9,1.3,3.8,1s2.8-0.5,4.2-0.9c1.4-0.4,2.4,0.1,4.3,1.2c1.9,1.1,4.1,3.2,5.9,3.4s2.1-0.7,3.1-1.1
    c1-0.4,1.4-1.2,2.3-2c0.8-0.5,1.8-1,2.7-1.3c1.4-0.8,3.1,0.1,4.5-0.9c0.9-0.7,1.4-1.8,1.4-3c0.2-1.9-0.2-1.9,0.8-3.5
    c-0.9-1.3-1.9,1.3-3.1,1.1s-1.3,0-1.3-0.8s1-0.1,1.2-0.1s2.4-0.4,1.1-1.6s-3.7,1.4-3.8-1.1s4.1-4.2,4.7-4.8c1.3-1.1,2.8-1.7,4.5-1.8
    c1.5-0.2,3.1-0.9,2-3.6s-2.5-1.7-2.7-3.6c-0.5-3.9,5.5-3.3,2.8-7.5c-1.1-1.7-2.5-3-3.5-5.2c-0.3-1-0.7-2-1.2-2.9
    c-0.5-0.6-1.2-0.6-1.4-1.5c-0.2-0.9,0.7-3.1-1.2-3.3s-2.3,1.9-3.8,1.5s-1.8-3-2.3-5.1c-0.5-2.1-0.1-3.7,1.7-4.8
    c1.1-0.6,2.4-0.8,3.7-0.6c0.9,0.1,2.4,0.1,2.6-1.7s-5.7-2.1-6.7-4.7c-1-2.6-0.1-3.9-0.7-5.6s-3.4-2.3-3.3-4.5s6.6-8.6,1.8-10.8
    c-1.9-0.9-3.1,2.7-4.8,2.9c-1.7,0.2-1.6-2.4-2.4-3.9s-2.8-2.3-1.9-4.5s5.2-0.5,5-2.5s-2.2-1.5-2.8-1.5s-2.2-0.4-3.8-1.9
    s-3.3-2-1.6-3.8s2-0.1,3.1-0.3s0.9-0.6,1.2-0.6s1,0.9,1.6,1.3c0.6,0.4,2.7,0.4,2.8-1.3c0.1-1.7-2.1-2.2-2.8-2.4s-1.3,0.1-1.6-0.5
    c-0.3-0.6,0.4-1.3-0.1-2s-4.2,1-4.9-1.8c-0.7-2.8,1.3-4,2.3-4.5s2.1-1.5,2.9-4c-1.1-0.7-3.8-0.8-3.5-3.4c0-1.3,1.1-2.3,2.4-2.2
    c0.1,0,0.2,0,0.3,0c2.1,0.4,3.1,4.4,5.6,4.3c0.5,0,1-0.2,1.4-0.5c1-1,0.2-1.5,0.7-2.5s1.7,0,1.4-2.3c-0.3-1-0.8-2-1.4-2.8
    c-0.9-1.6-2.3-3.1-1.2-5.1s3.5-1.6,5-1.3c1.5,0.3,3.9,1.5,5.6,0.4s0.9-3.3,1.3-5.9c0.4-2.6,7.2-6.5,4.5-9.9c-1.3-1.7-7.1,3.2-7-0.5
    c0.1-2.2,2.7-1.7,3.5-2.9s0.4-2.8,2.2-3.1c1.8-0.3,3.7,1.1,5.2-1c1.5-2.1,0.1-4.4-0.8-6.7c-0.9-2.3,0.5-3.1,2.1-3.4
    c1.6-0.3,3.2-0.6,4-3.8s0.8-6.7,2.2-8.9s1.8-1.1,2.6-2.1s1-2.2,1.5-3.3c0.5-1,1.1-1.8,1.9-2.6c0.7-0.9,1.5-2.4,2.2-3.1
    s3.5,0.3,4.8,0.6c1.3,0.3,4.4,2.1,6.1,0.2c1.7-1.9,1.4-2.9,2.3-4s1.8-1.1,1.7-2.4c-0.1-1.3-2.6-4.1-3.1-5.7
    c-0.5-1.6,0.1-2.4,1.6-3.5s1.8-0.5,3.2,0.2c1.4,0.7,2.4,2.1,3.6,0.8c1.2-1.3-0.3-1.5-1.3-1.5s-2.3-1.6-0.5-2.2s0.9,0.5,1.9-0.8
    c1-1.3,1.1-2.3,2.2-2c1.1,0.3,1.2,1.5,2.2,1.6s2.6-0.3,2.9-1.2c0.3-0.9-1.9-2.5-0.8-4.2c1.1-1.7,3.8,1.8,4.7-0.5
    c0.9-2.3-1.5-1.7-2.3-2.1s-0.5-3.5,1.1-3.2s1.3,3.9,3.6,3.8c1.2-0.1,2.2-1.1,2.1-2.3c0-0.6-0.3-1.2-0.8-1.6c-1-1-3,0.4-3.3-1.8
    c0.6,0.1,1.5,0.3,2-0.5c0.5-0.8,0.1-0.9-0.6-1.6s-1.2-0.3-1.1-1.2c0.1-0.9,1.6,0,1.9,0c2.4,0,0.5-1.1,0.1-2.2
    c-0.4-1.1,1.8-0.8,2.6-0.7c0.8,0.1-2.4-1.2-2.5-2s1.9-0.7,2.2-1.1c1.8-2.3-4.3-2-2.1-5.2c0.9-1.3,1.6-0.2,2.1,0.9
    c0.5,1.1-0.1,1.5,1.1,1.9c1.2,0.4,1.3,0.3,1.4-1c0.2-2.8-3.8-2.8-3-5.6c0.8-2.8,1.9-0.1,2.6-0.2c0.7-0.1,1.4-2.7,0.8-4.5
    c0.4-0.1,0.9,0,1.3,0.1c0.1-0.6,0.4-0.9,0.9-0.6c0.5,0.3-0.1,0.9,0.4,2.1s4.5,1.5,5.3,1.6c2.7,0.4,6-1.7,8.7-2.1
    c1.6,0,3.2-0.3,4.8-0.8c1.4-0.8,3.1-1.1,4.7-0.9c1.9,0.2,2.9,0.7,4.7-0.2c1.6-1,3.3-1.8,5.1-2.5c1.9-0.7,1.6,0.3,2.4,2.3
    s1,2.5,2,2.2l-0.3,0.5c3,3.8,7.7,2.2,11.9,3.8c-0.3,1.8-1.4,3,0.3,4l-0.5,0.2c1.1,2.3,3.2,1.9,4.7,3.1c-0.5,0.4-0.6,1-0.2,1.5
    c0,0.1,0.1,0.1,0.1,0.2l-0.4,0.5c0.6,0.9,1.2,0.5,1.9,1.1s0.7,1.8,1.2,2.3s1.6,1,2.2,1.8c0.6,0.8,1,1.6,1.5,2.2
    c0.5,0.6,3.5,4.3,5.2,4.3c-0.7-5.8-6.5-7.5-8.9-11.1l0.6-0.4c-1-1.8,3.2-2.5,4.1-2.7c0.9-0.2,3.3-0.3,4.5-1.7
    c1.2-1.4,1.9-3.7,2.7-5.3c0.8-1.6,2.4-3.5-0.1-4.5c0.9-0.5,1.6-1.4,2-2.4c0.2-0.8-0.1-1.8,0.3-2.6c0.4-0.8,3.2-1.4,4.4-1.7l3.5-1
    c1.2-0.4,1.5-1.1,2.5-1.7s1.9-0.2,2-0.6c0.1-0.4-1.6-3.2-2-3.7s1.6,0.2,2.4-0.2c1-0.6,1.9-1.5,2.6-2.5c1.5,0.4,3.2,1,4.7,0.6
    c1.5-0.4,1.3-0.7,2.2-0.4s2.3,0.3,2.6,0.5c0.3,0.4,0.5,0.8,0.6,1.2c0.1,0.2,0.1,0.8,0.2,1.1s0.4,0.5,0.6,0.8c0.4,0.7,0.8,1.4,1.4,2
    c1.2,1.2,2.9,1.9,4.7,1.8c1.2-0.2,2.3-0.6,3.4-1.1c1.3-0.8,2.7-1.1,4.2-1c1.4,0.1,2.3,0.8,3.6,1.1c1.3,0.3,2.7-0.1,4,0.2
    c1.4,0.3,2.8,0.7,4.2,1.2c0.7,0.3,1.3,0,1.8,0.1c0.5,0.1,1.2,1.1,1.9,1.1s2.1-0.9,3.2-0.9s2.8,0.2,4.2,0.3c1.4,0.1,1.9-0.6,2.9-0.7
    c1-0.1,1.5,0.5,2.2,0.6c1.4,0.3,2.7,0.7,4,1.2c1,0.5,2.1,0.9,3.3,1.1c1,0.2,0.8,0.2,1.5,1.4s0.9,1.8,2,1.7c1.1-0.1,3.3-1.8,5-2.2
    c1.7-0.4,2.4-1.6,3.8-2.1c3.8-1.4,5.6,4.7,9.5,3.8c2.3-0.6,4.1-3.4,6.6-3.6s4.4,1,6.5,1.6c3.6,1.1,6.7,3.1,9.1,6
    c0.5,0.5,1,0.8,1.2,1.4c2.5-1.6,5.1,2.4,2.2,4.7l-1.9,1.6c-0.4,0.3,0,0.6-0.5,0.8c-0.5,0.2-0.9-0.2-1.2-0.3
    c-0.3-0.1-1.1-0.3-1.9,0.3c-0.8,0.6-1.2,0.6-0.3,1.6s1.7,1,0.1,1.5s-2.9-0.8-1.9,1s2.4-0.3,2.9-0.5s1.8-1.2,2.9-1.1
    c1.1,0.1,1.4,0.5,2.5-0.1c1.1-0.6,1.3-1.2,2.2-1.3c1.2-0.1,2.5,0.1,3.7,0.4c2.1,0.1,4.2,0.4,6.2,0.9c1,0.3,1.9,0.7,2.8,1.1
    c1.1,0.4,1.7,1.4,2.7,2c1.5,0.8,3.2,1.2,4.9,1.4h2.9c1.2,0.1,1.5,0.6,1.9-0.8s-0.2-1.4,0.6-2.2s2-0.3,2.7-0.3c0.8-0.1,1.7-0.1,2.5,0
    c0.6,0.1,0.9,0.8,1.5,0.5s-0.4-3.1,0.4-2.6h-0.2c0.8,0.3,1.8-0.5,2.3-1.4c-0.4-0.4-0.4-1,0-1.4c0.1-0.1,0.2-0.1,0.3-0.2
    c-0.9-2.7,2.8-2.5,4.1-2.3c0.4,0.2,0.9,0.3,1.4,0.4c0.3,0,0.8-0.5,1.3-0.5c0.5,0,2.1,2,3.2,0.8c0.1,0.3,0,0.3,0,0.6
    c0,0.3,0.1-1.4,0.4-1.9s1.1-0.1,1.5-1.1s3.4-3,4.1-3.1l4.5-0.7c0.2-1.1,1.4,0,1.7-1.2c0.3-1.2,0.6-0.5,1-0.7s1.3-0.3,2-0.6
    c1.1-0.6,2-1.4,2.8-2.4c-0.2,0.2,0.5-1,0.4-0.8c-0.1,0.2,0.6-0.2,0.7-0.8c0.1-0.6-0.9-1.5-0.7-2.1s2-0.9,2.5-0.9s1.6,0.6,2,0
    c0.4-0.6,0.3-2.3,0.5-3.1c0.2-0.8,0.1-0.5,1.2-0.5s0.6-1.1,1.8-1.9c1.2-0.8,4.3,1.7,5.9-0.9s0.4-3.2-1-3.6c-1.4-0.4-4.4-0.8-5.7,0.2
    s-0.6,1.5-0.9,1.4s0.5-2.2,0.7-2.5s-0.5-0.2-0.7-0.2s1.4-4,2.4-4.1l-0.6-0.7c0.8,0.2,0.4-0.6,0.9-1l1.1-0.8c0.8-1.5,0.1-3.4-0.8-4.5
    c-0.9-1.1-2.1-2-2.9-4.4s-0.2-3.5,1.1-5.4c0.7-1.2,1.6-2.3,2.7-3.1c0.7-0.5,0.3-1,1.5-0.3s1,0.7,1.7,0.7s3.4,0.2,4.7-0.5
    c1.3-0.7,2.9-1.1,2.2-2.4c-0.7-1.3-1.2-0.6-1.5-1c-0.3-0.6-0.5-1.2-0.7-1.8c-0.4-0.7-0.7-1.5-0.7-2.3c0.1-1.6,1.2-2.3,2.2-3.3
    c-0.7-0.2-1.5-0.2-2.2-0.1c-0.6,0.2-1.3,1.5-1.9,1.4s-1.1-2.7-1.3-4.1c-0.2-1.8-0.6-3.6-1.2-5.3c-0.6-1.5-1.4-2.4-1.5-3.8
    c-0.3-6.2,8-6.5,10.8-5.3l-0.2,0.3l3.2,2.4c1.7,1.5,2,1.7,4,1.2c1.9-0.7,4-0.5,5.8,0.4c1.3,0.7,2.3,2.9,3.6,2.2
    c1.3-0.7,1.1-2.8,2-3.5c0.9-0.7,2.9,0,3.8,0.1l3.1,0.6c0.7,0,1.9-0.6,2.5-0.3c0.6,0.3,3.6,4.4,4.6,6.1s1,1.6,2.3,1.3l2.3-0.7
    c1.9-0.4,3.2,1,5,2.5c1.7,1.5,3.6,2.8,5.6,3.9c1.9,1.1,3.8,2.5,5.4,4c1.1,1,1.1,2.9,2,3.8s2.1-0.3,1.8,2.3c1.1-0.6,2.1-2.5,3.1-3
    s1.9,0.5,3.1-0.1c1.2-0.6,3.5-2.8,4.6-2.4s0.8,1,1,1.5s-0.3,1.6,1.5,1.2c1-0.3,2-0.6,3-1.1c1.2-0.7,2.7-0.9,4-0.5
    c0.6,0.3,1.6,1.4,2.2,1.3c0.6-0.1,1.1-1.2,1.6-2.2s1.4-3.5,3.2-3c1.4,0.4,2.8,0.6,4.3,0.7c1,0.1,2.6-0.2,3.5,0.3s0.2,1.9,0,3.8
    s0.9,4.1,1.6,4.5s4.2-1,6-2.5s3.1-1.8,4.8-2.8s1.7-1.6,2.7-2.3c1-0.7,2.1-0.5,3.2-0.6c1.1-0.1,2.9,1,4,0.4c0.5-0.7,0.9-1.5,1.1-2.3
    c0-0.8-0.2-1.6-0.7-2.3c3.4-0.3,5-3.2,7.9-4.8c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.6c0.4-0.7-0.1-1,0.1-1.6c0.2-0.6,1.1-0.7,2-1.5
    c0.9-0.8-0.1-0.9,0.4-2.7c0.5-1.8,1-0.7,1.3-0.7c0.9,0,1.6,0.5,2,1.3c0.2,1.1-0.8,1.7,0.1,2.5c-1,1-1.9-0.5-2.5,0.9s1.1,2.9,2.2,2.5
    s3.3-3.1,5.1-4.8c1.8-1.7,2.8-1.2,4.1-2.7s1.5-2.5,2.3-3.5c2.4-3,4,2.1,6.8,0.5c1.3-0.7,1-1.6,1.1-3.7c0-0.8,0.1-1.5,0.2-2.3
    c0-0.5,0.3-1.1,0.3-1.6s-0.6-0.6-0.5-1.2c0.1-0.6,0.6-0.9,1.5-1c0.9-0.1,1,0.2,1.3,0c0.3-0.2,0.4-1.1,0.8-1.5
    c0.2-0.2,0.5-0.4,0.8-0.3c0.6,0.2,0.2,0.8,0.6,1s1.3,0.3,2.2,0.3c2.8-0.2,6.4,1.9,9.2,2.9s5.4,1.5,8,3.1c0.5,0.3,1.1,1,1.6,1
    s1-0.6,1.8-1c0.8-0.4,2,0.3,2.9,0.5c2.8,0.8,4.5,0.3,6.2-3.2c0.3,1.6,1.5,0.9,2,0.2c0.5-0.7,0.4-2,1.6-2.4c1.2-0.4,4,0.4,5.3,1.3
    c-1.8,0.9-0.1,2.1,0.7,2.2c0.8,0.1,1.2-0.6,1.6,0.8s-0.7,0.9-0.9,1.4s-0.4,0.6,0.6,1.2c0.7,0.4,1.6,0.7,2.4,0.8c1,0.3,3.7,2,3.7,0.1
    s-2.4-1.8-0.5-3.3s1.1-0.4,1.5-0.9s0.4-2,1.5-1.6c1.1,0.4,0.3,1,0.7,1.4c0.4,0.4,1,0.6,1.6,0.6c1.3,0.1,2.7,0.4,4,0.7
    c1.4,0.3,2.4-0.5,3.7-0.3c1.3,0.2,0.2,3.6,1.9,4c-0.6,1.1-1.2,2.7-2.1,3.3c-0.9,0.6-1.7,0.3-2.4,0.5c-0.7,0.2-1.1,0.5-1.8,1.8
    l-1.8,2.8c0.5,0.7,1.1,1.2,1.9,1.5c0.5,0.1,1.2-0.7,1.7-0.4c0.5,0.3,0.7,1.3,1.2,1.6s1.6,0,2.3-0.1c2.5-0.2,6.8,3,8.8,0.9
    s0.8-2.3-0.2-3.2c-1-0.9-3.5-1.9-2.8-2.6s3.1,1.2,3.7,1.6c0.6,0.4,1.3,1.1,2,1.5c0.7,0.4,0.9,0.8,1,0.7s-0.1-0.3,0.1-1
    s-0.5-0.7,0.5-1.9c0.5-0.5,1-0.9,1.6-1.2c1-0.8,2.1-2.1,3.2-2.8c1.3-0.7,2.7-1.1,4.2-1.3c1.3-0.3,2.7-0.4,4-0.5
    c1.6,0.1,1.9-0.5,3.5-1.3s2.5-0.4,2.7-0.9s-0.8-1.2-0.1-2.4s1.2-0.3,1.7-0.4c0.5-0.1,2.9-1.4,4.4-1.6s1.3,0.4,2.1,1.6
    c0.8,1.2,1.1,1.5,2.7,1l2.2-0.9c1-0.5,1.4-1.2,2.6-1.4c1.2-0.2,3.6-1.2,5.5-1.4c2.1,0,4.1,0.4,6,1.2c0.9-0.2,3.3-0.3,3.8,1
    c0.5,1.3,0,1.5,0,2.1s0.1,1.1,0.8,2.2c0.7,1.1,2,2.3,2.1,3.5c0.1,1.2-1.9,2.4-2.7,3.6c1.7,1.4,3.6,2.6,5.6,3.5
    c1.8,0.9,4.2-0.3,5.8,1s0.6,1.1,0.8,1.2s0.4-0.7,1-1.2s1.9-0.5,2.7,0.7s0.5,2.4,1.4,3.3s2.1,0.8,2.8,2.4c0.2,1.1,0.3,2.3,0.1,3.4
    c-0.1,2.3-0.6,4.5-1.3,6.6c0.8,0.5,1.7,0.8,2.6,0.7c1.4,0.2,1.4,0.6,1.9,2.1s2.8,1.7,4.7,2.2s3.1,1.3,3.4,2.7c0.3,1.4-1.2,3,0,4.7
    c1.2,1.7,5,1.7,7.5,2.1c0.9,0.2,2.2,0.3,2.7,0.9c0.5,0.6,1.4,3.7,2.2,4.9c-0.8,0.5-1.4,1.3-1.6,2.2c-0.3,1.3-0.3,1.1,0.4,2.2
    l0.6,0.9c0.8,0.9,1.6,1.7,2.5,2.4c1.1,0.8,2.5,0.2,3.7,1.1c1.2,0.9,2.8,1.8,3.1,2.9c0.1,2.2,0,4.5-0.3,6.7c-0.9,2.2-2.7,2.4-4,3.3
    c0.4,0.6,0.4,1.3,0,1.9l2.5,2.7c-0.9,0.3-1,1.5-1.7,2.1c-0.7,0.6-1.1,0.3-1.7,0.5c-0.6,0.2-4,2.6-4.1,4.1s1.7-0.2,2.6-0.1
    c0.9,0.1,0.7-0.1,1.2,1.6c0.5,1.7,0.1,1.8,0.5,2.4c0.4,0.6,1.3,0.6,1.8,1.3s0.7,2.1,0.6,1.9c-0.1-0.2,0.4,0.8,0.3,1.6
    s-2.1,1.5-0.4,2.9c-0.2-0.1-0.4,0-0.7-0.2c-0.4,2.1,0.1,5.5,1.1,6.9c1,1.4,2.1,0.8,3.5,0.7s5.9,0.2,4,4.3c-0.5,1.1-1.1,1.5-1,2.6
    c0.3,1.1,0.8,2,1.6,2.8c1.3,1.7,2.9,1.2,4.7,0.9c1.8-0.3,4.3-0.9,5.2,0.5c0.9,1.4,0.6,3.6,1.4,4.8c0.8,1.2,1.2,1.3,1.5,2.2
    c0.3,0.9-0.3,0.9,0,1.5c0.3,0.3,0.6,0.5,1,0.7l3.1,2.7c-1.1,2.2-1.7,2.3,0.4,3.7c2.1,1.4,2.5-0.5,4.1-0.1c1.6,0.4,1.9,1.3,1.9,2
    c-0.2,0.5-0.4,1-0.6,1.5c-0.5,1.5-0.3,3.2,0.6,4.6c-0.9,0.6-1.8,1.5-2.7,2.2c0.9,0.3,2.4,1.1,3.3,0.9s1.7-2.1,2.6-2.6
    c1.7-0.5,3.6-0.5,5.3,0c0.5,0.3,1,0.7,1.5,1.1c0.4,0.1,0.9,0.3,1.3,0.5c0.7,0.5,2.5,2.9,2.3,3.7c1.9,0.9,4.3,1.3,6.1,2.7
    c1.8,1.4,0.7,0.6,1,1.4c0.3,0.8,0.4,1.7,0.5,1.9c0.4,0.9,1.2,1.5,2.1,1.6c0.4,0.1,1.3-0.4,1.6,0c0.3,0.4-0.1,1.2,0.2,1.7
    s1.4,0.7,2.6,1.1c0.9,0.5,1.7,1.3,2.2,2.2c0.5,0.8,0.6,0,0.6,1.2c0,0.5-0.3,1-0.6,1.3c0.1,1.3,1,1.3,1,3c0,1.7-0.8,2.4-1.1,3.5
    c-0.6,1-0.7,2.3-0.3,3.4c0.4,1.5,0.6,1.3,1.7,2.3s2.9,2.6,3.5,4.6s-0.4,2.2-0.2,3.6s1,1.6,0.5,3.7c-0.1,0.2-0.6,1.8-0.7,1.9
    c-0.1,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.4,0.3-0.8,1.6-1.8,2.2l-2.1,1c-0.6,0.4-1.3,0.7-2,0.7c-0.9-0.2-1.9-0.2-2.8,0
    c-0.9,0.4-1.8,0.6-2.8,0.8c-1.7,0.3-3.2-0.5-4.8-0.5c-2,0-4-0.3-5.9-0.9c-1.2-0.6-1.1-0.8-2.2,0.6c-0.5,0.9-1.1,1.8-1.7,2.6
    c-1,0.9-1.6,0.2-2.6,0.3l-3,0.6c-0.9,0.2-1.7,0.3-2.6,0.3c-1.2,0.1-2.1,1.1-3.1,1.3c-1,0.2-3.1-2.6-4.8-1.6s-1,2.2-1.9,2.6
    c-0.9,0.4-1.7-1-2.5-0.6c-1.7,0.8-3.4,1.5-5.2,2.1c-0.5,0.1-0.7,0.4-1.1,0.4s-0.7-0.5-1-0.5s-0.9,0.6-1.2,0.6s-0.6-0.6-1-0.7
    c-0.4-0.1-1.6,0.5-2.5,0.2c0,2.1-1.8,1.3-2.7,1.9c-0.5,0.4-1,0.8-1.5,1.1c-0.6,0.2-1.3,0.5-1.8,0.9c-0.4,0.4-0.2,0.7-0.6,1.1
    c-0.4,0.4-0.7,0.1-1,0.2c-0.3,0.1-1.8,0.9-1.6,1.8c0.5,2.6,3.8,0.2,4.5-0.3c0.3,4.9,2.1,5.1,5,5.4c-0.8,3.2,6.6,0.5,7.3,1.4
    c0.7,0.9,1,2.8,1.4,3.5c0.7,1.5,1.1,3.1,1.2,4.7c0.1,1.3-0.2,3.3,0,4.5s1.2,1.1,2.4,0.9s3-1.2,3.5-0.6c0.5,0.6,0,2.3,0.2,2.9
    s0.5-0.2,0.4,0.8l0.6-0.2c0.1,1.2,0.1,2.4,0.2,3.7c1.3-0.3,3-2.8,4-2.8s2.2,1.4,2.3,2s-0.3,0.8-0.2,1.3s-0.6,0.1-0.1,1.5
    c0.5,1.4,0.9,0.9,1,1.4s0.3,1.9-0.7,2.5c-1,0.6,1.1,1.4,1.4,2c0.3,0.6,0.1,2,0.4,3.1c0.3,1.1,2.9,0.6,4.5,0.9l1.4,0.6
    c0.4,0.2,0.7-0.2,1,0.1c0.3,0.3,0,1.5,0.2,2s3,0.5,2.4,3s-3.3-0.6-3,2.7c0.1,0.9,0.8,1.7,1,2.6c0.2,0.9,0.1,1.1-0.4,2.5
    c-0.5,1.4-0.5,0.5-0.7,0.9c-0.2,0.4,0.2,0.9,0.1,1.2s-1.3,2.5-2.3,2.5s-1.3-0.8-2.2-0.5s-0.8,0.9-1.2,1.7l-1.1,1.5
    c-0.1,0.2,0,0.9-0.1,1s-2.3,0.3-2.4,1.7c-0.1,1.4,4.2,4.2,0,5.3c0.2,0.6,0.4,1.1,0.5,1.7c-1.7,0-3.3,0.3-4.9,0.7
    c1.1,1.7,1,2.2-0.4,3.3c0.6,1.1,1,2.2,1.3,3.4c0.4,1.5,0,2,1.4,1.9s1.7-0.7,2.7-0.4c0.9,0.4,1.6,1.1,2.1,2c1.3,1.8,2,3,3.7,2.3
    c1.7-0.7,1.2-1.8,2.3-0.5c1.1,1.3-0.1,2.3-0.7,4c0.9,0.2,2,0.9,2.8,0c0.8-0.9-0.3-1.4,0.5-1.4s0.7,1.5,1.1,2s3.3,0.8,4.5,1.6
    s0.6,0.6,0.5,1.3c-0.1,0.7-0.7,0.1-0.7,0.3s0.3,0.2,0.5,0.7s0.9,0,0.9,1s-1.5,1.7-1.8,2c-0.6,0.4-1.1,0.8-1.6,1.2
    c-0.5,0.3-0.9,0.9-1,1.5c-0.2,0.8,1,0.2-0.4,1.3c-1.4,1.1-0.5,0.5-1,0.6c-1.1,0-2.3-0.3-3.3-0.8c-0.7-0.3-0.6-0.7-1.4-0.2
    s-0.7,0.7-0.4,2.2s0.8,1.4,0.8,1.9s-0.7,0.7-0.9,1.2c-0.5,0.8-0.7,1.6-0.6,2.5c-0.6,0.4-0.9-0.7-1.6-1.1c-0.3,1.1-0.4,3.6-1,4.3
    s-0.5-0.2-1.2-0.1c-0.5,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.5,0.3-2.4,0.8-2.6,1.9c-0.2,1.1,1.9,3.1,2.6,3.4c-0.3,2.2-1.4,1.3-2.7,1.5
    s-3.1,1.4-1.6,1.7c-0.3,0.5-0.5,1-0.6,1.6c4.6,1.4,9,3.6,12.8,6.6c2.6,2,6.3,1.7,8.5-0.7c2.5-2.5,5-4.8,7.6-7.1s2-1,3.4-0.5
    s3.6,1.4,3.3,2.5l3.3,1.4c0.5,0.2,1.1,0.7,1.6,0.6c0.5-0.1,0.9-1.1,1.4-1.4c0.5-0.3,1.5,1.1,2,1.6c0.7,0.7,1.6,1.3,2.6,1.6
    c2.2,0.8,3.7,2,5.9,2.3c2.2,0.3,2.3,0.6,2.9,0.2s1.3-2.7,2.4-3.1s3.1,0.2,4.3,1.2s4.3,4.4,6.1,4.4s2.1-1.9,2.9-2.7
    c0.3-0.2,0.6-0.4,0.9-0.7c0.1-0.1,0.3-0.1,0.4-0.3c0.1-0.2-0.1-1.3,0-1.4s2.6,0.3,4.1,0.3s7.3-0.3,8.1,1.8c0.8,2.1,0.5,7,0.6,9.4
    s0.5,4.7,2.4,7c1.4,1.7,3.2,3.1,5.2,4c0.7,0.4,1.7,1.2,2.4,1s1.7-2.5,2.8-2.7s1.1,0.5,1.5,0.5s1.1-0.2,1.6-0.2
    c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.5c0.9,0.5,2,1.2,3.1,1c1.1-0.2,1-1.6,1.9-2.2c0.9-0.6,1.1,0.3,1.9,1c0.4,0.5,1,0.9,1.7,1.1
    c0.2,0,0.7-0.6,0.9-0.4c0.2,0.2,0.2,0.8,0.4,0.9s4.6,2.8,5.3,0.9c0.7-1.9-0.8-2.6-0.3-3.7c0.5-1.1,2.3-1.3,2.8-1.8l-0.4-0.5
    c1-0.8,2.5-2.5,3.5-2.1c1,0.4,1,1.4,1.8,1.6c0.8,0.2,0.6-0.2,1.1-0.4s3.3,0.5,4.3-0.5s0.5-1.7,0.9-2.4c0.4-0.7,1.3-0.6,1.8-0.6
    s2.9,0.6,4-0.7s0.4-1.7,0.8-2.4c0.4-0.7,1.6,0,2.1-0.7s-0.3-1.6,0.6-2.6s1.5-0.6,2.1-0.9c0.7-0.4,1.4-0.6,2.2-0.8
    c1.3-0.3,0.6,0.2,1.4,0.6s2.8,0.3,4.5,0.1c1.7-0.2,2.5,2.4,3.9,3.3c1.4,0.9,1.7-0.2,2.3,0.6s0.4,2.9,0.2,4c1.1-0.3,2-0.8,2.8-1.6
    c0.4-0.3,0.8-0.7,1.1-1.1c0.2-0.3,0.5-0.4,0.7-0.8s-0.2-0.9-0.1-1.1c0.6-2.2,1.3-3.5,3.1-3.3c1.8,0.2,3.5-0.3,5.3-0.2
    c1.8,0.1,2.6,0.5,3.9,0.7c1.3,0.2,5.5,1.3,4.9,2.8s-2.4,0.2-2.3,2.6s1.3,1.1,0.4,2.9c-0.9,1.8-1.9,1.1-2.1,3.4s-0.1,5,0.9,5.8
    c-0.9,0.8-2.2,1.1-1.7,2.9c0.5,1.8,2.9,1.5,2.8,3s-1,0.5-1,1.3c0.3,0.6,0.6,1.1,1,1.6c0.5,0.8,1.1,1,0.5,2.1
    c2.1,1.4,4.7,1.3,6.4,3.7c-1.2,0.5-2.1,1.6-2.3,3.7c-0.2,2.1,0.6,3.9,1.2,1.6c0.6,1.3,1.2,0.9,1.3,2.5c0.1,1.6-0.6,2.3-1.7,2.1
    c-1.1-0.2-2.5-0.7-3.8,1.5c1.2,1,1.3-0.1,2.4,0s0.6,0.5,1.1,1.7c0.5,1.2,1.9,1.9,2.6,3.3s1.1,1.8,1.5,2.7c0.4,0.9,0,1,0.6,1.8
    l1.2,0.7c0.4,0,0.9-0.6,1.3-0.5l1.1,1.1c2.2,0.8,4.9-3.1,6.7-4.4s1.6-0.5,2.6,0s0.5,1.7,1.1-0.3c0.3,0.9,1.7,2.6,2.1,1.1
    c1.2,0.2-0.3-2.9,0.7-1.3c0.8-1.4,3.2-1.7,4.2-2.3s0.6-0.1,0.9-0.5c0.2-0.3,0.4-0.9,0.3-1.1c0.5,0.1,2.2,0,3,0.3
    c0.9,0.4,3.2,3.6,5.3,4.1s1.8-0.7,2.8-1c1-0.3,2.8-0.1,3.9,1.9s0.7,1.8,1.6,2s0.7-0.5,1-0.4c0.3,0.1,0.6,0.5,0.9,0.8s1,2.2,1.8,3.7
    c-0.4-0.1-1.8,1.1-1.7,1.8s1.3,1.4,1.8,2c0.5,0.6-0.7,1-1.1,1.3c-0.4,0.3-0.7-0.1-1.1,0c-0.4,0.1-0.5,0.7-0.8,0.8s-1.4-0.3-1.9,0.2
    s0,1.3-0.2,1.6c-0.4,0.4-0.9,0.7-1.5,0.8c-1.1,0.7-2.3,1.2-3.5,1.5c-1.2,0-2.4-0.3-3.5-0.7c-0.9-0.5-1.8-1.1-2.7-1.7
    c-0.8,0.6,4.1,5.3,1.2,5.1c0.1,1.8,2.1,2.6,2.9,3.9s0.9,2.2,0.1,3.7s-1.6,1.9-2.3,3.3s0.3,0.6,0.1,1s-0.5,0.6-0.6,0.9
    c-0.3,0.6-0.5,1.2-0.6,1.8c-0.1,0.6-0.3,0.2-0.2,1.2c0.2,0.8,0.5,1.6,0.9,2.3c0.6,0.6,1.9,0.2,2.4,0.5c0.5,0.3,0.9,1,1.9,0.9
    c1-0.1,2-0.8,3,0.1c-0.2,0.5-0.5,1-0.9,1.4c1.6,0.8,3.5,1,5.2,0.3c-0.6,2.2,1.8,1.9,1.7,3.9s-1,0.3-0.9,1.1s0.9,1.1,1.1,1.4
    l-4.3,2.1c0.7,2,2.1,3.7,4,4.8c-1.4,1.1-5.3,2.6-1.9,4.1c0.7,0.3,1.7,0.1,2.3,0.5c0.6,0.7,1.1,1.6,1.4,2.5c1.2,2.2,1.8,4.6,1.7,7.1
    c-0.1,2.6-2.2,5.4-1.9,7.8s3.1,2.5,4.3,3.3s2.1,2.5,3.3,3.2c1.2,0.7,2,0.3,3.1,0.1c1-0.2,2,0,2.8,0.5c1.7,1.1,1.8,1.2,0.8,3.5
    l-0.8,1.8c-0.2,0.4-0.4,0.9-0.6,1.4c-0.1,0.4-0.1,0.8-0.1,1.2c0,0.1-0.5,1.7-0.5,1.7s0.3,1.1,0.3,2.1s-0.3,0.9-1.2,1.6l-0.8,0.5
    c0.1-0.1,0,0.7-0.2,0.9s-0.5-0.1-0.7,0s-1.4,0.2-1.4,1.9s1.9,1.9,3,2s-0.2,2-0.7,2.7c-0.5,0.7-1.1-0.2-1.4,1.2s0.4,1.4,0.6,2.1
    s-0.2,1.6-0.1,2.6c0.3,1.3,1.4,2.3,2.8,2.3c1.4,0.2,2.7,0.5,4,0.9c-1,1.5-1.5,1.5-1.6,3.5s0.5,2.6-0.4,3.1s-2.6-1.6-3.2-2.1
    s-2-0.6-3.4,0.1s-4.2,2.2-6.7,2.1c-2.5-0.1-4.2-0.9-4.8,2.3s0.8,2.9,1.6,4.5c0.9,1.8,1.6,3.7,2.2,5.7c0.2-0.4,0.8-1,1.2-0.8
    s-0.1,0.8,0.1,1.6c0.1,0.8,0.4,1.6,1,2.3c-1,1.5-2.4,2.1-3.7,3c-1.3,0.9-1.7,2.5-2.9,3.6c1.8,1.5,3.7,2.7,5.6,4.1
    c1.9,1.4,2.3,3.1,3.3,5.5c1,2.4,0.3,1.3,0.1,3.4c-0.2,2.1,0.2,0.8,1.1,2.1c0.2,0.6,0.4,1.2,0.5,1.8c0.4,0.8,1,1.3,1.4,2
    s1.5,1.9,0.9,3.7c1.4-1.2,3,4,4.1,5s3.3,1.2,4.7,2.4c1.7,1.5,3.5,2.8,5.3,4.1c0.7,0.5,1.3,1.4,1.9,1.9s1.9,0.3,2.6,0.9
    c0.7,0.6-0.3,0.9,0.8,1.5c1,0.4,2.2-0.1,2.6-1.2c0,0,0,0,0,0c0.3-1.5-1.4,0.7-1.7-0.3s1.1-2.2,1.6-2c0.5,0.2,1.4,2.4,1.7,2.7
    s1.4,1.1,1.7,1.8c1,2.7-0.7,5.5-0.7,7.8s-0.6,5.7,0,7.6s0.6,0.1,1.5,1s0.1,0.9,0.4,1.5l0.9,1.2c0.8,1,1.6,1.8,2.6,2.6l-2.1,2.3
    c1.2,1.1,3.1,3.7,4.5,4.1s0.9-0.2,1.5-0.3c0.9,0,1.8,0.2,2.6,0.4c2.2,0.4,3.2-0.3,5.3-0.7c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6,0
    c2.1,0,4.2,0.2,6.3,0.3c2.1,0.1,2.3-0.3,3.7-2.1c1.4-1.8,5.8-5.2,8.6-8.2c0.9-1,3.3-3.2,3-5.4s-2.1-0.2-2.8-2.1
    c2.4-2.2,5.3-3.8,7.9-5.6c0.6,2.3,0.3,2.5,1.7,2.4s2.2-1.2,3.4-0.7s1.9,2.2,2.8,1.8s2-3,2.6-3.6s0.8-1,1.8-1c0.6-0.1,1.2,0,1.8,0.1
    c0.6,0.3,1,0.9,1.6,1s1-0.6,1.5-0.5s1.9,1.7,3,1.7s0.1-0.7,0.5-0.8c0.5-0.1,0.9-0.2,1.4-0.1h2.4c0.8-0.1,1.7-0.4,2.4-0.8
    c1-0.6,0.8-0.9,2-1.1s3.7-1,5.5-1.2s5-0.9,7.5-1.1s1.9-0.5,2.8-0.6c0.5-0.1,1,0,1.4,0.4c0.8,0.4-0.1,0.6,1,0.9s2-0.5,3-0.1
    s1.7,1,2.6,1.4c3.6,1.5,10.2,0.6,11.8,5.5c0.5,1.4,0.9,3.1,1.5,4.4c0.3,0.7,0.7,1.3,1.1,1.9c0.6,0.2,0.8-0.7,1.4-0.9s3.1,2,4,3.2
    c0.8,1.6,1.8,3.2,2.9,4.7c0.6,0.7,1.5,1.2,2,2s0.7,2.8,2.1,3.8s2.5,0.9,3.7,1.9c1.8,1.6,3.4,3.4,4.8,5.4c-0.8,1.1-1.5,2.2-2,3.4
    l1.3,0.3c-0.9,2.3-0.4,2.1,0.4,4.1s0.3,2.1,0.6,2.6s1.7,0.4,2.6,0.4s-0.3,1.4-0.5,2.1c5.3,0.4,11,2.6,16-0.2l-0.9-2
    c3.3-1.3,6-2.1,8.4-6c0.5-0.8,1-2,1.7-2.4c0.7-0.4,1.3-0.1,2,1.7c1.3,3.5,1.1,3.5,3.8,3.2c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6-0.1
    c2.2,0.3,2,1.6,3.8,3.1s1,1.2,2,1.5l1.6,0.6c0.2,0.1,1.2,0.2,1.4,0.4c0.2,0.2,0.7,0.5,0.4,2.4c1.7,0.1,3.5,1.3,5.3,1.2
    s2.3-1,3.6-1.1s1.9-0.4,2.5,0s0.4,0.9,0.9,1.7c0.5,0.8,1.3,0.7,0.6,1.5c-0.7,0.8-2.6,0.1-3.4,0.1c0.5,1.2,0.9,2.5,1.3,3.8
    c-0.3,0.1-0.6,0.5-1,0.6l0.5,0.5c-0.7,1.3-1,0.1-1.6,0.3c-0.7,0.5-1.3,1.2-1.8,1.9c2.2,2.3,4.8,4.3,7.5,6l-0.4,0.3
    c0.7,0.6,1.6,1,2.5,1.2c0.2,0,0.5,0.4,0.7,0.4s0.2-1,0.5-1s3.6,0.9,4.7,1.5c1.1,0.6,2.7,1.7,4.5,0.3c1.2-1.4,2.3-2.9,3.2-4.6
    c0.9-2.1,0.3-10,3.1-9.2c0.4,0.1,0.7,1.3,1.1,1.3s0.5-0.7,1-1.3c0.9-1.1,2-2,3.2-2.6c0.9-0.3,1.4-0.1,2.3-0.6s1.1-0.5,2.2-0.6
    c1.1-0.1,0.7,0.8,1.1,0c0.3-0.7-0.1-1.4-0.5-1.5c0.6-0.1,2.2-0.4,2.9-1.1c0.9-1,0.5-2.8,1.5-3.5c1-0.7,2.2-0.3,2.9-0.6l1.9-0.4
    c0.7-0.3,0.9-0.7,1.5-1.1c0.6-0.4,4.4,0,6.2-1.5s3.9-4.7,6.6-5.7c4.5-1.7,9.5-4.6,14.3-4.6s11,0.4,16.5,0.5c1.6,0,2,0.6,3.4,1.1
    s2.4-0.5,3.5-0.6c2.9-0.2,5.8-0.6,8.6-1.3c-0.1-0.6-0.5-1.2-1.1-1.5c1.8-0.8,4.1-0.8,6-1c1.9-0.2,1.6,0.4,2.9,1
    c1,0.4,2.1,0.4,3.1,0.2l-0.3-0.6c4.2-0.9,8.3-3.6,12.4-5.7l-0.3-0.5c3.8-1.8,6.8-3.6,10.4-5c1.7-0.7,3.7-1,4.8-3.1
    c1.1-2.1,1.3-5.2,3.3-6.9c3.5-3,6.9-1.4,10.7-0.6c1.9,0.5,3.9,0.7,5.9,0.5c1,0,2-0.2,3-0.6c1-0.7,1.8-1.4,2.6-2.3
    c1.7-1.5,4.2-2.1,6.2-2.9c0.9-0.5,1.7-1,2.4-1.7c1-0.7,1.8-0.2,3,0c-0.5,1.2-0.9,2.4-1.2,3.7c-0.2,1.3,0.6,2.7-0.4,3.3
    c-1,0.6-1.8,0.4-2.6,0.8s-1.1,0.6-1.1,2s0.5,1,0.5,1.6c0,0.3-0.1,0.7-0.2,1c0.1,3.3-0.3,8,0.7,11.4s2.6,5.9,4.7,6.7
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.8,0.6c0.9,0.6,0.4,0.6,1.1,1.7c0.8,1.5,2.1,2.7,3.7,3.4c1.4,0.6,3,0.8,4.4,1.3s2,1.8,3.1,3.5
    c1.1,1.7,1.3,3,2,3.3s0.6-0.1,1.3-0.9s2.7-1.5,4.3-1.5s7.8,0.1,6.4,4.3c-0.6,1.7-1.9,1.4-2.2,3.6s0.2,5.3,0.1,7.6
    c-0.1,2.3-0.2,2.5-0.2,3.8s0.4,2.4,0.3,3.1s-2.2,3.6-2.5,5.7c-0.3,2.1,1.1,3,1.7,4.1c0.6,1.1,2.6,3.3,3.8,5c-1.3,2.2-0.8,4,0.6,5.2
    c1.4,1.5,2.6,3.2,3.7,4.9c1.3,2,2.8,2.7,4.5,4.1s2,3.4,3.9,2.9c-1.1,2.5,2.7,7,4,8.5c0.9,0.9,1.8,1.8,2.6,2.8
    c0.9,1.4,1.6,4.3,2.7,4.9c1.1,0.6,3.6-0.7,4.7-0.9c1.1-0.2,2.7-0.8,4.2,0.5c2.3,2.2,4.9,4.1,7.7,5.6c3.1,1.7,5.9,2.2,9.1,3
    c3.2,0.8,6,3,7.5,5.5c0.5,1,0.9,2.1,1.2,3.2c0.4,0.8,1.1,1.6,1.4,2.4s0,1.3,0.2,1.8s0.8,0.8,1,1.3s2.3,6.2,3.6,7.2s1.7,0.1,2.5,0.4
    c0.8,0.6,1.5,1.3,2.1,2.1c0.4,0.5,1.4,2,2,2.1c0.6,0.1,0.7-1.3,1.7-0.5c0.5,0.7,0.9,1.4,1.3,2.1l1.9,2.3c1.3,1.7,2.6,3.6,3.7,5.3
    l-4.7,2.3l0.9,1.7c-2.6,1.5,1.3,6,2.4,5.5s1.9-3.4,2.7-4.3c0.9-1.2,2.1-2.1,3.4-2.7l7.7-3.6c1-0.4,3.2-2,4.1-0.9
    c0.9,1.1,0.3,4.5,0,5.9l9-6.3l-1.5-3.1l6.6-2.9c-0.6-2.5,0.1-2.4,1.5-3.5s2-1,1.9-2.8c-0.1-1.8-1.4-3.2-2-4.3
    c-0.8-1.4-1.5-2.8-2.1-4.3c-0.5-0.8-0.9-1.7-1.1-2.7c-0.1-0.8,0.5-1.7,0.4-2.5s-1.1-3.2-1.4-4.8c-0.3-1.6,0-3-0.3-4.7
    s-0.9-3.7-1.3-5.5c4.7,0.7,9.2,1.9,13.9,2.2c2.4,0.1,5.2,0.7,7.4-0.7s3.8-3.5,6.4-3.1s2.4,0.2,2.7,2.5s-0.1,3.6,0.2,5.2
    c0.8,3.3,3.3,5.5,4.2,8.6c0.4,1.6,0.5,3.3,0.1,4.9c-0.5,2.8-0.7,2.7,1.2,3.7s4.6,1.7,6.7,2.9s2.6,2.8,3.7,2.9s2-2.9,3.1-4.3
    c1.1-1.4,1.5-0.9,3.1-0.6l4.5,1.3l-0.9,3.4c0.7,0,1.8-0.1,2.3,0.3c0.1,0.5,0.2,0.9,0.3,1.4c0.3,0.5,0.7,0.1,1.1,0.8s0,2.8,1,3.6
    s2.3,0,3,0c0.7-0.1,1.5,0,2.2,0.2c0.8,0.4,1.4,1.5,2.2,1.4c0.8-0.1,4.7-2.3,6.7-3.2c1.4-0.9,2.8-1.7,4.3-2.4
    c1.5-0.5,3.9-0.1,5.5,0.4s3.5,2.9,5.1,4.5s1.1,1.3,1.5,1.3s2.1-2.5,2.6-3.1c0.6-0.8,1.3-1.4,2.2-1.8c1.3-0.6,1.4-0.2,1.7-2.7
    s0.2-5.1,0.3-7.6c1.7,0.6,3.2,1.8,4.2,3.3c0.4,0.8,0.9,1.5,1.5,2.2c0.6,0.8,1.2,0.8,1.7,1.8l-2.6,2.7c-0.7,0.8-2.9,2.3-3.3,3.5
    c-0.4,1.2,2,6.9,0.6,8.2c1.1,0.4,2.2,0.8,3.3,1.3c1.7,0.7,2.5,0.6,3.3,3c0.8,2.4,1.1,4.9,2.9,6.3s2.4,0.7,3.8,0.8
    c1.4,0.1,2,1.3,3.3,3.4c1.3,2.1,1.7,2.2,2.3,2.1c0.6-0.1,0.4-0.8,0.7-1c0.3-0.2,0.6-0.3,1-0.3l1.1,0.3c1.9,0.5,5.1,0.4,6.3,2.9
    c-1.6,1.9,4,1.8,4.5,1.8c1.5,0.1,3-0.1,4.5-0.6c1.3-0.4,3.3-0.8,4.5,0.5s0.6,1.8,1.2,2.2c0.6,0.4,1.9-0.7,1.5,1
    c-0.6,0.5-1.1,1.1-1.6,1.7c-0.7,1.7-0.3,0.7,0.3,2.2c0.4,0.8,0.5,1.7,0.3,2.6c-0.1,0.8,0.3,0.5,0.1,1.4c-0.2,0.9-0.7,0.1-0.9,0.6
    s0.9,3.5,1.8,3.6c-0.7,1.6,0.7,2.4,1.2,3.2c0.3,0.4,0.6,0.8,0.8,1c0.2,0,0.7,0,1.3-0.1c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.4c1,0.3,0.7,0.5,1.7,0.1
    s2.4-1.5,3.6-2s2.6-0.4,3.8-1s2.2-1.6,3.5-2.3c1.3-0.7,4.9-1.4,7.8-0.8c1,0.2,2.5,1,3.5,0.7c1-0.3,2.8-2.1,3.9-2.9
    c1.6-1,3-2.2,4.4-3.4c0.9-1.2,1.6-2.4,2.2-3.8c1.7-3.1,3.9-4.8,6.3-6.8s4.9-5.7,6.9-1.9c0.9,1.6,0.9,3,2,4.5c1,1.3,2,2.7,2.8,4.1
    c2,3.6,2.4,6,2.8,10.7s2.1,7.3,3.8,10.4s4.2,3.6,6.3,6.1c0.8,1.1,2,1.9,3.3,2.2c1.3,0.4,2.6,0.7,3.9,0.9c2.6,0.7,5.1,1.7,7.7,2.5
    c1.2,0.6,2.5,0.8,3.8,0.8c1.3-0.2,2.5-1.3,3.7-2.1s4.8-3.1,7.4-3.6c5.8-1.3,11.7,1.9,17.1,4.3c5.4,2.4,12.1,2.5,18.3,3.1
    c-1,1.3-2.1,2.5-3.2,3.8s-1.1,1.4-0.3,3.1s3,5.1,4.1,8.2c2,5.8,3.2,13.1,6.4,17.6c0.5,1,1.2,1.9,2.1,2.7c1,0.6,2.8,0.6,3.9,0.7
    c1.1,0.1,1.8,1.2,3,1.8s2.4,0.2,3.4,0.3c4.6,0.5,8.4,3.9,12.1,7.7c1.6,1.7,3.3,4,5.1,5.4s4.6-0.4,6.8-0.4s5.4,0.7,8.1,0.9
    s3.6-0.2,5.8-1.4s4.4-1.6,6-4.8c0.8-1.6,1.3-3.2,2.5-3.8s2.4-0.3,3.4-0.5l13.7-2c1.2-0.3,2.4-0.3,3.6,0c0.9,0.3,1.5,1.2,2.4,1.3
    c0.9,0.1,3.1-1,4.4-1.5l5.9-1.9c0.7-0.2,2-1.1,2.8-0.7s0.6,3.2,1,4.9c0.7,3.3,3.9,5.4,5.2,8.4c-7.1,4-14.4,8-21.5,12.1
    c-0.7,0.4-2.2,0.7-2.8,1.6s-0.7,4.7-0.8,6.1c-0.3,4.8-1.2,9.6-2.6,14.2c2.7,1.4,4.8,3.5,6.3,6.1c1.7,3.1,2.6,6.4,4.8,8.7
    s4.4,5,7.1,5.9c2.4,0.7,4.6,1.8,6.5,3.3l-0.3,0.4c0.6-0.1,1.2,0.2,1.5,0.8l-0.5,0.7c0.8,1.1,1.4,2.3,2.4,2.9l1.5,0.6l1.2,1
    c2.5,1.5,2.3,2,1.9,5.9c-0.1,2-0.5,4.1-1.1,6c-0.5,1.6-1.6,4.6-0.9,6.7s3.6,3.5,4.7,4.7c1.1,1.1,2.5,1.9,4,2.3
    c-2,6.5-6.1,7.6-10.5,7.6c-2.1,0-4.3-0.7-6.5-0.5s-3.6,3.2-4.9,5.6s-3.1,3.7-4.8,5.8c-1.7,2.1-1.3,2-2,3s-1.4,1.4-2.8,1.7
    s-4.8,0.3-6.7,1.6s-3.5,4.8-4.9,6.7c-3.3,4.6-6.6,8.7-9.3,14.2c-1.1,2.3-2.7,4.2-3.6,6.6s0.2,1.7,0.3,4c-0.1,1.6-0.5,3.3-1.1,4.8
    c-0.8,0.9-5,0-6.1-0.2s-4-1.9-6.1-2c-2.7,0.1-5.3,0.4-7.9,0.9l-2.1,0.2c-0.7,0.2-1.4,0.2-2.1,0.2c-0.5-0.1-1.2-0.7-1.6-0.6
    c-2,0.4-4.2,4.2-6,5.4s-4.6,0.5-6.8,0l-6.5-1.6c-0.9-0.2-2.3-1-3.2-0.8s-2.5,2.1-3.6,2.9c0.6,0.8,1.7,0.9,2.5,1.3
    c-1,1.6-1.6,3.4-1.9,5.3c-0.1,1.6,0.6,1.2-0.3,3c-0.4,0.9-1.1,1.6-1.9,2.1c0.9,1.1,1.8,2.9,2.8,2.7s2.4-2.6,3.8-2.7s3.3,5.7,5.5,6.3
    c-0.8,1.8,0.8,0.6,1.2,0.2s1.9-2.4,2.8-2.5s0.6,1.9,1.2,3s2.7,1,1.1,2.8c1.8-0.8,0.8,1,1.2,2.1s1.5,0.7,1.9,1.1s0.5,0.8,0.8,2.1
    s-0.1,1,0.8,2s1.8,0.3,1.5,1.7s-1.5,0.3-2,1s-0.3,2.2-0.7,2.8c0.7,1,1.5,1.8,2.5,2.5c0,0,0.7,0.4,1,0.6c0.1-0.1,0.6-0.1,1-0.1
    c0.6,0,3.5,1.3,4.9,3.8c-1.8,1.5,0.9,5.2,1.9,3.3s-0.1-2.4,0.3-3.1s1.4,0.1,2.1-0.7c1,2.9,0.8,3.7,3,3.4l9.3-1
    c2.1-0.2,2.9-0.3,4.8,1.3c0.9,0.7,1.6,1.4,2.3,2.3c1.1,1.6,0.9,2.3,2.5,2.7c2,0.6,4,1,6.1,1.2c1.4,0.1,1.1,0.3,1.6-1.8
    s0.8-4.9,1.6-6.7s0.5-1.3,1.6-1.6s0.9,0,1.2-0.3s0-0.6,0.2-0.9s1.1-2.6,1.5-2.9s2.4,0.3,2.9,0.5c0.9,0.3,1.8,0.8,2.6,1.3
    c0.5,0.5,1,2.8,1.2,3.6s2.6,5.6,2.7,8s-2.7,4.4-3.9,5.8l-5.3,5.9l-4.9,5.6c-1.2,1.3-4,5.8-5.4,6.1s-2.1-0.9-3.1-1.1
    c-1.1-0.1-2.2-0.4-3.3-0.8c-2-0.9-4-2-5.9-3.2c-4.7-2.6-9.6-4.8-14.6-6.7c-0.9-0.2-1.8-0.4-2.7-0.4c-0.9-0.2-2-1.2-3-1.7
    s-1.6-1.1-2.6,0.4s-1.3,2.8,0.3,3.2c-0.5,1.4-1.4,0.6-2.3,0.9s0,1.4-0.3,2.3s-0.8,0.2-0.8,2.1s1.1,3,0.4,5.2s-5.7,5.6-2.7,7
    c-0.7,2.1-2.3,0.2-3.4,0s0.1-1.1,0.3-1.5c-1.5-0.1-2.8,0.1-3.3,2.9s0.4,3.7,0.4,5.6c-0.8-0.1-1.7,0.3-2.1,1
    c-0.8,1.2-0.2,2.1-0.6,3.5s-0.7-0.2-1.7,0.1s-1.1,2.1-2.1,2.4s1.4,1,1.4,1.2s-0.6,0.6-0.9,1.3s-0.5,2.3,0.9,2.7s1.1-0.8,1.1,1.4
    s-0.4,2.7,0.8,3.6c-0.8,1.2-1.8,2.4-2.8,3.5c-1.5,2.1-0.1,0.6,0.5,2.4c-0.2-0.5-0.3,1.6-0.1,2.2c-0.4,0.1-1,0.4-1.3,0.6
    c-0.6,0.5-1.2,1-1.7,1.6c-0.5,0.9-0.1,1.1-0.3,2.3c-0.6,3.2-4.1,4.5-5.5,7.5c-0.2,0.5-1,1.5-1,2s1.4,1,1.8,1.7s-0.2,1.5,0.3,2.1
    c0.6-0.1,1.3-0.2,1.9-0.3c0,0,0,0,0,0.1l-1.9,0.3H3494l-10.3,0.9l-3.5-9.7l-2.6-6.3l-4.9-3.1l-5.5-3.9h-8.7l-4.9-6.7l-2.2-4.9
    l-2.2-5.3v-5.8l-3.5-5.3h-8l-7.8,4.4l-3.3,8l-4.9,2.3l-8.7,4.5l-8.4,6.6l-6.2,6.9h-13l-6.1-6l-0.5-4.7l-5.6-6.8l-1.2-7.1l-6.9,0.3
    l-7.3-3.4l-9.4-1.3l-8.7-3.8l1.8,15.6l2.6,8.6l-1.6,8.9l-4,6.5l-17.9-4.9l-11.1-1l-6.7,6.4l-10.9,4.7l-12.8,3.4l-4.6,4.6l-1,9.7
    l2.7,6.7l-2.1,7.5l1,8.2l-0.2,8.8l-1.8,8.4l-4,7.5l-4,6.3l-7.3,3.6l-5,3.4l-9.2,8.1l-9.6,2.4l-7.2-4.8l-5.9-3.1l-8.3,0.6l-4.5,2.2
    l-5.8,2.8l-5.7,0.9l-7.4,1l-11.6,2.6l-7.9,3.9v37.8l-5.3,6.3l-17.6,15.5v9.7l-8.4,6.9l-8.9,7.5l-4.5,3.8l-6.8,8.5l-7.2,8.5h-6.5
    l3.3,9.7c0-0.1,3.8,8.6,3.8,8.6v9.3l-1.8,9.1l1.2,10.2v9.6l-1,8.6l7.1,7.5l6.4,7.1l6.9,7.3l8.2,3.3l8.9,2.9l3.7,9.1l2.5,9.3l8.9,4.7
    l8.6,2.6l-1.1,5.8l-8.4,2.4l-3.1,7.8l-2.5,8.4l4.7,8.3l-0.9,9.6l0.6,7.3l-2.8,7.8l-3,6.1l3.2,1.5l8.9,3.8v9.3l2.4,8.8l8.7,4.7
    l0.8,6.4l0.5,3.8l-2.2,4.6l-2.2,6l-1.8,3l-1.8,5.2l-0.7,2.1l-1.5,5.2l0,0.1c1.4,0.6,6.6,4.4,7.4,2.6c-0.7-0.6-1.9-1-2.4-1.7
    c2.4-1.2,5-1.5,6.6-0.8s4.4,2.5,5.5,2.1s1.6-2.3,3-4.2s2.6-2.1,4.2-1.6s3.3,0.4,4.9,1.6c2.3,2,4.3,4.4,5.7,7.1c0.9,1.6,2.5,5,2.3,7
    s-2.5,2-3.1,2.6s-0.6,1.6-1.6,2.4s-1.2,0.1-2.1,1.5c-0.9,1.1-1.9,2.1-3,3c2.1,0.5,3.7-3.4,5.7-5s3.9-2.4,5.8-4.3s3.5-3,5.2-6.1
    s4.1-6.3,5-7.1s1.8-1,2.9-2.1c1-1,1.7-1.9,3.2-3l0.1-0.1c1.4-0.5,2.5-0.8,4.4-1.5c1-0.5,2.1-0.9,3.2-1c1.1,0.1,2,0.5,3.1,0
    s3-2,4.6-2.6s5.5,1.2,8.4,0.7c1.2-0.2,2.2-0.9,3.5-0.9s2.7,0.7,4.1,0.8s1-0.4,1.5-0.6s1.1,0.1,1.9,0c0.9-0.2,1.7-0.7,2.4-1.4
    c1.2-1.1,1.8-2.1,3.3-2.2c1.5-0.1,3,0.1,4.3,0.8c0.8,0.3,1.6,0.7,2.4,1.2c0.5,0.3,1.9,1.6,1.5,0.3s-0.9-0.8-1.1-1.2
    c-0.1-0.7-0.3-1.4-0.5-2c-1.2-2.4-0.1-4.4,0.7-4.9s3.8-1.3,5.1-3.3s2.1-5.2,3.3-7.6s5.8-6.2,8.6-7.4s6-2.8,9.2-3.3
    c9.4-1.4,18.8-3.4,28.1-4.5c3.1-0.3,6.3,1.6,8.3-2.8c1-2.1,2-5.3,3.8-5.6s1.8,0.5,1.5,2.5c-0.2,1.1-0.7,2.2-1.5,3.1
    c-5.3,8.3-12.4,7.3-19.5,8.2c-5.5,0.8-11.1,1.4-16.6,2.1c-2.6,0.3-5.4,0.2-7.8,1.2s-4.2,1.7-5.7,3.2s-2.8,4.8-3.9,7.1
    s-1.9,3.8-3.6,5.1s-1.7,0.7-2.3,1.4c-1,1.3-1.7,2.9-2,4.5c-0.6,2.5-1.4,2.4-1.8,2.3s-2.1-0.3-1.2,1.3c1.9,3.5,4.5,4.7,7.1,5.8
    l4.7,1.7c1.5,0.5,3,1.7,4.6,1.5s1.9-0.2,2.2-0.8c0.2-0.5,0.2-1.1,0-1.6c-0.4-1-0.9,0.6-0.6,0.5c-0.8,0.3-1.7,0.3-2.5-0.2
    c-1.3-0.9-0.7-0.8-0.7-2.5s-0.6-1.6,0.1-2.8c0.4-0.5,1-0.9,1.7-1.1c2.1-0.6,4.3-0.5,6.4,0.1c1.6,0.4,4.2,1.3,5.7,0.7
    s1.2-1.4,2.1-1.7s2-0.3,2.9-0.6c3.2-1.1,6-2.4,9.6-2.7c2,0,4-0.5,5.8-1.4c1.2-0.7,2.4-1.4,3.6-2c1.8-0.7,3.5,0.1,5.2-0.5l1.6-0.7
    l1-0.5c0.3-0.1,0.3-0.6,0.7-0.7s0.4,0.5,0.6,0.5c2.5-0.3,5,0.3,7.8,0.3l1.9-0.2c0.6-0.1,1.3,0.3,1.8,0c0,0.5,0,0.9-0.1,1.4
    c0.3,0.2,1.3-1.2,1.6-1.7c1-2.1,0.9-4.1,2.7-5.6c1.4-1.1,3.1-1.6,4.9-1.4c2.3,0,5.2,0.9,7.3-0.3s2.1-1.1,1.6-2.2s-1.3-1.2-1.7-1.6
    s-1.9-3-1.6-5.5c0.1-0.4-0.4-0.4-0.3-0.8s0.6-0.7,0.7-1s-0.3-0.7-0.2-1.2s0.5-0.2,0.5-0.5c0-0.3-0.1-0.6-0.2-0.9
    c0-0.6,0.1-1.3,0.3-1.9c0.8-2.3,2.3-4.3,3.9-4.9s2.2,0,3.3-0.4s0.9-1,1.7-1s1.4,0.7,2.2,0.8c1.1,0.1,2.2,0.2,3.2,0.5
    c1.4,0.4,2.7,1.2,4.1,1.6s2.9-1.6,4.2-3.2s2.6-2,4.2-2.8c3.6-1.8,7-0.1,10.9-0.4c2.5-0.2,5-0.1,7.4,0.3c2,0.4,4.1-0.2,6,0.8
    c1,0.6,2,1.3,2.9,2c0.6,0.4,1.1,0.9,1.6,1.4c0.4,0.3,0.3,0.5,0.6,0.7c0.4,0.1,0.9,0.2,1.3,0.3c1.6,0.3,3.8,0.4,5.3,1.4
    c0.9,0.7,1.4,1.7,1.4,2.8c0,0.9-0.8-0.3-0.4,0.8c0.1,0.2,0.2,0.4,0.3,0.5c-0.3,0-0.5,0.1-0.6,0.2c-0.2,0.3,0.1,1.2-0.2,2.2
    c-0.6-2-2.2-1-3.1-0.3s-0.2,0.7-0.3,0.8s-0.4,0-0.8,0s-1-0.3-1.6,0s-0.3,1-0.6,2.6s-1.2,1.4-1.4,2.4c0,0.7,0,1.5,0.1,2.2
    c0,1.1-0.1,2.3-0.2,3.4c0-0.3-0.7,1-0.6,0.9c0.1-0.1,0,0.7-0.1,1.1c0-0.2-0.6,1.5,0.3,2.1c1,0.6,1.6-0.6,1.8,0.1s-0.7,1.7-0.8,2
    s-0.3,1.9,0.8,2.2s0.6-0.1,0.9-0.1l0.6,0.5c0.4,0,0.7-0.4,0.8-1c0.4,1.2-0.4,1.8-0.2,2.7s0.6,0.6,1.1,1.3s-1.8,2.9-1.1,3.4
    c-0.8,0.1-0.6,0.7-0.9,1.3s-0.4,0.6-0.6,2s-0.6,0.6-0.5,1.1c0.3,0.7,0.6,1.3,1,1.9c0.5,0.8,0.9,2.3,1.2,2.5c1.2,0.8,2.3,1.8,3.3,2.9
    c0.3,0.4,0.4,0.8,0.5,1.2c0.4,1.7,0.5,0.4-0.3,1.5s-1.9,0.9-0.9,2.3c-1,0.5-2,1.4-3.1,1.6s-3.3,0.4-2,1.2s1.5-0.5,2-0.5
    c-0.4,2.2,4.2-0.3,3.3,2.1c0.7,0,0.5,0.7,0.7,0.9s0.8,0.3,1.1,0.7s0.7,3.2,1.7,1c1.5-4,4.7-9.4,7.6-11.7s5.2-2.2,6.7-2.4
    c3.1-0.4,7,1,9.8,2.1s3,0,4.5-0.2c3-0.4,6.2-0.8,8.3-4c0.6-0.8,1.1-1.7,1.5-2.7c0.3-1,0.7-1.9,1.3-2.7c1.3-1.3,2.9-0.9,4.3-0.2
    s3.1,2.3,4.6,2.4c1.5,0,3-0.4,4.3-1.1c1.3-0.8,2.3-2.1,2.8-3.5c0.3-1,2.4-6.5,4-6.8s3.9-0.5,6.8-0.9c2.9-0.3,5.8-1,8.6-2.1
    c2.9-1.1,5.8-2.4,8.5-3.9c1.3-0.8,2.9-2,4.4-1.9l4.7,0.2c2.9-0.1,5.8-1,8.6-1.5s5.8-1.5,8.7-2.1l4.7-0.9c1.4-0.3,2.8-1.1,4.2-1.5
    c1.3-0.5,2.8-0.9,4.2-0.9c1.5,0,2.7,1,4.2,1.6c1.4,0.8,3,1,4.6,0.7c1.5-0.4,2.8-1.7,4.1-2.7l4.1-3c1.3-1,3.1-0.4,4.3,0.6
    c1.3,1.1,2.8,2.1,4.3,3c1.4,0.6,2.9,1,4.5,1.2c2.9,0.4,5.9-0.5,8.8-1.7c1.4-0.6,2.8-1.3,4.2-2c1.4-0.8,2.7-1.9,4.1-2.7
    s3.1-1.2,4.4,0.1c0.7,0.7,1.2,1.6,1.4,2.6c0.3,1.2-0.2,2.3-0.1,3.4c0.6,5.1,6.5-0.9,7.8-2c1.1-1.2,2.5-2.1,4-2.8l0.8-0.4
    c0.7-0.2,1.5-0.3,2.3-0.3c0.6,0.2,0.7,1.1,1.1,2c-5.4,3.9-10.2,10.5-16.4,10.3c-1.5-0.1-3.3,0-4.1-2.1s-0.3-2.1-1.1-3
    c-0.5-0.6-1.3-1.1-2.1-1.2c-1.4-0.2-2.8,0.6-4.1,1.1s-2.9,1.4-4.4,2.1s-5.9,2.9-9,1.8s-5.9-2.8-8.9-2.8c-1.5,0-2.9,0.2-4.3,0.7
    c-1.4,0.4-2.8,1.7-4.1,2.7s-6.3,0.5-9.1-0.5s-3.1-1.4-4.6-1.4c-1.5,0.1-2.9,0.4-4.3,0.9c-2.9,1-5.9,1.2-8.8,2.4s-5.7,1.2-8.5,1.9
    c-2.9,0.5-5.8,0.9-8.7,1c-3,0.3-6,1.2-8.7,2.6c-2.7,1.8-5.7,3.1-8.8,4c-2.9,0.7-5.8,1.2-8.8,1.5c-1.6,0-3.1,0.6-4.2,1.7
    c-1.3,1.5-1.6,4.3-2.7,5.9c-2.4,3.1-5.5,3.3-8.5,3.2s-5.9-3.9-8-0.4c-1,1.7-2,4.8-3.5,5.6c-1.3,0.8-2.7,1.4-4.2,1.7
    c-3,0.4-6.4,1.9-9.3,0.6c-1.7-0.6-3.5-1.1-5.3-1.4c-2.6-0.2-5.2,0.5-7.4,1.8c-3.9,2.6-3.7,9.3-4.2,14.2c-0.3,2.6-0.4,5.3-1.4,7.3
    s-3.6,1.3-5.4,1.4c-2.6,0.3-5.3,0.1-7.8-0.6c-3-1.1-6-4.2-9.1-3.9s-9.6,3.6-13.8,0.5c-0.5-0.4-1.1-0.7-1.4-1.4s0.1-1.6-0.3-1.8
    s-1.7,2.3-2.3,2.8s-3.1,1.1-4.5,2.2s-2.5,2.6-4.1,3.5s-2.8,1.4-4.1,2.3s-3.3,4.4-5.3,6.1s-3,2.9-4.7,4.1c-1.2,1-2.6,1.7-4.1,2.2
    c-1.5,0.5-2.6,2.1-4.1,2.7s-3,0.8-3.9-0.2s-0.6-2-1.4-2.7s-4.4,3.9-5.6,5.3c-0.9,0.8-1.5,1.8-1.8,2.9c-0.4,1.5-0.1,2.9-0.9,4.2
    s-0.9,0.8-1.4,1.4c-0.3,0.5-0.6,1-0.9,1.5c-0.6,0.9-1.3,1-2.1,1.5s-2.7,2.3-4.2,1.9s-0.7-1-1.4-0.8s-0.8,1-1.2,1.3s-1.5,1.3-2.1,1.6
    s-2.8,1.4-4.2,2.1s-3.9,1-5.8,1.7s-3,1.7-4.5,2.4c-2.8,1.2-5.8,1.5-8.8,0.9c-2.7-0.7-5.4-0.7-8.1-0.2c-1.7,0.5-3.3,1.1-4.9,1.9
    c-3.3,1.4-8.8,4.6-11.9,1.9c-2.3-2.1-4.8-4.1-7.4-5.9c-2-1.3-3.3,1-4.9,2.4s-2.5,1.5-3.7,2.4c-4.5,3.5-7.9,8.1-9.9,13.4
    c-1.8,4.8-2,10.6-3.6,15.5c-0.8,2.2-1,6.1-1.2,8.6s0.9,6.3,2.3,4.7c-0.8-1.8-1-3.7-0.7-5.6c0.6-3.5,2.5-4.5,4.8-4.4s5-1,7.3,0.2
    s3.2,2.2,5.5,1.3s4-0.8,6.1,1.3c1.3,1.3,2.9,2.4,4.5,3.3c1.8,0.8,3.7,1.3,5.6,2.1s3.6,4.2,4.3,7.2s1.8,5.5,1.1,7.5
    c-0.4,1.3-0.9,2.5-1.6,3.6c-0.3,0.2-1-0.4-1.5-0.3s-0.6,0.5-0.9,0.7c-2,1.5-4-1.3-6.2-0.2c-0.7,0.3-1.1,0.8-1.8,1.1l-1.4,0.5
    c-1.3,0.6-1.9,2-3.1,2.7c-2.5,1.3-5.3,1.9-8.1,1.5c-2.1-0.3-4.1-1-6-2c-2.6-1.6-5-1.5-8.1-1.8s-4.8-1.2-7.3-1.7
    c-2.2-0.3-4.3-0.9-6.3-2c-3.7-2.3-6.1-6.9-8-12.1c-1.1-3.1-0.3-5.5,0.4-8.5s-4,2.6-3.3,3.2s-0.7-0.3-0.9-0.1s-0.7,0.9-1.3,1.7
    c-2.5,3.2-6.3,6-9.7,6.6s-9.4,0.6-14.1,1.9c-6.4,1.8-11.2,10.2-17.4,13.4c-4.4,2.3-8.9,2.5-13.8,2.8s-8.5-0.1-12.9-0.1
    c-2.5,0-4.8-0.9-7.3-1.1s-4.5-1.3-6.7-1.7c-2.3-0.4-4.6-0.9-6.8-1.5c-2.4-0.8-5-3.1-7.4-4.7s-5.2-4.3-7.8-6.4s-5.6-5.2-7.5-4.7
    c0.7,1.1,1.6,2.1,2.6,2.9c3.3,3.1,6.5,4.9,9,9.9c1.6,3.1,2,7.6,3.2,11.1c2.6,8,4.7,16.5,7.3,24.6c1.5,4.7,3.9,8.9,5.6,13.5
    s4.2,9.2,6.1,13.4c2,4.9,4.9,9.3,8.5,13.2c1.2,1.3,2.4,2,3.6,3.1s3.4,4,5.2,5.9s9.4,6.7,9.7,1c0-1.7-2.1-6.4-2.3-4.4s0.9,2,1.1,2.7
    s-0.1,2,0.3,2.7c-1.7,2-1.1-2.4-1.4-3.4s-1.5-2.4-1.7-3.9s0.8-2.4,0.2-3s-1.8,1.5-1-0.5s5.1-0.5,6.2-0.2s3.5,1.6,5.5,1.8
    s5.9,0,8.7,1c6.3,2.4,11.8,7.7,17.2,12.7c3.3,3.2,6.6,6.5,9.7,10c2.1,2.1,4,4.4,5.7,6.8c2.2,3.1,4.7,6.1,6.1,9.9
    c0.4,1.5,0.6,3,0.7,4.5c0.3,1.7,0.3,1.7,1.2,2.5l4.3,3.4c3.3,2.8,6.1,7.1,9.5,9.7s5.4,2.5,7.9,4.1s4.8,3.2,7,4.9s5.6,6.1,9.1,7.2
    s4.7,0.5,6.5,3.1c1.3,1.8,2.9,3.3,4.7,4.6c1.6,0.9,3.6,0.7,4.6,3.5s0.6,5.8,1.3,8.6c0.6,1.9,1.1,3.9,1.5,5.9
    c0.2,1.5,0.4,2.9,0.8,4.3c-0.6,1.3-3.4,0.5-4.3,0.3s-3.3-2.3-5.4-2.8s-3.3-2.1-5.4-0.3s-7,3.4-10.4,1.6s-4.9-3.6-7.4-5.1
    c-1.5-0.8-2.9-1.9-4-3.2c-1-1.2-2.1-2.8-3.1-4.1s-0.8-1.3-1.3-1.5s-0.9,0.4-1.2,0.3c-2.1-0.5-4-3.9-5.4-6.3s-3.3-5.3-5.4-6.5
    c-1.8-1-3.5-2.3-4.9-3.9c-0.5-0.6-1.5-2-2.1-1.7s0.7,1.1-0.1,1.2s-1-1-1.4-1.7l0.6-0.5c-0.4-0.4-0.9-0.6-1.4-0.6
    c-0.9,0-1.2,1.2-1.9,1.2s-0.5-0.8-0.9-0.9s-0.7,0.6-1.3,0.3c0.3-0.4,0.6-0.9,1-1.2c0.7-0.6,1.8-0.1,2.3-0.6s-0.7-1.5-1.1-1.9
    c-0.7-0.6-0.9-1.5-0.5-2.3c0.7-1.5,1.5-0.1,1.6-2.3c0-0.5-0.1-1.1-0.3-1.6c0,0.2-0.3-1.3-0.2-1.6c-0.4-0.2-1.6-0.9-1.9-1.1
    c0.1-0.4,0.1-0.8,0-1.2c0-0.2,0.5-0.1,0.5-0.5c0-0.4-0.3-0.7-0.4-0.6c0.1-0.2,0.6-1.7,0.6-2.3c1.7,0.9,0.6-1.2,0.7-2.3
    c0.1-2.7,2-1.5,2.9-1.8s0.3-1.7,1.1-3.1s1.6-2.5,0.3-4.2s-2-2-0.4-1.7s0.3,1.8,1.1,1.5s0.4-2.1,0-2.5s-1.9,0.1-2.5,0.6
    c-1.7,1.4-2.9,3.3-3.4,5.5c-1.6,5.9-2.1,12.4-2.6,19c0,1.8-0.2,3.6-0.6,5.3c-0.7,1.7-1.7,3.2-3.1,4.3l-4.6,4
    c-1.1,0.9-2.1,1.9-2.9,3.1c-0.7,1.5-1.1,3.1-1.1,4.7c-0.1,1-0.2,2.1-0.2,3.1c0,0.6,0.4,0.9,0.3,1.7c-0.3,1-0.6,2-1.1,3
    c-0.5,2.2-1.2,4.4-2,6.5c-0.7,1.5-1.7,2.7-2.4,4.1s-0.6,2.2-0.6,4.3s1.3,7.1-0.6,9s-3.4,0.8-4.4,3.7s-0.9,6-3.1,8.9
    c-0.7,0.7-1.5,1.4-2.3,1.9c-0.6,0.6-2.3,2.9-1.5,0.8s1.2-1.1,1.3-2.5c0-0.6-0.1-1.3-0.3-1.9c-0.2-1.9,0.1-1.7-0.8-2.4
    s-1.3,0-1.3-0.6s1.1-0.9,1.2-1.1c0.3-0.9,0.4-1.8,0.2-2.7c-0.2-1-0.4-2.1-0.7-3.1c-0.3-1.3-0.5-2.6-0.4-3.9c0.1-0.5,0.6-0.9,0.5-1.4
    s-0.6-0.7-0.6-1.2c0-0.6,0.1-1.1,0.4-1.6c0.6-0.6,0.6,0.1,0.8,0l0.5,0.2c0.1,0,0.4-0.7,0.5-0.8c0.7-0.3,1.3-0.8,1.7-1.5
    c0.6-0.7,1-1.6,1.6-1.6s0.6,1.2,1-0.4c0.2-0.8,0.3-1.6,0.3-2.4c-0.1-1.1-1-1.6-1.1-2.6s0.9-0.2,0.5-1.4s-0.9-0.6-1.2-0.7
    c-2.2-0.9-3.9-0.7-6.2-0.1c-4.5,1.2-9.5,1.8-13.9,3.5c-2.1,0.8-3.6,3-5.4,4.3s-3.6,2.1-5.2,4.9c-2.5,4.3-4.2,9.2-6,14.2
    s-2.3,9-3.3,13.4s-2.3,8.6-3.2,13.1c-0.9,4.7-2.1,9.3-3.6,13.9c-0.7,2.1-0.9,4.6-1.5,6.9c-0.5,2.2-1.2,4.3-2.1,6.3
    c-2,5.3-3.9,11.5-8.3,12.8c-0.9,0.2-2.1,1.1-2.9,1.1s-1.7-0.8-2.4,2.1s-2.3,3.2-2.4,4.5s1.9,1.6,2.8,2.2c-1.1,0.7-4.1,0.2-3.4-2.3
    s2.2-2.4,2.6-4.8s-0.8-1.4-1.6,0s-0.6,1.8-1.1,2.7s-1.4,1.1-1.8,1.7s-1.3,2.4-2,3c-1,0.6-2.1,1-3.2,1.1c-2.8,0.4-5.6,1-8.4,1.7
    c-3.8,1.2-7.4,3.1-10.6,5.6c-5.3,3.7-6.3,11-6.9,18.8c-0.3,4.9-0.3,9.8,0,14.7c0.2,2.6,0.1,5.8,0.2,8.5s-0.4,5.4-0.3,8
    c0.3,4.1-0.7,8.1-1,12c-0.2,2.5-0.7,4.9-1.5,7.2l-0.6,1.3c-0.1,0.3-0.3,0.1-0.4,0.4s0.1,1.2-0.1,1.7s-1.1,2.3-1.5,3.5
    c-1.3,3-3,5.9-4.9,8.5c-3.4,4.9-7.2,9.4-11.6,13.5c-1.8,1.8-5.3,5.6-7.5,5.4s-1.6,0.5-2.7,0.3s-1.6-1.3-2.3-0.5
    c-0.2-0.4-0.6-0.6-1-0.5c-0.2,0.1-0.4,0.3-0.5,0.5c-0.4,1-0.1,0.6,0.4,1.5s2,2,1.3,3.5c-0.6-2.1-2.4-5.9-3.9-4s-0.8,2.3-1.7,2.9
    s-1.3-0.5-1.4,0.5s-0.6-0.4-1.8-0.6c-0.8,0.1-1.5,0.3-2.2,0.6c-1.7,0.5-7.1-5.5-9-5.5c-6.1-0.1-12.4-0.1-18.4-0.6
    c-3.6-0.4-7.1-0.7-10.5-2.1c-0.9-0.4-1.9-1.4-2.8-1.9s-2.9-1.2-3.2,0.6s0.9,0.9,1,1.9s-0.5,1.5-0.6,2.1c-0.2,0.9-0.3,1.9-0.4,2.8
    l1.6,1.2c0.8,0,0-0.6,0.9-0.8s1.1,0.7,1.4,0.8c2.1,0.4,4.5,0.6,6.6,0.8s5-0.5,7.5-0.2c1.6,0.1,3.2,0.6,4.6,1.4
    c1.1,0.6,2.2,1,3.4,1.3l1.7,0.4c0.4,0.2,0.9,0.5,1.3,0.8c1.2,0.8,2.6,1.3,3.6,2.9s1.1,0.2,0.2,1.6l-1.7,0.6
    c-0.5,0.1-1.3-0.5-1.8-0.4s-1.4,0.9-2.2,1.3s-4.8-0.4-2.8-1.6c-0.8-0.6-0.7-1.7-1.2-2.4s-1.6-0.4-2.4-1.1c1.1-1,0.7-2.2-0.5-1.3
    s-1.2,1.7-0.2,2.3s-0.5,1.6-1.2,1.6s-1-1.8-1.8-1.3s0.1,1.1-0.2,1.6s-1.3,0-1,1s-1.3,0.4-1.8,0.8c-0.4,0.3-0.3,1-0.2,1l-0.8,1.1
    c-0.5,0.7-0.6,1.6-0.2,2.3c0.3,1.3,0.8,2.3-0.4,3s-2.4,0.1-3.4,0.3l-3.3,0.6c-2,0-4,0.4-5.9,1c-3.7,1.3-15.6,8.3-15.6-2.8
    c0-5.3,4.7-5.6,7.4-5.2c1,0.1,3.8,1.7,4.2,0s-1.6-4.4-1.9-5.5s-0.5-2.8-1-1.4s0.5,1.5,0.5,1.9s-1,1.5-2.2,1.3l-1.9-0.6
    c-0.7-1,1.2-3.2,1.7-4.1s0.4-2.2,1-1.8s-0.1,1.8,0.3,2.3s1.1-2.6,1.4-3.5s2.1-1.7,3.4-2.7l1.5-1.1c0.6-0.3,1.2,0,1.6-0.9
    s-0.6-1.6-0.5-3s0.7-1,1.1-1.5c-0.8-0.2-1.7-0.5-2.4-0.9c-5.9-2.4-11.9-4.5-17.6-7.4c-5.2-2.6-10.2-5.7-14.9-9.2
    c-2.8-1.8-5.4-4-7.7-6.4c-0.9-1-0.6-1-1.9-1.2l-1.7-0.4c-0.8-0.2-1.5-0.7-2.3-0.9c-1.8-0.5-3.5-1.1-5.1-2c-0.6-0.4-1.3-0.4-2-0.9
    s-1.7-1.2-3.1-0.8c-0.8,0.4-1.8,0.7-2.7,0.8c-0.8-0.1-1.6,0.1-2.4,0.4c-1.7,0.8-3.6,0.8-5.3,1.4s-2,0.8-3.1,2.7s-1.5,2.5-2.2,3.8
    c-2.9,5.2-6,11.3-9.7,16c-0.7,0.9-1.5,1.8-2.4,2.6c-0.8,0.7-1.5,0.7-2.3,1.2s-1.4,1.7-2.2,2.1s-2.5,0.4-1.3,1s-0.6,0.7-0.9,1.1
    s-0.4-0.4-0.6-0.3c-0.1,0.4-0.3,0.9-0.5,1.3c-0.2,0.2-0.6,0-0.8,0.3s0.1,1.2-0.4,1.9c-0.4,0.3-0.9,0.5-1.4,0.5
    c-0.4,0.1-1.3-0.3-1.7,0s-0.2,0.6-0.1,0.5s-0.7,1.1-1.1,1.5s-2.5,2-2,3.3c0.8-1.2,1.8-2.4,2.8-3.4c-0.1,0.8-0.7,1-1.1,1.8
    c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.5l-1.1,1.5c0.6,0.6,1.3-1.2,1.7-0.1l0.7-1.4l-0.3-0.2c0.5-0.1,1.1-0.8,1.4-1.2s-0.2-1.3,0.3-1.2
    s0.4,0.8,0.1,0.9s-0.2,0.7,0.7-0.1c0.2-0.3,0.4-0.6,0.5-1c0.1-0.1,1.5-3.3,1.5-1.5s-2.5,2.6-0.5,1.8c0.7-0.3,1.3-0.9,1.7-1.6
    c0.5-0.7,0.6-1.5,1.1-2.3s0.8-0.3,1-0.5s0.4-1,0.7-1.3c-0.6,2.1,0.1,1.9,0.6,0c0,0.5-0.1,0.9-0.2,1.4h0.9c0-1.9,0.9-2.5,1.5-3.7v1.2
    c0.8-1,0.3-1.8,1.2-2.1s1.1,0.9,1.5-1.1c-0.1,0.4-0.1,2.3,0.4,1.2s0.1-2.4,0.1-3.2c0.5,1.1,1.1-0.9,1.3-1.7c0.5,0.4,1.3,0.3,1.7-0.2
    c0.6-1-0.3-0.3-0.1-1.2l1.3-2.2l1.6-2.9c0.8-1.4,1.9-4.5,3.1-5.4s1.6,0.1,2.4,1c0.8,0.9,1.4,2,1.8,3.1c0.9,2,1.7,1.6,3.4,1.8
    s2.3,0.2,2.7,1.3s-0.5,1,0.5,1.6c0.6,0.3,1.3,0.4,2,0.4c1.5,0.1,2.9-0.3,4.2,0s1.2,0,1.1,0.9c-0.1,0.6-0.7,1-1.3,1
    c1.6-2.3-1.3,0.7-1.7,1.1s-6.1,5.5-8.4,3.7s-1.3-3.3-2.3-4.8s-1.6,1-3.1,0.5s-0.1-2.3-0.9-1.1s0,0.9,0,1.2c0.1,1.8,0.7,3.4,1.7,4.9
    c0.6,1,0.9,2.1,0.9,3.3c0,2.4-0.2,2.6,0.7,4.6s1.5,4,2.3,6s2.3,1.8,4,0.8c6.6-3.8,14-4.4,21-6.5c2.7-0.6,5.5-0.6,8.1,0.2
    c1.2,0.3,2.4,0.5,3.6,0.5c1,0,1.6-0.8,2.4-0.8s1.5,0.8,0.4,2s-0.7-0.5-1.1-0.1c-0.4,0.6-0.7,1.2-0.9,1.9c-0.6,2.5,1.3,3.9,1.1,6.1
    s-2.7,3.2-3.8,3.6l-6.6,1.3c-1.9,0.3-3.7,0.8-5.5,1.5c-1.4,0.6-1.2,0.8-1.6,2.9s-0.6,2.9-1.5,1.7c2.4-3-0.4-0.7-1.5,0
    c-1.3,0.6-2.6,1.1-4,1.3c-4,0.7-8.6,0.2-12.6,1.7l-3.5,1.2c-1.1,0.5-2.1,0-3.1,0s-0.7-0.1-1.4,1.6c-2,5-6.2,4.9-9.9,4.5
    c-1.3-0.2-2.5-0.6-3.5-1.4c-1.4-1-2.1-0.8-3.5,0s-3.1,1.9-5.5,1.9s-2.6,0.6-4.1,1.4s-1.8,1-2.6,0.7s-1.1-1.7-1.9-1s-0.5,2.4-0.6,3.3
    s-0.8,1.6,0.1,2.8s2.4,2.2,2.8,4.6c0.1,0.7-0.3,0.6-0.3,1.1s0.4,0.5,0.5,0.9c0,0.6,0.1,1.1,0.2,1.7l1,2.7c0.7,1.9,1.6,4.7,3,5.5
    s3.4,0.8,4.9,1.2s5,2.3,7.6,3.2c1.4,0.5,2.8,1.1,4.1,1.8c1.6,0.8,1.6,2.7,3.2,2.9s2.9-1.6,4.5-1.9s4.5-0.3,6.5-0.7
    c3.9-0.6,7.9-0.3,11.7,1c5.5,1.7,10.8,3.8,16,6.3c5.1,2.5,10,5,15.2,7c5.1,1.7,10.1,3.8,14.9,6.1c4.3,2.2,8.8,4,12.7,7.2
    c1.8,1.6,4.1,2.2,6.1,3.6s3.7,3.2,5.6,4.5c4.7,3,10.1,7.1,13.6,13c2,3.4,7.4,9.1,5.9,14.2c-0.5,1.7-1.1,1.8-2.2,1.8s-1.5-0.4-1.8,0
    c-0.2,0.8-0.3,1.7-0.2,2.6c0.3,1.1,1.8,2.3,2.4,3.1c1.9,2.8,4.4,5.7,5.9,9s0.3,4.2,0.8,6.4s1.9,3.6,3.1,5.6s2.1,4.9,3.2,6.7
    c1.3,1.9,2,4.2,2,6.6c0.1,0.7,0,1.4-0.1,2.1c-0.1,0.3-1,0.6-0.8,1.2s1.7,0.2,2.2,0.4s2.1,2.2,3.2,4s2.5,2.5,4,3.7s2.6,3.3,3.9,5.1
    l0.9,1.2l1.1,0.4l1.5,0.6c1.3,0.7,2.2,2.7,3.5,2.9s2.6-0.1,4,0.6s4.6,3,7.2,3.9s3.4,0.1,4.8,1c1,0.6,2.1,1,3.2,1.4
    c1.7,0.7,3.4,1.1,5.2,1.3c1.2,0.2,2.5-0.1,3.6-0.6c3.7-1.4,7.3,0.8,10.4,2.7l2.9,1.3c0.5,0.3,0.5,0.8,1,0.9s0.7-0.3,1.1-0.3
    s2.3,1.1,3.8,1.1s3.5-0.7,5.1-0.7s3.4-1.7,5.1-2.4s3-0.3,4-1.9s0.2-1.7,0.6-2.3s1-0.2,1.5-0.5c0.3-0.2,0.4,0.1,0.4,0.2
    c0,0,0-0.2-0.1-0.8c-0.1-1.5,0-0.3-0.4-1s-2.8-3.3-3.3-5.8c-0.2-0.8,0-1.9-0.2-2.7s-0.6-0.4-0.7-0.8c-0.6-2.6,0.1-2.3-1.7-3.4
    l0.3-0.5l-0.5-0.7c0,0,0.8-0.3,0.6-0.1c-0.1,0.1,0.6-0.2,0.9-0.4c0.1,0.3,0.7,1,0.9,0.7c0.3-0.4,0.4-1.1,0.2-0.9s-0.4-0.8-0.2-0.9
    s0.2,0.4,0.6,0.4s1.2,1.7,1-0.6c0.2,0.4,0.5,0.8,0.8,1.2l0.7,1.4c0.8,0.4,0.2-0.5,0.9-0.6s1.2,0.8,1.8,1.2s2.6,1.1,3.3,2.4
    s0.3,1.8,0.7,2.5s1.1,1,1.6,1.6c1.5,1.5,2.8,3.2,4,4.9c0.6,1.2,1.6,2.2,2.9,2.7c2.7,1.4,4.3,3.5,6.7,6.4s1.1,1.9-0.5,3.2
    c-0.8,0.5-1.6,1.1-2.4,1.7c-2,1.8-0.1,3.5,1.3,5.7c0.9,1.6,2.1,3.1,3.4,4.4c2.3,2.1,4.5,4.3,6.5,6.6c0.6,0.7,1.2,1.8,1.9,2.2
    s1.3-0.3,1.9,0.7s0,1.7,0.8,2s1.1-0.6,1.6-0.5s1.8,1.4,2.7,1.5c0.7,0,1.4,0.1,2.1,0.3c0.4,0.2,0.8,0.9,1.3,0.8s1.3-1.7,1.2-2.8
    s-1.5-1.9-1.4-3.2s3.5-1.8,4.4-1.5c1,0.4,1.9,1.1,2.7,1.9c0.6,0.7,3,4,2.4,5.6s-3.4,0.5-4.3,1.2s-0.1,1.7,0.9,2.6s1,1.3,1.7,1.7
    c0.6,0.1,1.1,0.3,1.7,0.5c1,0.7,2,1.5,2.8,2.4c1.6,1.7,2.9,3.5,4,5.5c0.8,1.5,1.9,2.8,3.1,4c1.1,1.1,0.7,1.8,1.2,3.3s1,1.5,1.4,2.4
    c0.3,0.9,0.5,1.8,0.6,2.7c0.3,0.9,0.8,1.1,1.2,1.6s1.3,2.3,2.7,3c1.4,0.9,2.7,2.2,3.6,3.6c2.5,3.3,3.6,7,6.9,8.2
    c1.7,0.8,3.7,1.1,5.6,0.8c1.4-0.3,2.7-0.9,4.3-0.4s5.1,1,6.8,3.1c1.5,1.8,3.4,3.3,5.5,4.3c1.4,0.7,2.2,2,3.5,3c1,0.6,2,1.1,3.1,1.4
    c0.8,0.6,1.7,1.1,2.7,1.4c1.4,0.2,2.9-0.1,4.1-0.8c1-0.6,2.1-1,3.3-1c1.3,0.2,2.2,1,3.5,1.3c3.3,0.8,6.9,0.6,10,1.9s4.7,2.9,7,2.6
    c0.8-0.1,1.1-0.4,2-0.2c0.5,0.3,1,0.6,1.5,0.8l1.2,0.3c1.7,0,3.4,0.3,4.9,1c2.2,1.2,4.3,2.6,6.2,4.3c0.4,0.3,0.6,0.9,1.1,1.1
    s1.5-0.3,2.3-0.2s1.5,1.3,1.9,1.8s0.4,1.1,0.8,1.5s3.4,0.1,4.8,1s1.4,1.5,2.3,2c1,0.5,2.2,0.9,3.3,1.1h1.7c0.2,0,0.2-0.6,0.5-0.5
    s0.3,0.7,0.5,0.8l1.1,0.8c1.1,0.7,2.3,1.1,3.5,1.3c0.9,0,1.8-0.1,2.6-0.4c0.6-0.1,0.5-0.1,1.3,0.3c0.9,0.5,1.8,1.1,2.6,1.8
    c1.1,0.8,2.2,1.2,3.3,1.9s3.7,2.4,5.1,5s2.7,3.7,3,6.1s-0.2,2.5,1,3.3s1.6,0,2.1,0.5h383.8l35.3-2476.4L366.4-29.7z M3427.8,1565.2










Kiev
Kiev


Kharkiv
Kharkiv


Lviv
Lviv


Sébastopol
Sébastopol


Odessa
Odessa


Dnipro
Dnipro


Tchernihiv
Tchernihiv


Marioupol
Marioupol


Donetsk
Donetsk


Louhansk
Louhansk


Brest
Brest


Kherson
Kherson


Vinnytsia
Vinnytsia


Tcherkassy
Tcherkassy


Soumy
Soumy


Zaporijia
Zaporijia



Mer
Noire



Biélorussie
Russie
Roumanie
Moldavie
Ukraine










 Russie et alliés
 Crimée annexée depuis 2014
 Territoire où se trouve l'armée russe
 Territoire où l'armée russe dit se trouver



 Centrales nucléaires en service




Sources : Institut pour l'étude de la guerre (ISW), Institut australien de politique stratégique (ASPI)

require(["//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/carto_ukraine2022/maj.js"], function(d3v5, textures) {
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("cartukraine").offsetWidth,
        listeJours = [],
        listeFleches = [],
        mobileDec = false,
        tableauGlissiere = [],
        modenuit = false,
        margin = {
            left: 15,
            right: 15
        },
";

    if (d3.select("html").attr("data-color-mode") == "dark") {
        modenuit = true;
    }

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
        margin = {
            left: 30,
            right: 30
        }
        selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere.mobile")
    } else {
        selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere")
    }

    /* on boucle sur les dictionnaires pour sortir toutes les dates */
    for (const [key, value] of Object.entries(jours)) {
        listeJours.push(key)
    }
    for (const [key, value] of Object.entries(fleches)) {
        listeFleches.push(key)
    }

    const carte = d3.select("#cartukraine svg"),
        avance = carte.select("#avance"),
        mvt = carte.select("#mouvements"),
        mois = ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "aoû.", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        easement = d3.easeLinear,
        combien = Object.keys(jours).length,
        debut = "02-25",
        parseTime = d3.timeParse("%m-%d");

    let t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#F4E5E5")
        .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)"),
        co = textures.circles()
        .radius(3)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("transparent"),
        c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("rgba(175, 22, 15, .04)");

    if (mobileDec) {
        t = textures.lines()
            .heavier(12)
            .strokeWidth(6)
            .background("#F4E5E5")
            .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)");
        co = textures.circles()
            .radius(4)
            .complement()
            .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
            .background("transparent");
        c = textures.circles()
            .thinner()
            .radius(4)
            .complement()
            .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
            .background("rgba(175, 22, 15, .04)");
    }

    if (modenuit) {
        /* ici on va mettre les trucs foncés */
        t = textures.lines()
            .heavier(12)
            .strokeWidth(6)
            .background("#3E4142")
            .stroke("#D27A74");
        co = textures.circles()
            .radius(4)
            .complement()
            .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
            .background("transparent");
        c = textures.circles()
            .thinner()
            .radius(4)
            .complement()
            .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
            .background("rgba(255, 255, 255, .04)");
    }

    carte.call(t);
    carte.call(c);
    carte.call(co);

    /* on hachure la Crimée */
    carte.select(".crimeeoccupe")
        .attr("fill", t.url())

    /* on range dans le bon sens nos jours, pour être sûrs */
 parseTime(a) - parseTime(b))

    function creerPath(date) {
        /* on vide */
        avance.html(null);

        /* les zones effectivement contrôlées */
        avance.append("path")
            .attr("d", jours[date][0])
            .attr("class", "occupe")
            .attr("fill", co.url());

        /* si on a des zones revendiquées */
        if (jours[date][1]) {
            avance.append("path")
                .attr("d", jours[date][1])
                .attr("class", "revendique")
                .attr("fill", c.url());
        }
        carte.select(".crimeeoccupe")
            .attr("fill", t.url())
    }

    var dateFlechesPrec = "";

    function creerFleches(date) {
        mvt.html(null);

        if (fleches[date]) {
            var indexPrec = listeFleches.indexOf(date),
                datePrec = listeFleches[indexPrec - 1],
                diff = ((parseTime(date) - parseTime(datePrec))) / 3600000;

            mvt.append("g")
                .attr("id", date)
                .html(fleches[date]);

 0 && diff                 mvt.append("g")
                    .attr("id", datePrec)
                    .html(fleches[datePrec]);
            }
            dateFlechesPrec = date
        }
    }

    /*     /██ /██                    /██   /██                        
          | ██|__/                   |__/   \__██                      
  /██████ | ██ /██  /███████ /███████ /██  /██████   /██████   /██████ 
 /██__  ██| ██| ██ /██_____//██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██| ██|  ██████|  ██████ | ██| ████████| ██  \__/| ████████
| ██  | ██| ██| ██ \____  ██\____  ██| ██| ██_____/| ██      | ██_____/
|  ███████| ██| ██ /███████//███████/| ██|  ███████| ██      |  ███████
 \____  ██|__/|__/|_______/|_______/ |__/ \_______/|__/       \_______/
 /██  \ ██                                                             
|  ██████/                                                             
 \______/   */

    let width = largeur,
        height = 60,
        range = [0, combien - 1],
        step = 1,
        indexCarte = 0,
        monIntervale;


    /* on prépare les divs de la glissière */
    selecteurGliss.append("div").attr("class", "lecturepause").html(lecturepause);
    selecteurGliss.append("div").attr("class", "glissiere").attr("id", "glissou");

    /* on ajoute les svg des boutons lecture/pause */
    selecteurGliss.select(".lecturepause svg").style("height", (height * ((mobileDec) ? .6 : .7)) + "px")

    var svg = d3.select('#glissou').append('svg')
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height)
    glissiere = svg.append('g')
        .classed('glissiere', true)
        .attr('transform', 'translate(' + margin.left + ', ' + (height / 2.8) + ')');

    var xScale = d3.scaleLinear()
        .domain(range)
        .range([0, width - margin.left - margin.right])
        .clamp(true);
    var moisPrec = "",
        rangeValues = d3.range(range[0], range[1], step || 1).concat(range[1]),
        xAxis = d3.axisBottom(xScale).tickValues(rangeValues).tickSize(12).tickFormat(function(d) {
            tableauGlissiere[d] = xScale(d);
            e = listeJours[d].split("-");
            ceTick = +e[1] + ((mois[(+e[0] - 1)] != moisPrec || d == listeJours.length - 1) ? " " + mois[(+e[0] - 1)] : "");
            moisPrec = mois[(+e[0] - 1)];
            return ceTick;
        });

    xScale.clamp(true);

    var drag = d3.drag()
        .on('start.interrupt', function() {
            glissiere.interrupt();
        }).on('start drag', function() {
            dragged(d3.event.x);
        });

    var track = glissiere.append('line').attr('class', 'track')
        .attr('x1', xScale.range()[0])
        .attr('x2', xScale.range()[1]),
        trackInset = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-inset'),
        trackColor = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-color');

    var ticks = glissiere.append('g').attr('class', 'ticks').attr('transform', 'translate(0, 4)')
        .call(xAxis);

    /* le bouton */
    var handle = glissiere.append('circle').classed('handle', true)
        .attr('r', 10),
        trackOverlay = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-overlay')
        .call(drag);

    /* glissiere.transition().duration(750)
        .tween("drag", function() {
              var i = d3.interpolate(0, combien - 1);
               return function(t) {
                   dragged(xScale(i(t)));
               }
        });*/

    /* la fonction quand on déplace la glissière */
    function dragged(value) {
        var x = xScale.invert(value),
            index = null,
            midPoint, cx, xVal;
        if (step) {
            for (var i = 0; i = rangeValues[i] && x                     index = i;
                    break;
                }
            }
            midPoint = (rangeValues[index] + rangeValues[index + 1]) / 2;
            if (x                 cx = xScale(rangeValues[index]);
                xVal = rangeValues[index];
            } else {
                cx = xScale(rangeValues[index + 1]);
                xVal = rangeValues[index + 1];
            }

            if (xVal != indexCarte) {
                indexCarte = xVal;
                creerPath(listeJours[indexCarte]);
                creerFleches(listeJours[indexCarte]);
            }
        } else {
            cx = xScale(x);
            xVal = x.toFixed(3);
        }
        deplacementBouton(cx);
    }

    function deplacementBouton(valeurX) {
        handle.transition().duration(100).ease(easement).attr('cx', valeurX);
        trackColor.transition().duration(100).ease(easement).attr("x2", valeurX);
    }

    /* on patouille les événements avec les flèches */
    document.onkeydown = verifTouche;

    function verifTouche(e) {
        e = e || window.event;
        if (e.keyCode == '37') {
            indexCarte = Math.max(0, indexCarte - 1)
        } else if (e.keyCode == '39') {
            indexCarte = Math.min(combien - 1, indexCarte + 1)
        }

        deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
        creerPath(listeJours[indexCarte]);
        creerFleches(listeJours[indexCarte]);
    }

    /* on prépare l'événement sur le bouton lecture/pause */
    let enLecture = false;

    function lancerAnimation() {
= (combien - 1)) {
            indexCarte = 0
        }
        monIntervale = setInterval(function() {
            if (indexCarte                 deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
                creerPath(listeJours[indexCarte]);
                creerFleches(listeJours[indexCarte]);
                indexCarte++
            }
            if (indexCarte == combien) {
                enLecture = false;
                boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
                boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
                clearInterval(monIntervale)
            }
        }, 750)
    }

    boutonLecturePause = d3.select("#lecturepause");
    boutonLecturePause.on("click", function() {
        if (enLecture == false) {
            enLecture = true;
            boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "visible")
            boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "hidden")
            lancerAnimation();
        } else {
            enLecture = false;
            boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
            boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
            clearInterval(monIntervale)

        }
    })

    /* on fait la maj de la date selon la carte */
    var dt = listeJours[combien - 1].split("-"),
        moisLongs = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dateTitre = +dt[1] + " " + moisLongs[+dt[0] - 1] + " 2022";

mis à jour le " + dateTitre + "").classed("dec_rouge", true)


    /* on lance avec le dernier relevé */
    indexCarte = combien - 1;
    deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
    creerPath(listeJours[indexCarte]);
    creerFleches(listeJours[indexCarte]);

})


<article-nb="2022/03/08/19-5">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Samedi 5 mars, une délégation de hauts fonctionnaires américains a rencontré le président vénézuélien, Nicolas Maduro. Soucieux de contenir la flambée du baril et d’isoler la Russie, Joe Biden envisagerait de lever partiellement les sanctions sur le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies fossiles             Guerre en Ukraine : les Etats-Unis et le Venezuela entament un rapprochement autour du pétrole      Samedi 5 mars, une délégation de hauts fonctionnaires américains a rencontré le président vénézuélien, Nicolas Maduro. Soucieux de contenir la flambée du baril et d’isoler la Russie, Joe Biden envisagerait de lever partiellement les sanctions sur le pays.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une usine de raffinage de pétrole, le long de l’autoroute entre Puerto La Cruz et Maturin, à Maturin (Venezuela), le 2 mars 2022.  YURI CORTEZ / AFP               Sur fond d’envolée des prix du pétrole, les Etats Unis de Joe Biden et le Venezuela, socialiste et sous sanctions américaines, de Nicolas Maduro, ont entamé un début de rapprochement. Ce samedi 5 mars, une délégation de hauts fonctionnaires américains a discrètement fait le voyage à Caracas. La nouvelle, révélée par le quotidien The New York Times, a été confirmée, lundi 7 mars, par la porte-parole de la Maison Blanche et par M. Maduro. « L’objectif de la visite était de discuter plusieurs sujets parmi lesquels, évidemment, celui de la sécurité énergétique », a déclaré Mme Jen Psaki à la presse.          Soucieux d’isoler la Russie, de la couper de ses alliés et de contenir la flambée du prix du baril de pétrole, le gouvernement de Joe Biden envisage de lever partiellement les sanctions américaines qui pèsent sur le Venezuela et grèvent, depuis 2019, ses ventes de brut. C’est ce qu’affirme la presse américaine.          Aucune précision officielle n’a été fournie sur le résultat des discussions engagées à Caracas. Mais elles « continuent », a confirmé M. Maduro. Mme Psaki a indiqué qu’elles portent également sur la situation des six anciens cadres de Citgo, la filiale de l’entreprise Petroleos de Venezuela (PDVSA) aux Etats-Unis, qui sont incarcérés au Venezuela, depuis 2020, pour malversation de fonds. Cinq des six détenus ont la nationalité américaine.          Les plus grandes réserves mondiales de pétrole brut          « La menace d’une explosion du prix du pétrole a été déterminante pour que la Maison Blanche et le département d’Etat cherchent une communication plus directe avec le gouvernement de Nicolas Maduro, explique au Monde le juriste Mariano de Alba, conseiller senior de l’organisation International Crisis Group. Pour sa part, Nicolas Maduro doit obtenir une amélioration durable de la situation économique du pays, s’il veut être réélu en 2024. Il pourrait obtenir une levée partielle des sanctions sur le pétrole vénézuélien, contre la libération des prisonniers américains. »                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Boycott du pétrole russe : les Européens sous pression des Américains                 Le Venezuela, qui détient les plus grandes réserves mondiales de pétrole brut, produisait, en 1999, plus de 3 millions de barils par jour. Sa production est tombée à moins de 800 000 barils par jour, selon l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP). « Le chiffre est possiblement sous-estimé, puisque, du fait des sanctions américaines, le pays exporte une partie de sa production clandestinement », rappelle l’analyste José Antonio Gil, de l’Institut Datanalisis. Vingt ans de chavisme – et trois de sanctions – ont ruiné l’industrie pétrolière et l’entreprise publique PDVSA. « Mais il reste des puits, des installations et des compétences, poursuit M. Gil. Le Venezuela pourrait, en moins d’un an, doubler sa production, pour atteindre 1,5 million de barils par jour. » Lundi soir, Nicolas Maduro déclarait que PDVSA était prête à augmenter sa production à 3 millions de barils par jour « pour la stabilité du monde ».         Il vous reste 43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/08/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-et-le-venezuela-entament-un-rapprochement-autour-du-petrole_6116579_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis et le Venezuela entament un rapprochement autour du p\u00e9trole","dateCreated":"2022-03-08T10:13:02+01:00","datePublished":"2022-03-08T10:13:02+01:00","dateModified":"2022-03-08T16:56:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Am\u00e9riques","Plan\u00e8te","International","Europe","Ukraine","\u00c9tats-Unis","\u00c9nergies","Venezuela","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"description":"Samedi 5\u00a0mars, une d\u00e9l\u00e9gation de hauts fonctionnaires am\u00e9ricains a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, Nicolas Maduro. Soucieux de contenir la flamb\u00e9e du baril et d\u2019isoler la Russie, Joe Biden envisagerait de lever partiellement les sanctions sur le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/401/0/4814/2407/1342/696/60/0/08db0f5_5666531-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-6">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Vidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe   Par Romain Geoffroy, Léa Sanchez (développement), Thomas Steffen (design), William Audureau et Assma Maad  Publié le 04 mars 2022 à 17h49, mis à jour à 15h05        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesVidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.         Depuis le début de l’invasion de l'Ukraine par la Russie survenue le 24 février, Les Décodeurs recensent les principales fausses informations qui circulent sur les réseaux sociaux. Ce contexte incertain, anxiogène, et effrayant, d’une guerre actuellement menée en Europe est, en effet, propice à la diffusion de fausses informations.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne                 Particularité de ce conflit : celles-ci sont principalement visuelles. Aux premières heures de la guerre, les vidéos décontextualisées ou truquées de bombardements de l’armée russe sur Kiev ont pullulé en ligne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a également été ciblé par cette désinformation, accusé d’avoir fui la capitale ukrainienne, ou de s’être rendu sur le front dans le Donbass.            Afin de ne pas tomber dans le piège, nous vous proposons un outil pour vérifier les images les plus virales relayées en ligne, et vous permettre de voir comment elles ont été utilisées dans la guerre informationnelle que se livrent pro-ukrainiens et prorusses.                        






                        

    /* Galerie initiale */
    
    #d_heading_img_fake{
        width:300px;
        max-width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_gallery_fake{
        max-width: 93%;
        margin:0 auto;
    }
    @media (max-width: 850px) {
        #d_heading_img_fake{
            padding-bottom: 2rem;
        }
    }
    @media (max-width: 850px) {
        #d_gallery_fake{
            max-width: 100%;
            margin:0 auto;
        }
    }
    
    #d_gallery_fake ul {
      display: flex;
      flex-wrap: wrap;
      max-width: 90%;
      margin:0 auto;
    }
    
    
    
    #d_gallery_fake ul {
        list-style-type: none;
        /* display: flex;
        justify-content: space-between; */
        /* justify-content: center; */
    }
    #d_gallery_fake ul {
      display: flex;
      flex-flow: row wrap;
      justify-content: space-between;
    }
    @media (min-width: 800px) {
    #d_gallery_fake ul::after {
      content: "";
      flex: auto;
    }
    }
    
    #d_search_nothing {
      margin:0 auto;
      font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 62rem;
    font-size: 1.4rem!important;
        color: #2A303C;
        font-weight: 600;
        display: none;
    }
    @media (max-width: 850px) {
        #d_search_nothing {
        max-width: 80%;
        }
    }
    
    #d_gallery_fake li {
    width:20%;
    max-width: 23rem;
      max-height: 220px;
      margin-bottom:.3rem;
      border:.3rem solid white;
      display: block;
      position: relative;
      background-color: black 1;
    }
    
    #d_gallery_fake li img{
    cursor:pointer;
    }
    
    #d_gallery_fake li:hover img {
      opacity: 0.5;
    }
    
    
    #d_gallery_fake li:hover .d_picture_tag{
            text-decoration-line: underline;
            color: #2A303C;
    }
    
    @media (min-width: 1200px) {
        #d_gallery_fake ul {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        width: 110rem;
        margin:0 auto;
        }
        #d_gallery_fake li {
    width:25%;
    max-width: 27rem;
      max-height: 230px;
      margin-bottom:.3rem;
      border:.3rem solid white;
      display: block;
      position: relative;
    }
    }
    @media (max-width: 850px) {
       
        #d_gallery_fake li {
    max-width: 27rem;
      max-height: 133px;
      margin-bottom:3rem;
      border:.3rem solid white;
      display: block;
      position: relative;
    }
    }

    
    #d_gallery_fake li div:first-child{
    
        aspect-ratio: 16 / 9;
        background-color: #000000;
    }
    
    /* #d_gallery_fake li:last-child {
      flex-grow: 10;
    } */
    
    #d_gallery_fake img {
      height: 120%;
      vertical-align: bottom;
      width: auto;
      display: block;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        height: -webkit-fill-available;
    }
    
    
    @media (max-width: 850px) {
        #d_gallery_fake img {
            max-height: 120px;
    }
    #d_gallery_fake ul {
        flex-direction: row;
      }
    
      #d_gallery_fake li {
        height: auto;
        width: 50%;
      }
      #d_gallery_fake ul {
        display: flex;
        flex-flow: row wrap;
        justify-content: center;
        padding: 0 0 0 0!important;
    }
    
    }
    
    #d_edito_fake .d_subtitle {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        line-height: 3.3rem;
        font-weight: 600;
        padding: 2rem 0 2rem;
        margin: 2rem 0 2.5rem;
        display: block;
        width: 100%;
        border-top: 10px solid #2A303B;
        border-bottom: 1px solid #CCC;
    }
    
    
    #d_edito_fake{
        padding-top:5rem;
    }
    #d_edito_fake .d_anchor_div {
        max-width:45%;
        width: 100vw;
        background-color: white;
        border: #d7d8dc solid 1px;
        margin:0 auto;
        margin-top: 2rem;
    }
    
    @media (max-width: 850px) {
        #d_edito_fake .d_anchor_div {
            max-width:85%;
      }
    }
    
    #d_edito_fake div p {
        padding-top: 2rem;
        padding-bottom: 1rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    }
    
    @media (max-width: 850px) {
        #d_edito_fake div p{
            font-size: 1.4rem;
      }
    }
    
    
    #d_edito_fake div h2{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2.4rem;
        font-weight: 600;
        font-size: 24px;
        line-height: 30px;
        color: #2A303C;
        width: 93%;
        text-align: left;
        margin: 0 auto;
        padding-top: 1.7rem;
        padding-bottom: 1.4rem;
    }
    .d_picture_tag {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        z-index: 1000;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1.9rem;
        margin-top:.7rem;
        padding-bottom: 1rem;
        color: #2A303C;
    }
    
    
    @media (max-width: 850px) {
        .d_picture_tag {
            font-size: 1.5rem;
            line-height: 1.8rem;
            text-decoration-line: underline;
            color: #2A303C;
        }
    }
    /* Header */
    
    .d_header {
        text-align: center;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        max-width: 62rem;
        margin: 0 auto;
        padding-bottom: 2rem;
    }
    
    .d_header h1 {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 4.4rem;
        line-height: 4.6rem;
        color: #2A303C;
        margin-bottom: 1rem;
    }
    
    @media (max-width: 850px) {
        .d_header h1 {
    font-size: 2.6rem;
    line-height: 3rem;
    }
    }
    
    
    .d_search_container {
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 45px;
    }
    
    .d_search_container form {
        height: 45px;
    }
    
    .d_search {
        border: 1px solid #e4e6e9;
        background: #fff;
        font-size: 1.5rem;
        border-radius: .3rem;
        line-height: 140%;
        padding: 12px 12px 12px 46px;
        height: 45px;
        width: 100%;
    }
    
    .d_search_container .d_clear_button {
        border: 1px solid transparent;
        background-color: transparent;
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        outline: 0;
        cursor: pointer;
        width: 33px;
        height: 45px;
        position: absolute;
        z-index: 1;
        right: 10px;
        top: 0;
        padding: 0;
    }
    @media (max-width: 850px ) {
    .d_search_container .d_clear_button {
right: 30px;

}
}
    
    
    /* 
    .d_clear_button:after {
        content: "×";
        display: block;
        width: auto;
        height: 45px;
        position: absolute;
        right: 0;
        top: 0px;
        text-align: center;
        font-weight: normal;
        font-size: 3.4rem;
        color: #9B9B9B;
        cursor: pointer;
        z-index: 9999;
    }
    
    .d_clear_button:hover:after {
        color: #131E2B;
    } */
    
    
    .d_search_icon {
        display: inline-block;
        position: absolute;
        margin-left:1.5rem;
        vertical-align: middle;
        height:100%;
    }
    
    .d_search_container input {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 3rem;
        color: #8B92A1;
    }
    
    
    @media (max-width: 850px ) {
    
    .d_search_container input {
    
    max-width: 90%;
    margin:0 auto;
    }
    }
    /* 
    .d_search_icon::before {
        content: "";
        display: inline-block;
        position: absolute;
        left: -0.25em;
        bottom: -0.1em;
        border-width: 0;
        background: #9B9B9B;
        width: 0.35em;
        height: 0.03em;
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
    } */
    
    .d_search_container .d_search:not(:valid)~.d_clear_button {
        display: none;
    }
    
    
    .d_suggest_container {
        margin-top: 1rem;
        font-size: 1.4rem!important;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 3rem;
        color: #2A303C;
    }
    
    .d_suggest_left {
        display: inline-block;
    }
    
    .d_suggest_el {
        border-bottom: 1px solid #38424c;
        margin-left: 5px;
        margin-bottom: 3px;
        cursor: pointer;
        white-space: nowrap;
        font-weight: 500;
    
    }
    
    .d_suggest_el:hover {
        border-bottom: 1px dotted #0070b2;
        color: #0070b2;
    }
    
    #d_gallery_fake .d_masked {
        display: none;
        /* background-color: white;
        position: absolute;
        left: 0px;
        bottom: 0px;
        z-index: 1000;
        height: 100%;
        width: 100%;
        opacity: .4; */
        
    }
    #d_edito_fake .d_anchor_div img{
        width: auto;
        margin:0 auto;
        display:block;
        max-height: 500px;
        min-height: 100%;
    }
    #d_edito_fake .d_anchor_div img[src$=".png"]{
        height: 100%;
    }
    
    #d_edito_fake .d_anchor_div iframe{
        margin:0 auto;
        display:block;
        width: -webkit-fill-available;
        height: -webkit-fill-available;
        max-height: 500px;
    }
    
    #d_edito_fake .d_anchor_div .twitter-tweet iframe{
        margin:0 auto !important;
        max-height: 800px!important;
    
    } 
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet {
      display: inline-block;
      font-family: "Helvetica Neue", Roboto, "Segoe UI", Calibri, sans-serif;
      font-size: 12px;
      font-weight: bold;
      line-height: 16px;
      border-color: #eee #ddd #bbb;
      border-radius: 5px;
      border-style: solid;
      border-width: 1px;
      box-shadow: 0 1px 3px rgba(0, 0, 0, 0.15);
      margin: 10px 5px;
      padding: 0 16px 16px 16px;
      max-width: auto;
      max-height: 450px!important;
    }
    
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet p {
      font-size: 16px;
      font-weight: normal;
      line-height: 20px;
    }
    
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a {
      color: inherit;
      font-weight: normal;
      text-decoration: none;
      outline: 0 none;
    }
    
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:hover,
    #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:focus {
      text-decoration: underline;
    }
    
    
    #d_edito_fake .d_element_bottom {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #38374e;
        font-size: 80%;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 150%;
        display: table;
    }
    #d_edito_fake .d_link {
        align-items: center;
        display: table-cell;
        vertical-align: middle;
    
    }
    #d_edito_fake .d_link strong:after {
        content: "|";
        display: inline-block;
        color: #d5d8dc;
        margin-left: 0.8rem;
        margin-right: 0.8rem;
    }
    
    #d_edito_fake .d_link a {
        color:#2A303C;
        font-weight: 500;
    } 
    
    #d_edito_fake  .d_element_hashtags {
        color: #38424C;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin-left: auto; 
        margin-right: 0;
        clear: both;
        font-size: 80%;
        display: table;
    }
span {
        margin-right: 4px;
        /* border-bottom: 1px solid #fff; */
        display: table-cell;
        vertical-align: middle;
        padding-left: .8rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.2rem;
        line-height: 3rem;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        color: #2A303C;
    }
    @media (max-width: 850px) {
span{
            font-size: 1.1rem;
      }
    }
    .d_header .d_header_filter {
        display: inline-flex;
        margin: 0 auto;
        padding-bottom: .7rem;
    }
    @media (max-width: 850px) {
        .d_header .d_header_filter{
            padding-bottom: 0rem;
      }
    }
    
    .d_header .d_header_filter h3{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.8rem;
        line-height: 3rem;
        display: flex;
        align-items: center;
        color: #2A303C;
        padding: .5rem;
    }
 span, [data-color-mode="dark"] #d_edito_fake .d_link a, [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake div h2, [data-color-mode="dark"] .d_suggest_container, [data-color-mode="dark"] .d_picture_tag, [data-color-mode="dark"] .d_link{
        color: #f9f9f9;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_suggest_el{
        border-bottom: 1px solid #f9f9f9;
       
    }
    
    [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake .d_anchor_div {
        background-color:#2A303C;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_gallery_fake li {
        width: 25%;
        max-width: 27rem;
        max-height: 230px;
        margin-bottom: 0.3rem;
        border: 0.3rem solid #181a1e;
        display: block;
        position: relative;
    }
    
    .d_header .d_header_filter span{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.8rem;
        line-height: 3rem;
        display: flex;
        text-decoration-line: underline;
        color: #717B8E;
        padding: .5rem;
        cursor: pointer;
    }
    
    @media (max-width: 850px) {
        .d_header .d_header_filter h3, .d_header .d_header_filter span{
            font-size: 1.5rem;
      }
    }
    
    #d_edito_fake .d_media {
        aspect-ratio: 16 / 9;
        width: 93%;
        margin: 0 auto;
        background-color: #F3F3F3;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        justify-content: center;
        align-items: center;
    }
    
    .d_lastline {
        display: flex;
        width: 93%;
        margin:0 auto;
        padding-top: 1.5rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }
    #d_edito_fake div p {
        width: 93%;
        margin:0 auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: normal;
        font-size: 1.6rem;
        line-height: 150%;
    }
    
    /* le filtrage  */
    
    #d_goToTop.bouton_remonter {
        position: fixed;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 2rem;
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
        z-index: 1;
    }
    
    
    
    
    #d_goToTop.bouton_remonter:hover{
        background-color: #002739;
    }
    
    
    #d_goToTop.bouton_remonter {
        right: 2rem;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        border-radius: 50%;
        height: 4rem;
        width: 4rem;
        text-align: center;
        padding-top: .55rem;
        display: none;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    }
    
    #d_goToTop.bouton_remonter svg {
        height: 1.7rem;
        width: 1.7rem;
        display: block;
        margin: auto;
        height: 100%;
        padding-bottom: 0.5rem;
    }
    
    #d_goToTop.bouton_remonter svg path {
        fill: white;
    }
    
    @media screen and (max-width:800px) {
        #d_goToTop.bouton_remonter {
            bottom: 4rem;
            right: 3rem;
        }
    }
    


Le guide des infox en Ukraine -->
Filtrez en cherchant un mot-clefEffacer
















Essayez par exemple :
Poutine
explosion
pilote




Aucune notule ne correspond à votre recherche. Cet article s'enrichit très régulièrement, n'hésitez pas à réitérer votre recherche d'ici quelques jours.


    


    require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", 
        "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
        "https://platform.twitter.com/widgets.js",
        "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/retraitator/diacritics.js",
        "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/retraitator/fuse_anonyme.min.js",
        "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/5TawVzGUfL7IeWozmNuXZzpKdOizsg_845"
        ], 
    
    function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {
        twttr.widgets.load()
        var mobile = false;
       
        if (window.innerWidth             mobile = true;
        } 
    
        var ul = document.getElementById("d_gallery_fake").getElementsByTagName('ul')[0];
        var edito = document.getElementById("d_edito_fake");
    
        let div = document.createElement("div");
        var elem = document.createElement("img");
        elem.setAttribute("src", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/InfoxUkraineRussie/general.gif");
        elem.id = "d_heading_img_fake"
        div.appendChild(elem);
        try {
            let select = document.getElementsByClassName("article__heading")[0].getElementsByClassName("article__breadcrumb")[0];
            select.prepend(div);
        } catch (e) {
            try {
            let select = document.getElementsByClassName("introduction")[0].getElementsByClassName("tt1")[0];
            select.prepend(div);
            document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
            document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
            } catch (e) {
                document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
            document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
            };
        };

    
        var guide = fake.reverse();
        for (let i = 0; i             if (guide[i].chefs_status == "validé"){
                createImage(ul, guide[i]);
                createEditorialSection(edito, guide[i], mobile);
            }
        }
        
        twttr.widgets.load(
            document.getElementById("d_edito_fake")
            );
    
        try {
                var fuse = new Fuse(guide, {
                    shouldSort: false,
                    threshold: 0.1,
                    distance: 1000000000,
                    maxPatternLength: 32,
                    minMatchCharLength: 1,
                    keys: [
                        { name: "title", weight: 0.7 },
                        { name: "abstract", weight: 0.3 },
                        { name: "keywords_invisible", weight: 0.9 },
                        { name: "keywords_visible", weight: 0.8 },
                    ]
                });
    
           /* Taper une recherche dans le formulaire */
           var mytimeout;
           var searchString;
    
        $('.d_search').on('keyup', function() {
            searchString = $(this).val();;
            clearTimeout(mytimeout);
            mytimeout = setTimeout(function() {
                let newurl = window.location.href;
                try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#recherche")); } catch (e) {};
                newurl = newurl + "#recherche=" + searchString.replace(/ /g, "_");
                history.pushState(null, null, newurl);
                searchString = removeDiacritics(searchString.trim());
                toSearch(searchString);
            }, 300)
        });
    
        /* Au chargement, on remplit le champ de recherche si un mot-clé est présent dans l'URL */
        $(document).ready(function() {
            mytimeout = setTimeout(function() {
               
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') == -1) {
                    split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                        searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                        if (searchString !== ""){ 
                            goToByScroll("d_header");
                            $('.d_search').val(searchString).keyup();}
                }
 -1) {
                        anchor = decodeURI(window.location.hash).split("anchor=")[1];
                        if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                }
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') > -1) {
                    let split;
                    let anchor;
                    let searchString;
    
 decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=')){
                        split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                        searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                        anchor = split[0].replace("#anchor=", "");
                    } else{
                        split = decodeURI(window.location.hash).split('#anchor=');
                        searchString = split[0].replace("#recherche=", "");
                        anchor = split[1].replace("#anchor=", "");
                    }
                    if (searchString !== "") $('.d_search').val(searchString).keyup();
                    if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                }
                try {
        
                    let all_twitter = document.getElementsByClassName("twitter-tweet")
                    for (let i = 0; i                         all_twitter[i].style.display = "inline!important";
                        all_twitter[i].style.width = "45%!important";
                    }
                    } catch (e) {
                    };
        }, 300)
    });
    
    
    try {
        if ($("#Nav").outerHeight()) {
            decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
        } else {
            decalHaut = 0;
        }
    
    } catch (e) {  decalHaut = 0;};
        $("#d_goToTop").on("click", function() {
            $('html, body').animate({
                scrollTop: $("#d_header").offset().top - decalHaut
            }, 'slow');
            setTimeout(function() {
                $("#d_goToTop").fadeOut()
            }, 700);
        })
    
        const d_position = mobile == false ? $("#d_edito_fake").offset().top : $("#d_header").offset().top;
        $(window).scroll(function() {
            var height = $(window).scrollTop();
            if (height){
                if (height                     $("#d_goToTop").fadeOut(200)
                } else {
                    $("#d_goToTop").fadeIn(200)
                }
        }
        });
        $(document).ready(function() {
            $('#d_search_input').click(function(e){
                $(this).focus();
            });
        
        });
    
        /* Clic sur un mot-clé */
        $(".d_suggest_el").on("click", function() {
            $('.d_search').val($(this).text().replace("#", "")).keyup()
        })
        /* Clic sur les boutons pour effacer la recherche */
        $(".d_clear_button").on("click", function() {
            $('.d_search').val("").keyup();
            document.getElementById("d_search_nothing").style.display = "none";
        })
    
        $(".d_clear_button").on("click", function() {
            
            $('.d_search').val("").keyup();
            document.getElementById("d_search_nothing").style.display = "none";
        })
    
        $(".d_div_mask").on("click", function() {
            let id_edito = $(this).attr('id').replace("_masked_", "_edito_");
            goToByScroll($(this).attr('id').replace("_masked_", "_edito_"))
            clearTimeout(mytimeout);
            mytimeout = setTimeout(function() {
                let newurl = window.location.href;
                try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#anchor")); } catch (e) {};
                newurl = newurl + "#anchor=" + id_edito;
                history.pushState(null, null, newurl);
            }, 500)        
        })
    
    
        } catch (e) {
        }
    
        function createImage(ul, data){
            var li = document.createElement('li');
            var elem = document.createElement("img");
            var tag = document.createElement("div");
            var div = document.createElement("div");
    
            tag.innerHTML = data.title;
            tag.classList.add("d_picture_tag");
            
            // a.href = "#d_edito_" + data.id;
            // masked.id = "d_masked_" + data.id;
            li.id = "d_masked_" + data.id;
            li.classList.add("d_div_mask");
            elem.setAttribute("src", data.media_appel);
            
            div.appendChild(elem);
            div.appendChild(tag);
            li.appendChild(div);
            li.appendChild(tag);
            ul.appendChild(li);
        }
    
        function createEditorialSection(edito, data, mobile){
            var div = document.createElement('div');
            var tags = document.createElement('div');
            var last_line = document.createElement('div');
            var title = document.createElement('h2');
            var abstract = document.createElement('p');
            var medias = data.media_inside.split("|");
            var keywords_visible = data.keywords_visible.split("|");
            var date = date_axis(data.date_verif, mobile);
            let limit = mobile == true ? 1 : 5;
    
    
            title.innerHTML = marcheDuMonde(data.title);
            abstract.innerHTML = marcheDuMonde(data.abstract);
            div.id = "d_edito_" + data.id;
            div.classList.add("d_anchor_div");
            tags.classList.add("d_element_hashtags");
            last_line.classList.add("d_lastline");
    
            for (let i = 0; i                 tags.appendChild(genereTag(keywords_visible[i], String(data.id) + "_keyword_" + String(i)));
            }
    
            div.appendChild(title);
            for (let i = 0; i                 div.appendChild(genereMedia(medias[i], String(data.id) + "_media_" + String(i)));
            }
            div.appendChild(abstract);
            if (data.link && data.link_name){
                var bottom = document.createElement('div');
Vérifié le ' + date + ' par ' + data.link_name + '';
    
                bottom.classList.add("d_element_bottom");
                last_line.appendChild(bottom);
            }
            last_line.appendChild(tags)
            div.appendChild(last_line)
            edito.appendChild(div); 
            twttr.widgets.load(
            document.getElementById( "d_edito_" + data.id)
            );
        }
        function genereTag(tag, tag_id){
            var span = document.createElement('span');
    
            span.id = tag_id;
            span.title = "Rechercher ce mot-clé";
            span.innerHTML =  tag;
    
            return span
    
        }
        function genereMedia(media, media_id){
            
            var elem;
            var div = document.createElement('div');
            
            div.classList.add("d_media")
            div.setAttribute("id", media_id);
            if (media.includes("***") == true){
                let part = media.split("***");
            
                try {
                    if (part[0].includes("youtube.com") == true){
';
                    } else  if (part[0].includes("t.me") == true ){
                        div.innerHTML = part[0];
                    } else  if (part[0].includes("archive.today") == true ||  part[0].includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true || part[0].includes("instagram-media") == true){
                        div.innerHTML = part[0];
                    } else if (part[0].includes("twitter.com") == true){
                        if (mobile == true)
 ';
                        else 
 ';
                    } else  {
                        elem = document.createElement("img");
                        elem.setAttribute("src", part[1]);
                        div.appendChild(elem);
                    }
                }
                catch (e) {
                };
            } else if (media.includes("assets-decodeurs.lemonde.fr") == true ||  (media.includes("https://pbs.twimg.com/media") == true  && media.includes("format=jpg") == true)){
                elem = document.createElement("img");
                elem.setAttribute("src", media);
                div.appendChild(elem);
            } else if (media.includes("youtube.com") == true){
';
            } else if (media.includes("http://archive.today") == true || media.includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true || media.includes("instagram-media") == true)
                div.innerHTML = media;
            else if (media.includes("twitter.com") == true){
                if (mobile == true)
 ';
                else 
 ';
            } else  if (media.includes("telegram.org") == true ){
                div.innerHTML = media;
            } else {
                        elem = document.createElement("img");
                        elem.setAttribute("src", media);
                        div.appendChild(elem);
                    }
            return div
        }
    
        function scrollToElement(element) {
            $('html, body').animate({
                scrollTop: element.offset().top - 60
            }, 1000);
        }
    
        function toSearch(searchString) {
            let all_mask_div = document.getElementsByClassName("d_div_mask");
            let ct = 0;
    
            if (searchString == "") {
                for (let i = 0; i                     try {
                    all_mask_div[i].classList.remove("d_masked");
                     }
                    catch (e) {
                    };
                }
            } else {
                resultats = fuse.search(searchString);
                for (let i = 0; i                     all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 0; i                     if (resultats[i].chefs_status.replace("é", "e") == "valide"){
                        try {
                            document.getElementById("d_masked_" + String(resultats[i].id)).classList.remove("d_masked");
                            }
                        catch (e) {
                        };
                        ct += 1
                    }
                }
                document.getElementById("d_search_nothing").style.display = ct == 0 ? "block" : "none";
    
            }
        }
    
        function date_axis(n, short) {
            var parts = n.split('/');
            var mydate = new Date(parts[2], parts[1] - 1, parts[0]); 
            const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month:  'long', day: 'numeric' };
            var txt = mydate.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
            let year_str = txt[3];
er" : txt[1];
            return short == true ? day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") : day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        }
    
        function goToByScroll(id) {
        // Remove "link" from the ID
        id = id.replace("link", "");
        // Scroll
        try  {
        $('html,body').animate({
            scrollTop: $("#" + id).offset().top - document.getElementById("Nav").offsetHeight - 10
        }, 'slow');
        } catch (e) {
            $('html,body').animate({
            scrollTop: $("#" + id).offset().top - 20 - 10
        }, 'slow');
        };
            
    }
    
    
        function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
            .replace("Le Pen", "Le Pen")
            .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$1") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
    
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }

    
    })



<article-nb="2022/03/08/19-7">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les stations-service indépendantes, services de proximité précieux en milieu rural, sont obligées, depuis le début de la guerre en Ukraine, d’afficher des tarifs inimaginables pour l’essence et le gazole.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       GUILLAUME BLOT POUR « LE MONDE »          « J’ai tellement honte d’afficher ces prix » : l’angoisse des petits pompistes en Vendée   Par Camille Bordenet (Bazoges-en-Paillers, Saint-Fulgent, Les Herbiers, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 18h04   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLes stations-service indépendantes, services de proximité précieux en milieu rural, sont obligées, depuis le début de la guerre en Ukraine, d’afficher des tarifs inimaginables pour l’essence et le gazole.         C’est une petite station-service traditionnelle indépendante comme on n’en voit plus beaucoup, accolée au garage familial Godet, au ras de la départementale 6, au sortir de Bazoges-en-Paillers et ses 1 460 habitants. Un chapelet ininterrompu de semi-remorques file sur la deux-voies, dans ce coin de bocage vendéen qui ne connaît pas le chômage. On y trouve deux pompes et une jeune employée, Valentine Sionneau, qui accourt depuis le bureau pour proposer le service. Pour un peu, on entendrait les klaxons des R5, de l’époque du pétrole conquérant et du moteur à explosion innocent.                             Jérémy Godet a repris le garage et la station-service familiale il y a sept ans, à la suite de son père et de son grand-père, à Bazoges-en-Paillers (Vendée), le mercredi 23 février.  GUILLAUME BLOT POUR « LE MONDE »               Les prix au litre affichés, en cette semaine du 7 mars, pourront figurer dans les livres d’histoire eux aussi, témoins hébétés des désordres du XXIe siècle : 2,14 euros le gazole plus, 2,11 le SP95. Le seuil des 2 euros franchi et le gazole au-dessus de l’essence : c’est « inimaginable » ! Jérémy Godet a « tellement honte d’afficher ça » qu’il a décidé de vendre à prix coûtant, quelques centimes de moins, tant qu’il pourra. « Tant pis » pour ses marges, gringalettes. Fin février, avant la guerre en Ukraine, le pompiste de 37 ans pensait déjà avoir atteint des sommets avec l’inflation. Il ne cache pas sa crainte d’une pénurie à plus long terme, tandis qu’un choc énergétique menace l’Europe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                 Du jamais vu, ni du temps de son père, Rémy, ni de celui de son grand-père, Rémi, qui a ouvert la station en 1978 et bloquait des dépôts contre les hausses de prix à l’époque du premier choc pétrolier. Après un BTS en mécanique auto, reprendre l’entreprise familiale était une évidence pour Jérémy, qui a grandi dans ce décor de cambouis insouciant. Le petit-fils y récoltait ses premiers pourboires et tapait le ballon sur la dalle abritant les cuves. Loin d’imaginer que les gouttes d’or noir s’écoulant ici seraient un jour rattrapées par des crises environnementale, sanitaire, géopolitique… Ni que son travail incarnerait un monde carboné pointé du doigt.          Dans son bureau avec vue sur les pompes, le détaillant montre le tableur des ventes, litanie de cases rouges et de moins : les litres vendus régressaient déjà chaque année avant cette crise. Quand les clients lui demandent l’avenir de tel carburant, dans quelle technologie investir, il ne peut « pas mentir » : « On est dans le flou. Je suis moi-même perdu, y compris sur l’évolution de mon métier. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Des fois, on se demande pourquoi on travaille » : dans la Vienne, le blues du garagiste indépendant                 Triple peine          Par ici, « tout le monde roule ». Dans ce bassin d’emploi dynamique où les panneaux de recrutements fleurissent aux pieds des entrepôts, les foyers comptent deux, voire trois véhicules. Et 80 % de la clientèle tourne au diesel. Jérémy a donc du mal à croire à la fin du moteur thermique d’ici dix ans. Il ne vend plus de voitures neuves, incertitude et baisse de pouvoir d’achat obligent. « Mais les clients font réparer et le garage tourne. »         Il vous reste 71.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/08/j-ai-honte-d-afficher-ces-prix-en-vendee-l-angoisse-des-petits-pompistes-face-a-une-flambee-jamais-vue_6116636_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai tellement honte d\u2019afficher ces prix\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019angoisse des petits pompistes en Vend\u00e9e","dateCreated":"2022-03-08T16:48:09+01:00","datePublished":"2022-03-08T16:48:09+01:00","dateModified":"2022-03-08T18:04:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Ruralit\u00e9","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Pouvoir d'achat","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les stations-service ind\u00e9pendantes, services de proximit\u00e9 pr\u00e9cieux en milieu rural, sont oblig\u00e9es, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, d\u2019afficher des tarifs inimaginables pour l\u2019essence et le gazole.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet","description":"Bazoges-en-Paillers, Saint-Fulgent, Les Herbiers, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/1539/0/4256/2128/1342/696/60/0/de2e4e6_152389697-220223-stations-service-en-vende-e-mf-c-guillaume-blot-70.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-8">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Comptabilisés par « Le Monde » le temps de parole et l’exposition des candidats à l’élection présidentielle sur YouTube et Twitch révèlent de fortes disparités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                         Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet   Par Asia Balluffier, Manon Romain, Clément Legros et Service vidéo du Monde  Publié aujourd’hui à 17h01, mis à jour à 18h48   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteComptabilisés par « Le Monde » le temps de parole et l’exposition des candidats à l’élection présidentielle sur YouTube et Twitch révèlent de fortes disparités.         C’est l’autre terrain de la campagne présidentielle française. Consultées chaque semaine par des dizaines de millions de Français, les plates-formes vidéo accueillent de nombreuses émissions consacrées à la campagne, dont les audiences défient parfois celles de la radio ou de la télévision. Contrairement à l’audiovisuel traditionnel, le temps de parole n’y est pourtant pas comptabilisé. Quel candidat y parle le plus ? Qui s’y fait voir et entendre ?          Grâce à un outil semi-automatisé, baptisé « Minuteur », Le Monde comptabilise depuis le 1er janvier, le temps de parole et l’audience des candidats à l’élection présidentielle sur les deux principales plates-formes vidéo qui les accueillent : YouTube et Twitch.                             Grâce à un outil semi-automatisé, baptisé « Minuteur », Le Monde comptabilise depuis le 1er janvier, le temps de parole et l’audience des candidats à l’élection présidentielle sur les deux principales plates-formes vidéo qui les accueillent : YouTube et Twitch.  LE MONDE D'APRÈS "HUGODÉCRYPTE"               Depuis le 7 mars, douze prétendants à l’Elysée sont en course, après avoir obtenu les cinq cents parrainages en règle et la validation par le Conseil constitutionnel. Mais sur YouTube et Twitch, ils sont dix-neuf à avoir battu campagne entre le 1er janvier et le 4 mars, date limite du dépôt officiel des candidatures.          Pour réaliser cette enquête, nous avons donc sélectionné seize chaînes YouTube et trois chaînes Twitch répondant à deux critères : elles donnent la parole aux candidats et possèdent une audience significative (pour en savoir plus, consultez notre méthodologie). Sur ces dix-neuf chaînes, nous avons décompté toutes les prises de parole des candidats déclarés ou présumés, ainsi que celles de leurs soutiens officiels. Une observation inédite sur la campagne numérique qui a pour l’instant permis d’analyser 188 vidéos pour cinquante-six heures de parole et 24 millions de vues.                        


    /* ------------------------ */
    /* -- Temps parole chart -- */
    /* ------------------------ */

    /* Chart */

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .yAxis {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        alignment-baseline: middle;
        fill: #717B8E;
        font-size: 2px;
        text-transform: uppercase;
        white-space: nowrap;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .candidat_officiel {
        font-weight: bold;
    }



    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .time_text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        alignment-baseline: middle;
        fill: #717B8E;
        font-size: 0.2rem;
        white-space: nowrap;
    }

    .p_graphique_conteneur .soutien {
        filter: brightness(60%);
    }

    .p_graphique .time_text.interior {
        fill:white;
    }

    /* Legend */

    .p_legend {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: none;
        margin: 15px 0;
        font-size: small;
    }

    .p_legend .carre {
        width: 15px;
        height: 15px;
        background-color: #8B92A1;
        display: inline-block;
        margin-right: 5px;
        vertical-align: text-top;
    }

    .p_legend .carre.soutien {
        margin-left: 5px;
    }


    /* Tooltip */
    #p_tooltip {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial, serif;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    #p_tooltip hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    #p_tooltipcontent {
        line-height: 2rem;
        font-size: 1.5rem;
    }


    /* Select */

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 18px;
        padding-top: 8px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        pointer-events: none;
        color: #717B8E;
        display: none;
        font-size: 1.6rem;
    }

    .p_tpselect_alertstyle {
        text-decoration-line: underline;
        text-decoration-style: dotted;
        text-underline-offset: 5px;
    }

    .p_graphique_conteneur{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .p_graphique_conteneur h1 {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 36px;
    }
    .p_graphique_conteneur h2 {
        font-size: 14px;
        color: #8B92A1;
    }

    .p_graphique_conteneur #subtext {
        font-size: 14px;
        color: #8B92A1;
        font-style: italic;
    }
    
    /* Switch */
    .p_legend_switchs {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
    }

    .d_switchs {
        display: flex;
        text-align: center;
        flex-wrap: nowrap;
        margin: 15px 15px;
    }
    
    .d_switch {
        height: 35px;
        padding: 6px 8px;
        cursor: pointer;
        transition: all ease .2s;
        font-family: "Marr Sans", Arial, sans-serif;
        border: 1px solid #39393A;
        border-width: 1px 0 1px 1px;
        font-size: 15px;
        color: #39393A;
        letter-spacing: 0.54px;
        text-align: center;
    }
    
    .d_switch.d_premier {
        border-top-left-radius: 2px;
        border-bottom-left-radius: 2px;
    }
    
    .d_switch.d_dernier {
        border-top-right-radius: 2px;
        border-bottom-right-radius: 2px;
        border-right-width: 1px;
    }
    
    .d_switch.d_selectionne {
        color: #fff;
        background-color: #39393A;
        transition: all ease .2s;
    }

    /* Mobile */

    @media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {


        .p_tpselect_row {
            flex-direction: column;
        }

        .p_tpselect_alert {
            padding-left: 0px;
        }

    }

    @media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
        .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
            width: 38%;
        }

        .p_tpselect_row {
            flex-direction: column;
        }

        .p_tpselect_alert {
            padding-left: 0px;
        }

        .p_tpselect_tt {
            margin-left: 0px;
            max-width: 300px;
            margin-top: -78px;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        .p_graphique_conteneur h1 {
            font-size: 25px;
        }
        .p_graphique_conteneur h2 {
            font-size: 14px;
        }

        .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .yAxis {
            font-size: 5px;
        }

        .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .time_text {
            font-size: 3px;
        }

        .p_tpselect_row {
            flex-direction: column;
        }

        .p_legend_switchs {
            flex-direction: column;
        }

        .p_tpselect_alert {
            padding-left: 0px;
        }

        #p_tooltip {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
     }

     #p_tooltip:after {
        content: "×";
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

     .aec {
          padding-bottom: 7rem!important;
      }

    }
    
    

    /* Dark mode */


    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur .d_switch.d_selectionne {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur .soutien {
        filter: brightness(75%);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur h1 {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique_conteneur h2 {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .yAxis {
        fill: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .time_text {
        fill: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_arrow::before {
        border-color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_alert {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_tt {
        color: #ccc;
        background: #333;
        border: 1px solid #e2e4e9;
    }




Les temps de parole par candidat
Ce graphique représente le temps de parole des candidats dans le cadre de la campagne entre le 1er janvier et le 4 mars 2022.

Sélectionnez une chaîne



Toutes chaînes confondues

Blast
Brut
Gaspard G
Huffpost
Hugo Décrypte
Juste Milieu
Le Figaro Live
Le Média
Le Monde
Le Parisien
Les Incorrectibles
Livre Noir
Magali Berdah
Médiapart
Thinkerview
VA +


France TV
Jean Massiet
Madmoizelle




⚠️  L'échelle a changé




Total
Candidat / Soutiens


 Candidat  Soutiens

















    async function draw() {
        // Populate temps parole bar chart
        async function loadData() {
            let data = await d3.csv("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/oA-fDRgOm_MH6ctZq8CTxVrfXSinlw_838",
 {
                    d.duration = +(d['Duration in seconds'].replace(',', ''));
                    d.candidat_norm = getRef(d['Candidat_soutenu']);
                    d.is_candidate = d.Speaker === d['Candidat_soutenu'];
                    d.chaine_norm = strNormalize(d.Chaine);
                    return d;
                });
 (d.Candidat_soutenu !== "inconnu"));
 (d.Candidat_soutenu !== undefined));
            return data;
        }

 (v.has(true) ? v.get(true).has("Oui") ? v.get(true).get("Oui") : 0 : 0);
 (v.has(false) ? v.get(false).has("Oui") ? v.get(false).get("Oui") : 0 : 0);

 (v.has(true) ? v.get(true).has("Non") ? v.get(true).get("Non") : 0 : 0);
 (v.has(false) ? v.get(false).has("Non") ? v.get(false).get("Non") : 0 : 0);

 (duration_candidat_oui(v) + duration_candidat_non(v));
 (duration_soutien_oui(v) + duration_soutien_non(v));

 (duration_candidat_oui(v) + duration_soutien_oui(v));
 (duration_candidat_non(v) + duration_soutien_non(v));
 (duration_total_oui(v) + duration_total_non(v));

        const duration_candidat_to_use = duration_candidat_oui;
        const duration_soutien_to_use = duration_soutien_oui;
        const duration_total_to_use = duration_total_oui;

        // Add all options

        const data = await loadData();
 d3.sum(v, d => d.duration), (d) => d.Candidat_soutenu,
 d.is_candidate, d => d.Campagne), d => ({name: d[0], value: d[1]}));

 d.name);

 d3.descending(duration_total_to_use(a.value), duration_total_to_use(b.value)));

        let selectedData = data;
        const divWidth = document.querySelector(".p_graphique").offsetWidth;
        const totalWidth = 100;
        let totalHeight = 130;
        let maxBandWidth = 10;


        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".p_graphique_conteneur").offsetWidth         const isSmall = isMobile || isInApp;
        let margin;
        if (isSmall) {
            totalHeight = 200;
            maxBandWidth = 20;
            margin = {top: 5, bottom: 0, left: 16, right: 1};
        } else {
            margin = {top: 5, bottom: 0, left: 25, right: 8};
        }

        const chartWidth = totalWidth - margin.left - margin.right;
        const chartHeight = totalHeight - margin.top - margin.bottom;
        let valeurSwitch = false;


        const svg = d3.select(".p_graphique").append("svg")
            .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
            .attr("viewBox", `0 0 ${totalWidth} ${totalHeight}`)
            .attr("class", "d_svgcontent")
            .attr("aria-label", "Carte")
        ;

        const chart = svg.append("g").attr("class", "bars")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        const group_bars_soutien = chart.append("g").attr("class", "soutien");
        const group_bars_candidat = chart.append("g").attr("class", "candidat");
        const group_names = svg.append("g").attr("class", "names")
            .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")");

        // Tooltip
        const tooltip = d3.select("#p_tooltip");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#p_tooltip").classList.add("aec");
        }

        let xScale, yScale, bars_candidat, bars_soutien, names, times;

        function createBars(data_graph, separate_soutien, chaine) {

 (duration_total_to_use(d.value)))

            xScale = d3.scaleLinear()
 (duration_total_to_use(d.value)))])
                .range([0, chartWidth]);

 d.name);

            yScale = d3.scaleBand()
                .domain(uniqueNames)
                .range([0, Math.min(chartHeight, maxBandWidth * countUnique(uniqueNames))])
                .padding(0.7);

            group_bars_candidat.selectAll("*").remove();
            group_bars_soutien.selectAll("*").remove();
            group_names.selectAll("*").remove();

            if (separate_soutien) {
                bars_candidat = group_bars_candidat.selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar")
 (getRef(d.name)))
 (colors[getRef(d.name)]))
                    .attr("x", 0)
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(duration_candidat_to_use(d.value)));

                bars_soutien = group_bars_soutien
                    .selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar soutien")
 getRef(d.name))
 colors[getRef(d.name)])
 Math.max(xScale(duration_candidat_to_use(d.value)) - 0.1, 0))
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(duration_soutien_to_use(d.value)));
            }
            else{
                bars_candidat = group_bars_candidat.selectAll(".bar")
                    .data(data_graph)
                    .enter().append("rect")
                    .attr("class", "bar")
 (getRef(d.name)))
 (colors[getRef(d.name)]))
                    .attr("x", 0)
 yScale(d.name))
                    .attr("height", yScale.bandwidth())
 xScale(duration_total_to_use(d.value)));
            }


            names = group_names.selectAll("text")
                .attr("width", margin.left)
                .data(data_graph)
                .enter().append("text")
 (candidatsOfficiels.includes(getRef(d.name)))?"yAxis candidat_officiel":"yAxis")
                .attr("alignment-baseline", "middle")
                .attr("pointer-events", "none")
 (isSmall) ? getInitials(d.name) : getPrettyCandidateName(d.name))
                .attr("x", 0)
                .attr("dy", "0.34px")
 (yScale(d.name) + yScale.bandwidth() / 2));

 !uniqueNames.includes(x));

 0){
                d3.select("#subtext").html("Les candidats suivants et leurs soutiens n'apparaissent pas sur cette chaîne : " + notPresentCandidates.join(", "));
            }
            else{
                d3.select("#subtext").html("");
            }

            times = group_bars_candidat.selectAll("text")
                .data(data_graph)
                .enter().append("text")
                .attr("alignment-baseline", "middle")
                .attr("pointer-events", "none")
 shortFormatTime(duration_total_to_use(d.value)))
 {
 0.6 * xScale.range()[1]))
                        return xScale(duration_total_to_use(d.value)) - 2;
                    return xScale(duration_total_to_use(d.value)) + 2;
                })
 (yScale(d.name) + yScale.bandwidth() / 2))
                .attr("dy", "0.34px")
 ((isSmall && (xScale(duration_total_to_use(d.value)) > 0.6 * xScale.range()[1])) ?
                    "end" : "start"))
 ((isSmall && (xScale(duration_total_to_use(d.value)) > 0.6 * xScale.range()[1])) ?
                    "time_text interior" : "time_text"));

            if (isMobile || isInApp) {
                svg.selectAll(".bar").on("mouseover", onMouseEnter)
                    .on("mouseleave", onMouseLeave);
            } else {
                svg.selectAll(".bar").on("mouseover", onMouseEnter)
                    .on("mouseleave", onMouseLeave)
                    .on("mousemove", onMouseMove);
            }

            function onMouseEnter(datum) {
                d3.selectAll("[name=" + getRef(datum.name) + "]").style("filter", "brightness(85%)");
                tooltip.style('opacity', 1);
                let title = datum.name;
                const color = colors[getRef(title)];
                const timeCandidat = formatTime(duration_candidat_to_use(datum.value));
                const timeSoutien = formatTime(duration_soutien_to_use(datum.value));
                const pourcentage = Math.round(duration_total_to_use(datum.value) / totalDuration * 100);
                const candidat = genders[getRef(title)] === "F"? "la candidate": "le candidat";
                
                if (title === "Jean Luc Mélenchon"){
                    title = "Jean-Luc Mélenchon"; 
                }
                tooltip.select('#p_tooltiptitle')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

                

${timeCandidat} pour ${candidat} et ${timeSoutien} pour ses soutiens`
                if (chaine !== "all"){
                    tooltipText += ` soit ${pourcentage}% sur cette chaîne`
                }
                else{
                    tooltipText += ` soit ${pourcentage}% du total`
                }

`;

                tooltip.select('#p_tooltipcontent')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
                    .html(tooltipText);


                // tooltip
                //     .style("left", d3.event.pageX + "px")
                //     .style("top", d3.event.pageY - 150 + "px")
                //     .style("display", "inline-block");

            }

            function onMouseLeave(datum) {
                d3.selectAll("[name=" + getRef(datum.name) + "]").style("filter", "brightness(100%)");
                tooltip.style("opacity", 0);
            }

            function onMouseMove(datum) {
                tooltip
                    .style("left", d3.event.pageX + "px")
                    .style("top", d3.event.pageY - 150 + "px")
                    .style("display", "inline-block");

            }
        }

        let chaine = "all";

        createBars(data_graph, valeurSwitch, chaine);
        // Set timelapse

 {
            if (e.target.value !== "all") {
 (d.chaine_norm === strNormalize(e.target.value)));
            } else {
                selectedData = data;
            }
            chaine = strNormalize(e.target.value);
 d3.sum(v, d => d.duration), (d) => d.Candidat_soutenu,
 d.is_candidate, d => d.Campagne), d => ({name: d[0], value: d[1]}));

 d3.descending(duration_total_to_use(a.value), duration_total_to_use(b.value)));
 (duration_total_to_use(d.value) > 0))

            createBars(data_graph, valeurSwitch, chaine);

            // Show alert on changing scales
            document.querySelector('.p_tpselect_alert').style.display = 'block';
        });

        d3.selectAll(".d_switch").on("click", function() {
            valeurSwitch = d3.select(this).attr("data-switch") === "soutiens";
            d3.selectAll(".d_switch").classed("d_selectionne", false)
            d3.select(this).classed("d_selectionne", true)

            if (valeurSwitch){
                d3.select(".p_legend").style("display", 'inline-block')
            }
            else{
                d3.select(".p_legend").style("display", 'none')
            }

            createBars(data_graph, valeurSwitch, chaine);

        });
    }

    draw();


<article-nb="2022/03/08/19-9">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Cette « non-campagne » présidentielle est le point d’orgue d’une dépolitisation à l’œuvre depuis cinq ans. Si ce contexte sert le président sortant, il vient fragiliser encore une démocratie épuisée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Chronique        Solenn de Royer        Cette « non-campagne » présidentielle est le point d’orgue d’une dépolitisation à l’œuvre depuis cinq ans. Si ce contexte sert le président sortant, il vient fragiliser encore une démocratie épuisée.   Publié aujourd’hui à 01h07, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Avec la déclaration de candidature d’Emmanuel Macron, par une lettre aux Français agrémentée d’une vidéo postée sur les réseaux sociaux, la campagne peut enfin démarrer. Et, pourtant, elle semble terminée avant même d’avoir commencé. Déjà largement éclipsée par la crise sanitaire, celle-ci est désormais écrasée par la guerre en Ukraine et ses répercussions en Europe. L’arrivée d’Emmanuel Macron sur la scène électorale paraît n’y rien changer.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour Emmanuel Macron, une entrée en campagne tout en sobriété                 Alors que l’actualité est scandée par les nouvelles de l’Est et les échanges entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky ou Vladimir Poutine, les autres candidats se voient relégués au second plan, en grande difficulté pour développer leurs projets. Ce contexte, dont il n’est pas responsable, sert le sortant naturellement – il jouit de sa stature de « président protecteur », garant de la stabilité – mais aussi ontologiquement, tant le locataire de l’Elysée a démontré depuis cinq ans une capacité à se couler dans le flux des événements, à jouer avec eux, pour en tirer profit in fine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : dominée par la guerre en Ukraine, la campagne se cherche                 Ici, comme avant, il a recours à tous les registres en même temps pour conforter sa première place dans les sondages. Après une déclaration solennelle de « chef de guerre » mercredi, consacrée à l’Ukraine, et une candidature tout en sobriété (lettre aux Français), il a pris le temps de « faire l’acteur » et d’enregistrer le premier volet d’une websérie mettant en scène « le candidat », à destination des réseaux sociaux. Grimpant un escalier à grandes enjambées déterminées, flanqué de son chien Nemo, le président-candidat s’installe dans le salon d’angle de l’Elysée, avant d’évoquer – regard perdu dans le lointain et intermèdes musicaux –, ses motivations pour un second mandat. L’exercice a suscité l’agacement d’une poignée d’élus de la majorité, qui s’interrogent – en privé – sur la pertinence – la futilité ? – d’un tel procédé, alors que l’heure est à la gravité.          De la solennité à l’« entertainment »          Mais le chef de l’Etat, rompu aux changements de rôles, de masques et de costumes, s’est toujours plu à mixer les registres, passant simultanément de celui de la solennité à celui de l’entertainment (divertissement), alimentant avec allant une « netflixication » de la vie politique. Même contre-pied sur le fond : après avoir plaidé pour la « déconstruction » de notre histoire, et assuré en 2017 qu’il n’y avait pas de culture française, le voilà – dans sa lettre – en chantre de l’identité française et de l’enracinement.          Une fois de plus, M. Macron montre qu’il est une incarnation de l’homme « liquide » – selon la formule du sociologue Zygmunt Bauman, auteur du Présent liquide (Seuil, 2007), pour qui la quête de sens et de repères stables a laissé la place à l’obsession du changement et de la flexibilité. « L’homme politique traditionnel est tenu de s’inscrire dans la continuité, la fidélité à des engagements – à défaut, il doit rendre des comptes –, tandis que l’homme politique néolibéral, dont Macron est l’un des visages, n’hésite pas à se contredire, jouer des rôles successifs en fonction de ses intérêts, de l’auditoire et du moment », analyse Christian Salmon, auteur de La Tyrannie des bouffons (LLL, 2020). L’essayiste observe que ce procédé « fonctionne malgré toutes les contradictions », parce qu’il « représente l’époque », en affinité avec les réseaux sociaux et les chaînes info.        Il vous reste 44.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/08/emmanuel-macron-president-liquide-au-c-ur-d-une-campagne-fantome_6116529_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron, pr\u00e9sident \u201cliquide\u201d au c\u0153ur d\u2019une campagne fant\u00f4me\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-08T01:07:01+01:00","datePublished":"2022-03-08T01:07:01+01:00","dateModified":"2022-03-08T17:40:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Cette \u00ab\u00a0non-campagne\u00a0\u00bb pr\u00e9sidentielle est le point d\u2019orgue d\u2019une d\u00e9politisation \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis cinq ans. Si ce contexte sert le pr\u00e9sident sortant, il vient fragiliser encore une d\u00e9mocratie \u00e9puis\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/600/0/3600/1800/1342/696/60/0/d83a7ba_304823533-macron-g7-20220224-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-10">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ A Paris, Anne Hidalgo et Yannick Jadot participeront à la manifestation organisée pour la Journée internationale des droits des femmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Merci!    Sysounou         Bonjour Sysounou,          Vous êtes un peu dur avec nous !          Dans cet article des Décodeurs, nous vous présentons un graphique régulièrement mis à jour, suivant les données de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom). Les temps de parole n’y sont pas présentés, certes, en pourcentage, mais en volume, ce qui vous permet tout de même de vous faire une idée précise de la présence médiatique des uns et des autres. Et n’oubliez pas, si le cœur vous en dit, de filtrer les temps de parole par média.                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias                       17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot et Anne Hidalgo dénoncent la proposition d’Emmanuel Macron de supprimer la redevance audiovisuelle        La proposition du chef de l’Etat, avancée hier, de supprimer la redevance audiovisuelle, continue de faire réagir ses rivaux. « Que le président de la République ait trouvé un terrain d’entente avec l’extrême droite sur la redevance télé, ça en dit long sur sa vision du service public, sur sa vision d’une information construite en neutralité », a critiqué Yannick Jadot, en marge de la manifestation pour les droits des femmes à Paris. Le candidat écologiste à l’Elysée a assuré qu’il conserverait la redevance, renforcerait les services publics, et lutterait contre la concentration des médias.          La candidate socialiste Anne Hidalgo s’est aussi opposée à cette mesure sur Twitter :                    La redevance apporte chaque année 3,2 milliards d’euros aux caisses de l’Etat. « Ce que nous proposons de supprimer, ça n’est pas le financement » de l’audiovisuel public, « c’est l’outil, c’est-à-dire la redevance, c’est-à-dire faire payer à 28 millions de Français 138 euros, quels que soient leurs revenus », a fait valoir ce matin Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement, sur France Inter. L’audiovisuel public, « on va continuer à le financer, à garantir ses moyens, son indépendance », a-t-il ajouté.                              17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sandrine Rousseau, débarquée de la campagne écologiste, continue de défendre le « débat » contre la « discipline »        Ses critiques à répétition contre la campagne de Yannick Jadot qui lui ont valu de s’en faire exclure, datent. Mais Sandrine Rousseau persiste et signe, dans un entretien à Libération ce mardi, assurant que les écologistes restent sa « famille politique », à laquelle elle ne compte pas demander « l’autorisation de rester » tout en y portant une « parole libre ».          Dans la campagne de Yannick Jadot, analyse Mme Rousseau, « il y a une volonté de discipline plus que de débat ». Dernier exemple en date, à ses yeux, les livraisons d’armes à l’Ukraine, défendue par le candidat écologiste à l’Elysée dès le début de l’invasion russe. « Personne n’a été consulté sur le premier communiqué de presse, en tout cas pas moi », regrette Sandrine Rousseau, pour qui « livrer des armes à la population civile représente toujours un danger. Cela donne la Syrie, l’Afghanistan… Des conflits qui s’enlisent et des armes qui circulent longtemps ».          « Je pense que l’on confond capacité à gouverner et conformisme, poursuit-elle. On a voulu rentrer dans le moule de la Ve République mais on n’y arrive pas car cela ne correspond pas à ce qu’on est, à ce qu’on prône. »          La finaliste de la primaire écologiste de l’automne 2021 appelle à distinguer entre « déloyauté » et « expression de la pluralité de l’écologie politique ». Selon son analyse, « que je sois au deuxième tour [de la primaire], que je porte une écologie sociale, populaire, radicale, de gauche, plutôt que de regarder cela comme une donnée du paysage politique, on a vu cela comme un problème » dans le parti.          « Il y a une petite dimension de sexisme à analyser, ajoute Mme Rousseau. Ce sont quand même quelques mecs qui ont pris la décision de me virer et sont montés au créneau pour dire combien j’étais dangereuse. »                    16:57   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pouvez-vous rappeler ce qu'est "l'équité" du temps de parole s'il vous plaît ? Merci    Christophe         Bonjour Christophe,          Auparavant, une égalité du temps de parole était imposée, sur les radios et chaînes de télévision, dès la publication de la liste des candidats (six semaines avant le premier tour) jusqu’à l’élection. Mais depuis la loi organique du 25 avril 2016, seules les deux dernières semaines avant l’élection sont dorénavant soumises à l’égalité des temps de parole et d’antenne.          Entre-temps, les diffuseurs doivent traiter équitablement les candidats en fonction de leur poids politique. Ce principe d’équité s’appuie sur les résultats des dernières élections, le nombre et les catégories d’élus, l’importance des groupes parlementaires, les derniers sondages d’opinion, ou encore « la contribution à l’animation du débat politique », précise l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom).          Ce sont les chaînes de télévision et les stations de radio qui décomptent les temps d’antenne et les temps de parole des candidats, et les communiquent à l’Arcom.          En cas de non-respect des règles, les diffuseurs s’exposent à des sanctions. Toute sanction éventuelle est systématiquement précédée d’une mise en demeure, et elle ne devient effective que si l’éditeur de programme ne s’y conforme pas. Une chaîne pourrait voir ses programmes suspendus ou encore devoir payer une amende.                              16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une représentante régionale de Valérie Pécresse quitte une « campagne hors sol » à laquelle « on ne comprend rien »        L’une des « oratrices régionales » de Valérie Pécresse, Babette de Rozières, s’est retirée mardi de l’organigramme en critiquant vivement le directeur de campagne, Patrick Stefanini, qu’elle a qualifié de « complètement nul ». « Je ne peux pas cautionner une campagne tout à fait hors sol (…). Ça n’a ni queue ni tête, on ne comprend rien (…) », a affirmé Mme de Rozières sur CNews.          Selon la conseillère régionale des Républicains en Ile-de-France, « il n’y a aucune densité humaine » dans la campagne, « pas de sincérité, rien, on communique par Whatsapp avec un directeur de campagne (…) qui fait une campagne des années 1980 ». « Quand on veut avoir un champion, il faut avoir un bon entraîneur. Elle a choisi un canard boiteux, elle en subit les conséquences », a ajouté Mme de Rozières, selon qui Valérie Pécresse « s’est entourée de personnes pas au niveau ».          Egalement invité sur le plateau de CNews, le maire de Chalon-sur-Saône, Gilles Platret (LR), a estimé que « l’entourage de Valérie Pécresse est un vrai et énorme problème ». Ancien porte-parole de LR, ayant lui même pris du recul à la fin de janvier par rapport à la campagne, M. Platret fait l’objet de spéculations régulières sur un éventuel rapprochement avec Eric Zemmour.          Patrick Stefanini, ancien directeur de campagne de François Fillon, avait déjà été durement critiqué au début de février par l’ancienne ministre Rachida Dati, qui l’avait qualifié de « loser » et de « déserteur » dont elle n’a « pas de leçons à recevoir ».                    16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Sans les quotas, il n’y aurait pas de femmes dans les conseils d’administration »        Dans les entreprises comme dans la fonction publique, l’accès des femmes aux postes de direction n’a jamais été un long fleuve tranquille. En 2011, la loi Copé-Zimmermann, qui impose des quotas de femmes dans les conseils d’administration et de surveillance, était adoptée. Un an plus tard était votée la loi Sauvadet pour la haute fonction publique.          Marie-Anne Barbat-Layani, secrétaire générale du ministère de l’économie et des finances, a retracé les évolutions survenues ces dernières années, notamment à Bercy, au cours d’un entretien avec notre journaliste Benoît Floc’h, à retrouver ci-dessous.                    Lire aussi :  « Les quotas, je trouvais cela humiliant au début, mais sans eux il n’y aurait pas de femmes dans les conseils d’administration »                       16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philippe Poutou fustige la « déconfiture » de la gauche        La gauche aborde l’élection présidentielle en situation de « déconfiture », a estimé mardi le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), Philippe Poutou. « Une bonne partie de la gauche a tellement renié les idées de gauche, les idées progressistes, s’est tellement intégrée au pouvoir et aux logiques ultralibérales qu’il y a une sorte d’implosion de la gauche, maintenant tout est à reconstruire », a-t-il déclaré à la presse.          M. Poutou, qui s’exprimait au lendemain de la confirmation qu’il avait passé le seuil des 500 parrainages indispensables à sa candidature, a estimé que ce succès montrait « qu’on est légitimes et utiles au débat politique ».          Le candidat devait participer dans la journée à la manifestation parisienne organisée par des collectifs féministes à l’occasion de la Journée internationale pour les droits des femmes. Il a notamment souhaité « faire entendre une autre voix, celle de la révolte contre le capitalisme, pour un monde sans frontières, sans oppression, sans exploitation ».                    Lire aussi :  Philippe Poutou candidat trotskiste, in extremis, à l’élection présidentielle, au côté de Nathalie Arthaud                                 16:10   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous auriez pu rappeler que dans la Macronie, l'idée de supprimer la redevance sur l'audiovisuel n'est pas nouvelle. C'est ce que plaidait déjà en 2019 Darmanin, alors ministre des Comptes publics.    GDP         Bonjour GDP,          Vous avez parfaitement raison, Gérald Darmanin a proposé cette mesure en 2019. Il estimait que la suppression progressive de la taxe d’habitation allait compliquer la perception de la contribution à l’audiovisuel public, puisque les deux impôts étaient demandés en même temps.          Le chef de l’Etat lui a d’ailleurs fait écho hier, en jugeant cette suppression « cohérente avec la suppression de la taxe d’habitation », l’une des mesures-phares de sa campagne en 2017.          En septembre 2018, Françoise Nyssen, alors ministre de la culture, avait au contraire proposé que la redevance soit étendue à tous les foyers, et ne dépende plus de la seule détention d’un téléviseur, tout en maintenant les exonérations sous conditions de ressources. Mais elle avait été recadrée par Matignon.          Plus tard, les conclusions du rapport d’information parlementaire présenté par la députée Aurore Bergé penchaient également pour cette solution, et donnaient pour inéquitable le fait que la redevance ne soit demandée qu’aux détenteurs de téléviseurs alors qu’Internet et les nouvelles technologies rendent les contenus audiovisuels disponibles sur d’autres supports.                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse défend elle aussi la suppression de la redevance audiovisuelle        Le 23 septembre 2021, Valérie Pécresse, la candidate des Républicains à la présidentielle, avait dit réfléchir à la suppression de la redevance et que la question n’était « pas un tabou ». Questionné par Le Monde ce mardi, pour connaître son avis après l’annonce d’Emmanuel Macron sur le sujet, l’entourage de Mme Pécresse a fait savoir qu’elle y est aussi favorable et que cela est désormais acté.                    15:17   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Lorsque des membres du gouvernement, qui dépendent hiérarchiquement de Macron, le soutiennent dans sa campagne, est-ce que leur temps de parole est compté sur celui de Macron ?    électeur         Bonjour électeur,          Tout à fait, si un ministre soutient la réélection d’Emmanuel Macron à la télévision ou à la radio, ce temps de parole est enregistré et comptabilisé pour le chef de l’Etat. Mais ce n’est pas parce que ce ministre est, comme vous le dites, « hiérarchiquement dépendant » du président : c’est simplement parce qu’il parle en tant que « soutien » du chef de l’Etat.          L’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) précise :           Lorsqu’un candidat déclaré ou présumé ou un soutien est investi de fonctions publiques, ses interventions sont prises en compte si elles peuvent avoir une incidence sur le scrutin, notamment si elles contribuent à dresser un bilan de l’action passée ou si elles exposent les éléments d’un programme.           Pour comptabiliser le temps d’antenne de ce même candidat, les chaînes doivent également tenir compte de l’ensemble des séquences qui lui sont consacrées (reportages, débats…), sauf si elles lui sont « explicitement défavorables ».          Plus de précisions dans notre article ci-dessous.                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias                       14:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le chef de l’Etat a fait une annonce marquante, hier, en disant vouloir supprimer la redevance audiovisuelle, source de financement majeur du service public de l’information. Pourquoi, et comment ? Retrouvez les précisions dans notre article :                    Lire aussi :  Macron promet de supprimer la redevance audiovisuelle, la majorité présidentielle se veut rassurante                       14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron, pour une « Europe féministe », s’alarme de « reculs inacceptables » sur le droit à l’avortement        « Je crois à une Europe féministe », a déclaré Emmanuel Macron mardi. « Est-ce que l’égalité entre les femmes et les hommes est obtenue ? Non. (…) Le travail est encore loin d’être terminé », a déclaré le chef de l’Etat en concluant une réunion à l’Elysée sur l’égalité professionnelle en Europe à l’occasion de la Journée internationale des droits des femmes, dans le cadre de la présidence française du Conseil de l’Union européenne (PFUE).          Il s’est alarmé « des reculs inacceptables » sur l’avortement constatés « ces dernières années » dans certains pays, qu’il n’a pas cités.          L’avortement est autorisé presque partout dans l’UE, sauf à Malte, où il reste totalement illégal, ou avec parfois d’importantes restrictions, comme en Pologne, où la loi a été durcie par le parti conservateur nationaliste au pouvoir.          « C’est pourquoi je plaide pour que ce droit soit inscrit dans la charte des droits fondamentaux de l’UE, car nous n’avons pas le droit de régresser », a déclaré Emmanuel Macron.          Le chef de l’Etat avait plusieurs fois exprimé des réticences quant à l’allongement de deux semaines du délai légal pour une IVG en France, porté de douze à quatorze semaines par les députés, le 23 février.          S’exprimant devant une douzaine de cheffes d’entreprises européennes, il s’est par ailleurs montré « optimiste » sur les avancées réalisées durant la PFUE sur les textes en discussion pour garantir une meilleure représentation des femmes dans les instances dirigeantes des entreprises et pour viser l’égalité salariale.          « Si on ne met pas des règles, les choses ne bougeront pas », a-t-il affirmé, en appelant à « européaniser » celles-ci sur « les meilleurs standards ».          « Je pense que le féminisme n’est pas l’affaire des femmes, mais aussi et peut être surtout une affaire d’hommes », car « les règles qu’il faut bousculer » sont « dans des enceintes où trop souvent ce sont des hommes qui ont les responsabilités », a-t-il estimé.                    13:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne dans les archives du « Monde » : en 1995, la droite débattait de la place des femmes sur le marché du travail            Archive du « Monde » datée du 8 mars 1995. LE MONDE           « La tentation de renvoyer les femmes au foyer afin de réduire le nombre de demandeurs d’emploi affleure dans les programmes de certains candidats à l’élection présidentielle » : le 8 mars 1995, Michèle Aulagnon expose dans Le Monde un motif de clivage entre la gauche et la droite autant qu’une tension entre deux visions de la société.          En réponse à « la thèse selon laquelle les femmes constitueraient une main-d’œuvre excédentaire en temps de crise », la droite multiplie les propositions : Philippe de Villiers veut un « salaire familial » équivalent au smic pour chaque foyer à partir du troisième enfant, comme Jean-Marie Le Pen, qui envisage un « revenu parental » du même montant dès le premier enfant. Jacques Chirac et Edouard Balladur sont eux aussi pour une augmentation des allocations versées aux foyers à chaque naissance – celle de M. Chirac serait versée « à toutes les femmes qui auraient un enfant, y compris si elles travaillent », précise Le Monde.          « Chacun d’eux se défend de toute approche discriminatoire », écrit aussi Michèle Aulagnon, et « précise avec insistance que tout nouveau dispositif sera “bien entendu” ouvert aux hommes, mais ajoute que les femmes sont “évidemment” les premières concernées ». A gauche, le refus d’entrer dans la surenchère est net : « Il est hors de question de renvoyer les femmes à la maison sous couvert de salaire maternel », assène la conseillère de Lionel Jospin Marie-Noëlle Lienemann.                    13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une chronique quotidienne en anglais écrite par Gilles Paris        Depuis la mi-janvier, notre journaliste Gilles Paris (ancien correspondant du Monde à Washington, notamment) propose une chronique quotidienne en anglais consacrée à l’élection présidentielle française de 2022. Retrouvez celle du jour ci-dessous.                    Lire aussi :  Mélenchon surges in the polls despite fiery remarks on Ukraine in the past                                 13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Mediapart » publie de nouveaux témoignages accusant Eric Zemmour d’agressions sexuelles        Dans une vidéo publiée par Mediapart mardi matin, huit femmes accusent le candidat d’extrême droite de « comportements inappropriés et d’agression sexuelles » lorsqu’il était journaliste. Certaines d’entre elles avaient déjà témoigné lors de précédents articles de Mediapart sur le sujet, alors que d’autres s’expriment publiquement pour la première fois.          Devenue ingénieure, Claire raconte un bref stage, à 18 ans, au Figaro en 2002. Appelée pour aider l’éditorialiste sur un problème informatique, « je sens sa main dans mon dos qui fait des allers-retours de bas en haut », affirme-t-elle. Pascale Sauvage, une ancienne collègue d’Eric Zemmour au Figaro, rapporte en avoir parlé à l’ancien journaliste. « Je lui ai dit, tu touches pas à la stagiaire. » « Il me dit : “Si maintenant on ne peut plus draguer les stagiaires. Les stagiaires, c’est quand même fait pour faire des pipes et du café.” Il m’a dit ça, je suis sûre », affirme-t-elle à Mediapart.          Une autre ancienne stagiaire, Séverine, l’accuse, en 1999 de « propositions très crues de relations sexuelles » et de l’avoir « bloquée contre la paroi de l’ascenseur et embrassée de force sur la bouche ». Si M. Zemmour n’a pas souhaité répondre à Mediapart, son entourage a jugé « minable » auprès de l’Agence France-Presse (AFP) que le site d’information diffuse cette vidéo mardi 8 mars.          « Mediapart veut faire un coup le jour de la Journée [des droits] de la femme, en recyclant des témoignages déjà sortis l’an dernier. Minable à cinq semaines du premier tour », a réagi l’entourage du candidat d’extrême droite à la présidentielle.                    12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen dénonce la campagne « malsaine » d’Emmanuel Macron        Invitée dans l’émission « Les Grandes gueules » sur RMC, Marine Le Pen a critiqué le début de campagne d’Emmanuel Macron, qui était hier soir à Poissy autour de 200 Français. « C’était un dialogue avec ses amis, tout ça, c’est du théâtre, ce n’est pas de la politique, a-t-elle critiqué. Il ne rencontre pas les Français, il rencontre ses propres supporteurs. »          Pour la candidate du Rassemblement national, le début de campagne du président sortant est « malsain », évoquant « l’utilisation des moyens de l’Elysée au bénéfice du candidat (diffusion de la lettre, vidéo…) » ou encore « le mélange des genres entre les promesses du candidat et le chéquier utilisé par le président ».          Et alors qu’Emmanuel Macron est en tête dans les sondages depuis plusieurs mois, Mme Le Pen a dénoncé, ce mardi midi, « ces analystes qui nous expliquent que l’élection est faite, mais ils se sont toujours trompés sur tout ».          « Je ne crois pas du tout que l’élection soit faite. C’est ce que l’on veut faire croire aux Français pour les détourner du vote, pour avoir une abstention massive », critique-t-elle. Or, selon elle, « si le peuple s’abstient, les élites vont faire élire Emmanuel Macron. Si le peuple participe, Macron ne sera pas réélu, c’est une certitude. Il a fait trop de mal au peuple ».                    12:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse promet que, si elle est élue, l’égalité entre les femmes et les homme sera un « fil rouge » de son mandat        Dans une vidéo publiée mardi sur les réseaux sociaux, la candidate LR a promis de faire de l’égalité des droits entre les femmes et les hommes « l’un des fils rouges » de son quinquennat si elle était élue.          « Elire une femme présidente de la République, ça doit faire la différence dans la condition des femmes », a ajouté la candidate LR à la présidentielle. Promettant de « lutter pour l’égalité femmes-hommes, parce que nous y avons droit », elle a énuméré ses objectifs : « Egalité dans l’emploi, égalité salariale, égalité face au crédit bancaire, égalité face aux promotions professionnelles, nous irons plus loin. »          Pour lutter contre les violences conjugales, Mme Pécresse a répété sa proposition de créer une juridiction spécialisée sur le modèle de l’Espagne « pour que les plaintes puissent être instruites en moins de soixante-douze heures et les ordonnances de protection prononcées en quelques jours ». Elle s’est aussi engagée à faire de la santé des femmes « une des grandes causes » de son quinquennat, avec notamment une généralisation des consultations mère-enfant, parce qu’« il existe encore trop d’inégalités d’accès aux soins pour les femmes ».          Enfin, pour les familles monoparentales, « qui sont à 90 % des femmes », elle a promis de mettre « fin à l’injustice qui consiste à fiscaliser les pensions alimentaires des femmes qui élèvent leurs enfants ».                    11:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire d’Etat au numérique, Cédric O, arrêtera la politique après la présidentielle        Depuis plusieurs semaines, quelques députés ont déjà fait savoir qu’ils quitteraient la vie politique après les élections. Mardi, c’est à un membre du gouvernement de faire de même. Dans un article publié par Libération, le secrétaire d’Etat au numérique, Cédric O, annonce qu’il arrêtera la politique après la présidentielle et retournera dans le privé.          « Je pense que la politique est un engagement, et non un métier, explique-t-il. C’est très bien d’aller faire autre chose et de s’aérer l’esprit, et par ailleurs j’ai envie de voir mes enfants. » M. O en aurait informé Emmanuel Macron il y a un an, explique également Libération.                    11:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On a le sentiment d’avoir encore réalisé un exploit en passant à travers les mailles d’un filet antidémocratique »                  Lire aussi :  Philippe Poutou candidat trotskiste, in extremis, à l’élection présidentielle, au côté de Nathalie Arthaud                                            Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. A moins de cinq semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…, retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/08/19-11">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle est accusé de faits présumés lorsqu’il était journaliste, de 1999 à 2019. Son entourage accuse « Mediapart » de « recycle[r] » des témoignages.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes      Le candidat d’extrême droite est accusé de faits présumés lorsqu’il était journaliste, de 1999 à 2019. Son entourage accuse « Mediapart » de « recycle[r] » des témoignages.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans une enquête vidéo publiée par Mediapart mardi 8 mars au matin, huit femmes, dont certaines à visage découvert, accusent Eric Zemmour de comportements inappropriés et d’agressions sexuelles, pour des faits présumés allant de 1999 à 2019, lorsqu’il était journaliste. L’entourage du candidat d’extrême droite a réagi auprès de l’Agence France-Presse (AFP) estimant que « Mediapart veut faire un coup le jour de la Journée [des droits] de la femme en recyclant des témoignages déjà sortis l’an dernier. Minable à cinq semaines du premier tour » de l’élection présidentielle. Le candidat a, lui, refusé de répondre aux questions des journalistes du site d’information.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour, du mépris des femmes à la hantise de l’immigration                   Si certaines des femmes présentes dans la vidéo avaient déjà témoigné auprès de Mediapart dans deux articles publiés au cours de l’année 2021, d’autres s’expriment pour la première fois publiquement. C’est le cas de Claire. Alors âgée de 18 ans, elle raconte avoir effectué un bref stage en journalisme au sein de la rédaction du Figaro en 2002. Appelée par M. Zemmour pour l’aider à régler un problème informatique à son bureau, cette dernière affirme avoir « sen[ti] sa main dans [s]on dos qui fait des allers-retours de bas en haut ».              La stagiaire signale ce comportement à sa référente de stage, Pascale Sauvage, une ancienne collègue de l’éditorialiste politique au sein du quotidien national. La journaliste décide alors de mettre en garde son collègue : « Je lui ai dit, “tu touches pas à la stagiaire.” » Elle affirme que M. Zemmour lui a répondu : « Si maintenant on ne peut plus draguer les stagiaires. Les stagiaires, c’est quand même fait pour faire des pipes et du café. »            Pour Eric Zemmour, « c’est parole contre parole »            Une autre ancienne stagiaire, Séverine, l’accuse de lui avoir tenu des « propositions très crues de relations sexuelles » et de l’avoir « bloquée contre la paroi de l’ascenseur et embrassée de force sur la bouche » lors de son passage en stage au sein de la rédaction du Figaro en 1999.            Parmi les autres témoignages, Gaëlle Lenfant, ancienne responsable aux droits des femmes du Parti socialiste (PS), élue d’opposition au conseil municipal d’Aix-en-Provence, accuse aussi l’ancien éditorialiste de l’avoir « embrassée de force » lors d’une université d’été du PS tenue à La Rochelle au début des années 2000, alors qu’elle était « jeune militante socialiste ».              Elle avait été la première des huit femmes à s’être exprimé sur de tels faits, le 24 avril 2021, dans un post sur Facebook, puis dans un article de Mediapart. « Je me suis trouvée tellement sidérée que je n’ai rien pu faire d’autre que le repousser et m’enfuir en courant », relatait alors Mme Lenfant auprès du média indépendant. Dans la vidéo, elle dit avoir depuis déposé plainte.            Le 9 décembre 2021, interrogé sur France 2 sur les précédents articles de Mediapart relatant ces accusations, M. Zemmour avait estimé ne « pas » avoir « à répondre. Je ne parle pas de ma vie privée. Ces femmes-là m’accusent, sans aucune preuve, c’est parole contre parole. » Sollicité de nouveau par Mediapart avant la publication de cette nouvelle enquête pour un droit de réponse, le candidat de Reconquête ! n’a pas donné suite.            Lundi 7 mars, la veille de la publication de l’enquête, il était interrogé comme d’autres candidats par LCI et Elle au sujet des droits des femmes et des violences à leur encontre. Il déclarait alors : « Les violences faites par les hommes, que ça soit à l’intérieur de la famille ou à l’extérieur, je veux dire, toute violence est absolument impardonnable et doit être sanctionnée très sévèrement. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ensemble, c’est #metoo : quand les victimes d’agressions sexuelles s’entraident                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 9 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Michel Foucault, philosophe de la rupture  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Michel Foucault, philosophe de la rupture  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/08/eric-zemmour-vise-par-de-nouvelles-accusations-de-comportements-inappropries-et-d-agressions-sexuelles-envers-des-femmes_6116634_6059010.html"},"headline":"Eric Zemmour vis\u00e9 par de nouvelles accusations d\u2019agressions sexuelles et de comportements inappropri\u00e9s envers des femmes","dateCreated":"2022-03-08T16:32:11+01:00","datePublished":"2022-03-08T16:32:11+01:00","dateModified":"2022-03-08T18:32:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Violences sexuelles","\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est accus\u00e9 de faits pr\u00e9sum\u00e9s lorsqu\u2019il \u00e9tait journaliste, de 1999 \u00e0 2019. Son entourage accuse \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0recycle[r]\u00a0\u00bb des t\u00e9moignages.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/344/0/4792/2396/1342/696/60/0/9ad20a7_163041681-000-323l9ya.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/08/19-12">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Visualisez la synthèse des parrainages, des intentions de vote et des temps de parole des candidats en carte et en graphiques actualisés chaque semaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                Election présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole   Par Raphaëlle Aubert, Manon Romain et Gary Dagorn  Publié le 22 février 2022 à 17h05, mis à jour à 12h46        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesVisualisez la synthèse des parrainages, des intentions de vote et des temps de parole des candidats en carte et en graphiques actualisés chaque semaine.                       

.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

article .article-container {
    padding-left: 0; 
    padding-right: 0; 
}

article .article-container header{
    padding-left: 1.6rem;
    padding-right: 1.6rem;
}

 section .article_content p, article > section .article_content p{
    padding-left: 1.6rem;
    padding-right: 1.6rem;
}

.snippet-container {
    margin-bottom: 0rem;
    overflow-x: hidden;
}

/* ----------------------------- */
/* -------- INTRODUCTION ------- */
/* ----------------------------- */

.pres2022_suivi .p_introduction {
    max-width: 63rem!important;
    margin: 50px auto 60px;
    font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.9rem;
}

.pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario]{
    display: none;
}

/* --------------------------------- */
/* -------- COMPTE À REBOURS ------- */
/* --------------------------------- */


.pres2022_suivi .p_comptearebours {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 63rem;
    text-align: center;
    font-size: 1.9rem;
    font-weight: 500;
    color: var(--bleu);
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span[data-txt="decompte"] {
    color: var(--rouge);
    font-weight: 500;
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span[data-txt="hui"] {
    color: var(--rouge);
    font-weight: 500;
}

/* --------------------------- */
/* -------- CALENDRIER ------- */
/* --------------------------- */

.pres2022_suivi .p_calendrier{
    max-width: 700px!important;
    margin: 40px auto 200px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre{
    width: 80px;
    height: 35px;
    margin-left: 0%;
    background-color: var(--bleu);
    border:none;
    color: #fff;
    text-align: center;
    line-height: 35px;
    font-size: 1.5rem;
    transition: all ease .2s;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_huiligne{
    width: 0%;
    height: 40px;
    margin: 0 0 4px 0;
    background-color: transparent;
    border-right: 3px solid var(--bleu);
    transition: all ease .2s;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne{
    width: 100%;
    height: 46px;
    border-color: var(--bleu);
    border-width: 3px 0px;
    border-style: solid;
    margin: 0;
    padding: 5px 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes{
    position: relative;
    margin: 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode{
    position: absolute;
    background-color: #aeb8df;
    border-radius: 2px;
    width: auto;
    height: 30px;
    padding: 3px 4px;
    text-align: center;
    text-overflow: ellipsis;
    overflow: hidden;
    white-space: nowrap;
    /*word-wrap: break-word*/
    color: #000;
    line-height: 25px;
    font-size: 1.5rem;
    cursor: pointer;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements{
    position: relative;
    margin: 4px 0 0 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement{
    width: 0%;
    height: 70px;
    background-color: transparent;
    border-right: 3px solid var(--bleu);
    transition: all ease .2s;
    float: left;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement[data-statut="hui"]{
    border-right-color: var(--rouge);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement[data-statut="passe"]{
    border-right-color: var(--gris);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels{
    position: relative;
    margin: calc(4px + 70px) 0 0 0;
    clear: both;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label{
    display: inline-block;
    text-align: right;
    width: auto;
    margin: 0;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.3;
    float: left;
}

 span{
    display: block;
    clear: both;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label span.d_label_date{
    color: var(--bleu);
    font-weight: bold;
    margin: 3px 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label[data-statut="hui"] span.d_label_date span{
    color: var(--rouge);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label[data-statut="passe"] span.d_label_date{
    color: var(--gris);
}

/* ------------------------------ */
/* -------- MODE SOMBRE --------- */
/* ------------------------------ */


[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
    background-color: #8b99cf;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre {
    background-color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huiligne {
    border-right: 3px solid var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne {
    border-color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement {
    border-right: 3px solid var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label span.d_label_date {
    color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_comptearebours {
    color: var(--bleu_dark);
}


@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        font-size: 1.9rem;
        margin: 40px auto 80px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 80%;
        margin: 40px auto 180px;
        font-size: 1.7rem;
    }
    
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        font-size: 1.8rem;
        margin: 40px auto 80px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 90%;
        margin: 35px auto 150px;
        font-size: 1.7rem;
    }
    
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        width: 100%;
        font-size: 1.7rem;
        padding-left: 1.6rem;
        padding-right: 1.6rem;
        margin: 30px auto 70px;
        line-height: 1.4;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 92%;
        margin: 30px auto 100px;
        font-size: 1.6rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 25px;
    }
    
}

@media screen and (max-width: 530px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        margin: 30px auto 60px;
        font-size: 1.7rem;
        width: 100%;
        padding-left: 1.6rem;
        padding-right: 1.6rem;
        line-height: 1.5;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 96%;
        margin: 30px auto 70px;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label {
        font-size: 1.3rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 26px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre {
        font-size: 1.3rem;
    }
}



. De nombreuses personnalités politiques ont déclaré leur candidature, une partie d’entre elles étant issue des partis traditionnels, tandis qu’une autre se jette dans la bataille des parrainages et tente de mener campagne.


Il reste  jours avant le premiersecond tour











		Cette page, mise à jour plusieurs fois par semaine, propose un suivi de la campagne présidentielle à travers plusieurs indicateurs matériels de la campagne permettant de mieux comprendre les dynamiques d’opinion et leur relation avec la visibilité des candidat·e·s à cette élection.



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    calendrier();
    console.clear();

    $(".pres2022_suivi .p_calendrier").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".p_periode",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    function calendrier() {

        var scenario = "";
        var aujourdhui = new Date();

        var scenarios = [
aujourd'hui"},
aujourd'hui"},
aujourd'hui"},
            {id:"2022+", debut:new Date(2023,0,1),txt:""}
        ];

        var formulations = {
e République française aura lieu les 10 et 24 avril prochains",
e République française se tiendra le 24 avril prochain",
e République française a eu lieu les 10 et 24 avril derniers",
e République françaisea eu lieu les 10 et 24 avril 2022"
        }

        var evenements = [
            {date:new Date(2022,2,7), nom:"Publication de la liste des candidats", mobile:"Liste des candidats"},
er tour"},
nd tour"},
        ];

        var periodes = [
            {debut:new Date(2022,0,27), fin:new Date(2022,2,4), nom:"Parrainages", tt:"Collecte des 500 parrainages"},
            {debut:new Date(2022,2,28), fin:new Date(2022,3,9), nom:"Campagne", tt:"Campagne officielle"},
        ];

        $.each(scenarios, function(i, d) {
            if(intervalle(aujourdhui, d.debut) == 0)
                $(".pres2022_suivi .p_comptearebours").html(d.txt);

 d.debut.getTime()){     
                scenario = d.id;
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario]").hide();
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario='" + scenario + "']").css("display", "inline");
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span#p_introduction_formulation").html(formulations[scenario]);
            }
        });

        console.log(scenario);

        if(scenario == "avant"){
            $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='decompte']").html(intervalle(evenements[1].date, aujourdhui))
            if(intervalle(evenements[1].date, aujourdhui) == 1)
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='pluriel']").hide();
        }
        else if(scenario == "pendant"){
            $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='decompte']").html(intervalle(evenements[2].date, aujourdhui));
            if(intervalle(evenements[2].date, aujourdhui) == 1)
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='pluriel']").hide();
        }
        else{
            $(".pres2022_suivi .p_comptearebours").hide()
            $(".pres2022_suivi .p_calendrier").hide()
        }

        var place_avant = 0;

        var bornes = [new Date(2022,0,15), new Date(2022,3,24)],
            nb_jours = jours(bornes[0],bornes[1]);

        var largeur = parseFloat($("#p_ligne").width()),
            largeur_jour = 100 / nb_jours;

        var compteur = jours(bornes[0], aujourdhui);

        $("#p_huiligne").css("width",compteur * largeur_jour + "%")
        $("#p_huicadre").css("margin-left","calc(" + compteur * largeur_jour + "% - 42px")
        $("#p_huicadre").html(aujourdhui.toLocaleDateString('fr-FR', { month: 'long', day: 'numeric' }))

 bornes[1].getTime())
            $("#p_huiligne, #p_huicadre").hide();

        $.each(periodes, function(i, d) {  
            var compteur_periode = jours(bornes[0], d.debut)
                largeur_periode = largeur_jour * jours(d.debut,d.fin);

" + d.tt + "";
Du " + dateTexte(d.debut) + " au " + dateTexte(d.fin) + " 2022";

' + d.nom + '')
        });

        $.each(evenements, function(i, d) {  
            var compteur_evenement = jours(bornes[0], d.date),
 d.date.getTime() ? "passe" : (aujourdhui.getTime() == d.date.getTime() ? "hui" : false);
            
 0)
                place_avant = jours(bornes[0], evenements[i - 1].date) * largeur_jour;

')
            
' + d.date.toLocaleDateString('fr-FR', { month: 'long', day: 'numeric' }) + ''+ dateCourte(d.date) + '' + d.nom + '' + d.mobile + '')
            
        });
        
    }

    function jours(premier, second) {
        return Math.round((second - premier) / (1000 * 60 * 60 * 24));
    }

    function dateCourte(date) {
        return date.getDate() + "/" + (date.getMonth()      }

    function dateTexte(date) {
        var mois = ["janvier","février","mars","avril","mai","juin","juillet","août","septembre","octobre","novembre","décembre"]
        return date.getDate() + " " + mois[date.getMonth()];
    }

    function intervalle(d1, d2){
        var unjour  = 24 * 60 * 60 * 1000;
        return Math.ceil((d1.getTime() - d2.getTime()) / unjour);
    }

    function memejour(d1, d2){

    }

});
                        


    .pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='sondages'] {
        margin-top: 0!important;
    }
    /* ------------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : SELECTEUR ----- */
    /* ------------------------------- */

    .pres2022_suivi .p_graphique_instruction {
        text-transform: initial;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        letter-spacing: initial;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.33;
        text-align: center;
        text-transform: uppercase;
        color: #000;
        margin: 15px auto;
        pointer-events: none;
        width: 100%;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur {
        display: flex;
        margin: 0 auto;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
        padding: 5px 6px;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        transition: all .3s ease;
        cursor: pointer;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat:hover {
        background-color: #DDD;
        transition: all .3s ease;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-select="yes"] {
        
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-select="no"] {
        filter: grayscale(100%);
        opacity: 0.6;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
        height: 35px;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
        height: 35px;
        width: 35px;
        border-radius: 100%;
        padding: 2px;
        border: 2px solid transparent;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .2px;
        padding-top: 2px;
        text-align: center;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LEXG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lexg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LLO"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--llo);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LNPA"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lnpa);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LCOM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lcom);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LFI"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lfi);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LSOC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lsoc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LRDG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrdg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lug);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LVEC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lvec);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LECO"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--leco);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDIV"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldiv);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LREG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lreg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LGJ"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lgj);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LREM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrem);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LMDM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lmdm);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUDI"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ludi);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--luc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LLR"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--llr);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lud);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvd);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDLF"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldlf);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDSV"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldsv);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LRN"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrn);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LEXD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lexd);
    }


    /* ------------------------------- */
    /* ---- GRAPHIQUE : SONDAGES ----- */
    /* ------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area{
        fill: none;
        stroke: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
        fill: none;
        stroke: none;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
        fill: none;
        stroke: none;
        stroke-width:1px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
        stroke-dasharray:5,3;
        stroke-opacity: .4;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
        fill: #000;
        stroke: #fff;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point{
        fill: none;
        stroke: none;
        cursor: pointer;
        opacity: .2;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .4px;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

 path.domain {
        stroke: #555;
    }

 .tick line {
        stroke: #555;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .20);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid .domain {
        display: none
    }

 g:last-child {
        opacity: 1;
    }

    /* -------------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : VISIBILITÉ ----- */
    /* -------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-visible="true"]{
        fill-opacity: .1;
        stroke-opacity: .0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-visible="false"]{
        fill-opacity: 0;
        stroke-opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-visible="true"]{
        opacity: 1;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-visible="true"]{
        opacity: .9;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-visible="true"]{
        opacity: 1;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
        opacity: .2;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
        transition: all ease .3s;
    }

    /* ----------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : TOOLTIP ----- */
    /* ----------------------------- */

    .tooltipdecodeurs .texte_tt.chiffre_tt{
        font-weight: 700;
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt .date_tt{
        font-size: 1.4rem;
        font-weight: normal;
        color: #333;
    }

    /* ----------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES LIGNES ------- */
    /* ----------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXG"]{
        stroke: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLO"]{
        stroke: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LNPA"]{
        stroke: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LCOM"]{
        stroke: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LFI"]{
        stroke: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LSOC"]{
        stroke: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRDG"]{
        stroke: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVG"]{
        stroke: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUG"]{
        stroke: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LVEC"]{
        stroke: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LECO"]{
        stroke: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREG"]{
        stroke: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LGJ"]{
        stroke: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREM"]{
        stroke: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LMDM"]{
        stroke: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUDI"]{
        stroke: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUC"]{
        stroke: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVC"]{
        stroke: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLR"]{
        stroke: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUD"]{
        stroke: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVD"]{
        stroke: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd);
    }

    /* ------------------------------------------------------ */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES POINTS FINAUX ------- */
    /* ------------------------------------------------------ */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }


    /* ----------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES MARGES ------- */
    /* ----------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DES POINTS ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }


    /* -------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DES NOMS ------- */
    /* -------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DU TOOLTIP ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXG"]{
        color: var(--lexg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LLO"]{
        color: var(--llo);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LNPA"]{
        color: var(--lnpa);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LCOM"]{
        color: var(--lcom);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LFI"]{
        color: var(--lfi);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LSOC"]{
        color: var(--lsoc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRDG"]{
        color: var(--lrdg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVG"]{
        color: var(--ldvg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUG"]{
        color: var(--lug);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LVEC"]{
        color: var(--lvec);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LECO"]{
        color: var(--leco);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDIV"]{
        color: var(--ldiv);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LREG"]{
        color: var(--lreg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LGJ"]{
        color: var(--lgj);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LREM"]{
        color: var(--lrem);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LMDM"]{
        color: var(--lmdm);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUDI"]{
        color: var(--ludi);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUC"]{
        color: var(--luc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVC"]{
        color: var(--ldvc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LLR"]{
        color: var(--llr);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUD"]{
        color: var(--lud);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVD"]{
        color: var(--ldvd);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDLF"]{
        color: var(--ldlf);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDSV"]{
        color: var(--ldsv);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRN"]{
        color: var(--lrn);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXD"]{
        color: var(--lexd);
    }

    /* --------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : MODE SOMBRE ------- */
    /* --------------------------------------- */

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
        stroke: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .20);
    }

 text {
        color: #DADADA;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis g .domain{
        stroke: #bbb;
    }

 .tick > line{
        stroke: #bbb;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt .date_tt{
        color: #BBB;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }    

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDIV"]{
        color: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDLF"]{
        color: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDSV"]{
        color: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRN"]{
        color: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXD"]{
        color: var(--lexd_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_graphique_instruction {
        color: #ddd;
    }

    @media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {
        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:2px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: .1;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:2px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: .7;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 4px 5px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.5rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 30px;
            width: 30px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 30px;
        }
    }

    @media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: 0;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 3px 4px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.4rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 28px;
            width: 28px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 28px;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: 0;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 2px 3px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.3rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 28px;
            width: 28px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 28px;
        }

    }





Les sondages
Que disent les enquêtes d’opinion ?
Depuis un an, plusieurs centaines d’enquêtes d’opinion sur la campagne présidentielle 2022 ont été réalisées et publiées par différentes entreprises de sondages et médias. Chacun d’entre eux donne une image, forcément incomplète, de l’opinion publique et des intentions de vote à un instant donné.
L’agrégateur ci-dessous a l’objectif de synthétiser ces enquêtes en grand nombre. Il permet ainsi de visualiser l’évolution des intentions de vote pour chacun des candidats à la présidentielle, depuis le printemps 2021. 

Synthèse des enquêtes d'opinion
mis à jour le 
Collectées par NSPPolls, accompagnée des marges d’erreurs et des informations sur chacune d’elles.
Afficher les candidats :







require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/sondages_agreg.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/sondages_indiv.js","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
    }

    var device = "";

    if(window.innerWidth         device = "mobile";
 530 && window.innerWidth         device = "medium-";
 750 && window.innerWidth         device = "medium+";
 1024)
        device = "desktop";
    
    var d3fr = d3.timeFormatLocale({
      "decimal": ",",
      "thousands": " ",
      "grouping": [3],
      "currency": ["€", ""],
      "dateTime": "%a %b %e %X %Y",
      "date": "%m/%d/%Y",
      "time": "%H:%M:%S",
      "periods": ["AM", "PM"],
      "days": ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"],
      "shortDays": ["Dim", "Lun", "Mar", "Mer", "Jeu", "Ven", "Sam"],
      "months": ["Janvier", "Février", "Mars", "Avril", "Mai", "Juin", "Juillet", "Août", "Septembre", "Octobre", "Novembre", "Décembre"],
      "shortMonths": ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "jui.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    $(".pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='sondages']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".p_point[data-visible=true]",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("candidat") + '';
            let commanditaire = typeof($(this).data("commanditaire")) === 'undefined' ? "" : " pour " + $(this).data("commanditaire");

' + $(this).data("chiffre") + ' % le ' + $(this).data("date") + '';
Enquête ' + $(this).data("sondagier") + commanditaire + ' sur un sous-échantillon de ' + esp($(this).data("echantillon")) + ' personnes';

"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    if(device != "mobile"){
        $(".pres2022_suivi .p_graphique_selecteur").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 200
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 200
            },
            items: ".p_selecteur_candidat",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+2 top-5',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
' + $(this).data("candidat") + '';

"
            },
            open: function(event, ui) {
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }

    var id = {
        "Philippe Poutou":"poutouphilippe",
        "Jean Lassalle":"lassallejean",
        "Marine Le Pen":"lepenmarine",
        "Fabien Roussel":"rousselfabien",
        "Jean-Luc Mélenchon":"melenchonjeanluc",
        "Emmanuel Macron":"macronemmanuel",
        "Yannick Jadot":"jadotyannick",
        "Nathalie Arthaud":"arthaudnathalie",
        "Nicolas Dupont-Aignan":"dupontaignannicolas",
        "Anne Hidalgo":"hidalgoanne",
        "Valérie Pécresse":"pecressevalerie",
        "Eric Zemmour":"zemmoureric",
        "Florian Philippot":"philippotflorian",
        "Christiane Taubira":"taubirachristiane",
        "François Asselineau":"asselineaufrancois"
    };

    var noms = {
        "mobile": {
            "Philippe Poutou":"PP",
            "Jean Lassalle":"JL",
            "Marine Le Pen":"MLP",
            "Fabien Roussel":"FR",
            "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
            "Emmanuel Macron":"EM",
            "Yannick Jadot":"YJ",
            "Nathalie Arthaud":"NA",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
            "Anne Hidalgo":"AH",
            "Valérie Pécresse":"VP",
            "Eric Zemmour":"EZ",
            "Florian Philippot":"FP",
            "Christiane Taubira":"CT",
            "François Asselineau":"FA"
        },
        "medium-": {
            "Philippe Poutou":"PP",
            "Jean Lassalle":"JL",
            "Marine Le Pen":"MLP",
            "Fabien Roussel":"FR",
            "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
            "Emmanuel Macron":"EM",
            "Yannick Jadot":"YJ",
            "Nathalie Arthaud":"NA",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
            "Anne Hidalgo":"AH",
            "Valérie Pécresse":"VP",
            "Eric Zemmour":"EZ",
            "Florian Philippot":"FP",
            "Christiane Taubira":"CT",
            "François Asselineau":"FA"
        },
        "medium+": {
            "Philippe Poutou":"Poutou",
            "Jean Lassalle":"Lassalle",
            "Marine Le Pen":"Le Pen",
            "Fabien Roussel":"Roussel",
            "Jean-Luc Mélenchon":"Mélenchon",
            "Emmanuel Macron":"Macron",
            "Yannick Jadot":"Jadot",
            "Nathalie Arthaud":"Arthaud",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"D.-Aignan",
            "Anne Hidalgo":"Hidalgo",
            "Valérie Pécresse":"Pécresse",
            "Eric Zemmour":"Zemmour",
            "Florian Philippot":"Philippot",
            "Christiane Taubira":"Taubira",
            "François Asselineau":"Asselineau"
        },
        "desktop": {
            "Philippe Poutou":"Poutou",
            "Jean Lassalle":"Lassalle",
            "Marine Le Pen":"Le Pen",
            "Fabien Roussel":"Roussel",
            "Jean-Luc Mélenchon":"Mélenchon",
            "Emmanuel Macron":"Macron",
            "Yannick Jadot":"Jadot",
            "Nathalie Arthaud":"Arthaud",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"D.-Aignan",
            "Anne Hidalgo":"Hidalgo",
            "Valérie Pécresse":"Pécresse",
            "Eric Zemmour":"Zemmour",
            "Florian Philippot":"Philippot",
            "Christiane Taubira":"Taubira",
            "François Asselineau":"Asselineau"
        },
        
    };

    var initiales = {
        "Philippe Poutou":"PP",
        "Jean Lassalle":"JL",
        "Marine Le Pen":"MLP",
        "Fabien Roussel":"FR",
        "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
        "Emmanuel Macron":"EM",
        "Yannick Jadot":"YJ",
        "Nathalie Arthaud":"NA",
        "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
        "Anne Hidalgo":"AH",
        "Valérie Pécresse":"VP",
        "Eric Zemmour":"EZ",
        "Florian Philippot":"FP",
        "Christiane Taubira":"CT",
        "François Asselineau":"FA"
    };

    var visible = {
        "Philippe Poutou": false,
        "Jean Lassalle": false,
        "Marine Le Pen": true,
        "Fabien Roussel": true,
        "Jean-Luc Mélenchon": true,
        "Emmanuel Macron": true,
        "Yannick Jadot": true,
        "Nathalie Arthaud": false,
        "Nicolas Dupont-Aignan": false,
        "Anne Hidalgo": false,
        "Valérie Pécresse": true,
        "Eric Zemmour": true,
        "Florian Philippot": false,
        "Christiane Taubira": false,
        "François Asselineau": false
    };

    var ratios = {
        "mobile": 1.4,
        "medium-": 1.2,
        "medium+": 1,
        "desktop": 0.66
    },
        marginleft = {
        "mobile": 25,
        "medium-": 25,
        "medium+": 45,
        "desktop": 45
    },
        marginnames = {
        "mobile": 60,
        "medium-": 60,
        "medium+": 80,
        "desktop": 110
    },
        points_finaux = {
        "mobile": 2,
        "medium-": 3,
        "medium+": 4,
        "desktop": 5,
    },
        points_sondages = {
        "mobile": 1,
        "medium-": 1,
        "medium+": 2,
        "desktop": 2
    },
        ticks_x = {
        "mobile": 3,
        "medium-": 4,
        "medium+": 5,
        "desktop": 7
    }, 
        ticks_y = {
        "mobile":"",
        "medium-": "",
        "medium+": " %",
        "desktop":" %"
    },
        padding_name = {
        "mobile": 6,
        "medium-": 8,
        "medium+": 10,
        "desktop": 13
    },
        espacement = {
        "mobile": " ",
        "medium-": " ",
        "medium+": " · ",
        "desktop": " · "
    }

    var scores = [];

    var groupes = d3.nest().key(function(d) { return d.candidat; }).entries(sondages_agreg);

    var date_maj = null;

    var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    var moisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];
    
    var width = $(".p_graphique[data-graph='sondages']").width(),
        ratio  = (ratios[device]),
        height = width * ratio;

    var margin = {
        top: 20,
        bottom: 20,
        left: marginleft[device],
        right: 20,
        names: marginnames[device],
    };

    for(var i = 0; i         /* Date de mise à jour */
        if(groupes[i].key == "Emmanuel Macron"){
            date_maj = unix2maj(groupes[i].values[groupes[i].values.length - 1].date)
        }

        groupes[i].visible = visible[groupes[i].key]

        scores.push({candidat:groupes[i].key,score:groupes[i].values[groupes[i].values.length - 1].y})
    }

    scores.sort(function(a, b) {
        return parseFloat(b.score) - parseFloat(a.score);
    });

    for(var i = 0; i ';

';
';
';
' + initiales[scores[i].candidat] + '';
';
        $(".p_indicateur[data-indic='sondages'] .p_graphique_selecteur").append(selecteur)
    }

    $(".p_maj[data-graph='sondages'] span").html(date_maj)
    
    const svg = d3.select(".p_graphique[data-graph='sondages']").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("class","p_sondages")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const svg_axis = svg.append("g").attr("class","p_axis");
    const svg_lines = svg.append("g").attr("class","p_lines");
    const svg_lines_int = svg.append("g").attr("class","p_lines p_lines_int");
    const svg_areas = svg.append("g").attr("class","p_areas");
    const svg_points = svg.append("g").attr("class","p_points");
    const svg_names = svg.append("g").attr("class","p_names");

    var x = d3.scaleUtc()
 new Date(d.date)), d3.max(sondages_indiv, d => new Date(d.fin_enquete * 1000))])
            .range([0, width - margin.right - margin.names]);

    var y = d3.scaleLinear()
 d.ysup)])
            .range([height - margin.bottom, margin.top]);

    var xAxis = d3.axisBottom(x).ticks(ticks_x[device]).tickSizeOuter(0).tickFormat(d3fr.format("%b %y")).tickPadding(10);
 d + ticks_y[device]);

    groupes.forEach(function(d) {
        d.labelY = y(d.values[d.values.length - 1].y);
    });

    relaxLabels(groupes);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_x")
        .attr("transform","translate(0," + (height - margin.top) + ")")
        .call(xAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_y")
        .call(yAxis);

    svg_axis.append("g")
            .attr("class", "p_grid y")
            .call(d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.names)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickFormat("")
            );

    svg_axis.append("g")
            .attr("class", "p_grid x")
            .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")")
            .call(d3.axisBottom(x)
                .ticks(ticks_x[device])
                .tickSize(height - margin.top - margin.bottom)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickFormat("")
            );

    svg_areas.selectAll(".p_area")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_area")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.area()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y0(function(d) { return y(d.yinf); })
                    .y1(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines.selectAll(".p_line")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.y); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines_int.selectAll(".p_line_sup")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line p_line_int p_line_sup")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines_int.selectAll(".p_line_inf")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line p_line_int p_line_inf")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.yinf); })
                    (d.values)
            });

    svg_names.selectAll(".p_name")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("text")
            .attr("class", "p_name")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("x", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date) + padding_name[device];
            })
            .attr("y", function(d){
                return d.labelY + 4.5;
            })
            .text(function(d){
                return noms[device][d.key] + espacement[device] + arrScore(d.values[d.values.length - 1].yinf) + "-" + arrScore(d.values[d.values.length - 1].ysup) + " %";
            });    

    svg_lines.selectAll(".p_final")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("circle")
            .attr("class", "p_final")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("r", points_finaux[device])
            .attr("cx", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date);
            })
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

    svg_points.selectAll("circle")
        .data(sondages_indiv)
        .join("circle")
            .attr("class", "p_point")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.candidat]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.candidat; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.candidat]; })
            .attr("data-chiffre", function(d){ return d.intentions.toString().replace(".",","); })
            .attr("data-sondagier", function(d){ return d.nom_institut; })
            .attr("data-commanditaire", function(d){ return d.commanditaire; })
            .attr("data-echantillon", function(d){ return d.sous_echantillon; })
            .attr("data-date", function(d){ return unix2txt(d.fin_enquete); })
 x(new Date(d.fin_enquete * 1000)))
 y(d.intentions))
            .attr("r", points_sondages[device]);

    $(".pres2022_suivi .p_selecteur_candidat").click(function(){
        
        toggleCandidat($(this).data("candidat"));
        
        if($(this).attr("data-select") == "yes")
            $(this).attr("data-select","no")
        else if($(this).attr("data-select") == "no")
            $(this).attr("data-select","yes")
        
    })

    function unix2txt(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp * 1000);
        return date.getDate() + " " + moisCourt[date.getMonth()] + " " + date.getFullYear();
    }

    function unix2maj(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp);

        return date.getDate() + " " + mois[date.getMonth()];
    }

    function unix2date(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp * 1000);
        var mois = date.getMonth() + 1;
        var jour = date.getDate();

        if(mois             mois = "0" + mois;
        if(jour             jour = "0" + jour;

        return jour + "/" + mois + "/" + date.getFullYear();
    }

    function arrScore(score){
 3)
            return Math.round(score);
        else if(score              return score.toFixed(1).replace(".",",").replace(",0","");
    }

    function toggleCandidat(candidat){

        if($("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible") == "true"){
            $("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible","false");

            for(var i = 0; i                 if(groupes[i].key == candidat){
                    groupes[i].visible = false;
                    visible[candidat] = false;
                }

        }
        else if($("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible") == "false"){
            $("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible","true");
            
            for(var i = 0; i                 if(groupes[i].key == candidat){
                    groupes[i].visible = true;
                    visible[candidat] = true;
                }
        }

        var y_max = maxVisible(groupes);

        y.domain([0, y_max]);
        svg_axis.select(".p_y")
            .transition().duration(500)
            .call(yAxis);

        svg_axis.select(".p_grid.y")
            .transition().duration(500)
            .call(d3.axisLeft(y)
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.names)
                .tickFormat("")
            );

        svg_areas.selectAll(".p_area")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.area()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y0(function(d) { return y(d.yinf); })
                    .y1(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines.selectAll(".p_line")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.y); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines_int.selectAll(".p_line_sup")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines_int.selectAll(".p_line_inf")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.yinf); })
                    (d.values)
            });

        groupes.forEach(function(d) {
            d.labelY = y(d.values[d.values.length - 1].y);
        });
        relaxLabels(groupes);

        svg_names.selectAll(".p_name")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })
            .transition().duration(500)
            .attr("y", function(d){
                return d.labelY + 4.5;
            });

        svg_lines.selectAll(".p_final")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })    
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

        svg_points.selectAll("circle")
            .data(sondages_indiv)
            .filter(function(d) { return visible[d.candidat] == true; })
 y(d.intentions));
    }

    function maxVisible(data) {
        
        var max = 0;
        for(var i = 0; i             
            if(data[i].visible){
                for(var j = 0; j  max)
                        max = data[i].values[j].ysup;
                }
            }
        }

        return max;
    }

    function esp(nStr){
        nStr = parseInt(nStr)
        nStr += '';
        x = nStr.split('.');
        x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
        var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
        while (rgx.test(x1)) {
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
        }
        return x1 + x2;
    }

    function relaxLabels(data) {
        
        var spacing = 20;
        var dy = 2;
        var repeat = false;
        var count = 0;

        data.forEach(function(dA, i) {
            var yA = dA.labelY;
            data.forEach(function(dB, j) {
                var yB = dB.labelY;
                if (i === j) {
                    return;
                }
                var diff = yA - yB;
 spacing || (!dB.visible || !dA.visible)) {
                    return;
                }
                repeat = true;
 0 ? 1 : -1;
                adjust = magnitude * dy;
                dA.labelY = +yA + adjust;
                dB.labelY = +yB - adjust;
 height ? height : dB.labelY
 height ? height : dA.labelY
            })
        })
        if (repeat) {
            relaxLabels(data);
        }
    }

});
                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

.pres2022_suivi .p_indicateur .p_graphique_conteneur .p_graphique_texte {
    width: 100%;
}

/* barchart */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lexg"] {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="llo"] {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lnpa"] {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lcom"] {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lfi"] {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lsoc"] {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrdg"] {
    background-color: var(--lrdg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvg"] {
    background-color: var(--ldvg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lug"] {
    background-color: var(--lug);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lvec"] {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="leco"] {
    background-color: var(--leco);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldiv"] {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lreg"] {
    background-color: var(--lreg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lgj"] {
    background-color: var(--lgj);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrem"] {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lmdm"] {
    background-color: var(--lmdm);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ludi"]{
    background-color: var(--ludi);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="luc"] {
    background-color: var(--luc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvc"] {
    background-color: var(--ldvc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="llr"] {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lud"] {
    background-color: var(--lud);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvd"] {
    background-color: var(--ldvd);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldlf"] {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldsv"] {
    background-color: var(--ldsv);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrn"] {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lexd"] {
    background-color: var(--lexd);
}

/* ------------------------ */
/* --- Parrainages chart -- */
/* ------------------------ */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_picture {
    width: 40px!important;
    height: 40px;
    border-radius: 50%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    margin: 0px 0px 0px 12px;
    white-space: nowrap;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_label {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    position: relative;
    z-index: 10;
    background-color: #fff;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_data {
    width: auto;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_bar {
    height: 8px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    margin-left: 13px;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 500;
    fill: #8B92A1;
    width: auto;
}

/* See more bar */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morewrapper {
    overflow: hidden;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_more {
    max-height: 2500px;
    transition: all 0.5s ease-in;
}

.p_hide {
    max-height: 0 !important;
    transition: all 0.3s ease;
}

.p_parrchart_arrow {
    position: relative;
    margin-left: 7px;
}

.p_parrchart_arrow::before {
    content: '';
    border: solid #2A303C;
    border-width: 0 2px 2px 0;
    padding: 2px;
    transform: rotate(45deg);
    position: absolute;
    transition: transform 0.4s ease;
    left: 0;
    top: 35%;
    display: table;
    margin: 0 auto;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
}

.rotate.p_parrchart_arrow::before {
    transform: rotate(225deg);
    -webkit-transform: rotate(225deg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_moreline {
    width: 100%;
    margin-top: 20px;
    height: 2px;
    box-shadow: inset 0px 1px 0px #E2E4E9;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn {
    width: 100%;
    color: #2A303C;
    font-weight: 600;
    font-size: 15px;
    line-height: 30px;
    text-align: center;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn:hover {
    cursor: pointer;
    text-decoration: underline;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
    position: absolute;
    border-right: 1px dashed #BDC1C8;
    height: 100%;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
    width: 20%;
    text-align: right;
    padding-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_seefirst {
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .p_texte {
        font-size: 17px;
        line-height: 26px;
        margin: 40px auto;
        max-width: 63rem;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 25%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 25%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 25%;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 30%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 30%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 30%;
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 38%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 38%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 38%;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_picture {
        display: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
        margin: 0;
    }
 }

 /* Dark mode */

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_label {
     color: #ccc;
     background-color: #333;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
     color: #ccc;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn {
     color: #eee;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_arrow::before {
     border-color: #eee;
 }






Les 500 signatures
Où en sont les candidats dans la course aux parrainages ?
Comme pour l’élection présidentielle de 2017, le Conseil constitutionnel a publié deux fois par semaine la liste actualisée des parrainages reçus pour les candidats et validés par ses soins. La liste définitive a été publiée le 7 mars, après la clôture de la période de collecte des parrainages le 4 mars.

Parrainages validés par candidat
arrêté le 
Nombre définitif de parrainages reçus par candidat et validés par le Conseil constitutionnel.


                    Les candidats absents de cette liste n'ont reçu aucun parrainage validé par le Conseil constitutionnel.









    // Populate parrainages bar chart

 {

        // Equivalences

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
            "philippotflorian":"F. Philippot",
            "taubirachristiane":"C. Taubira",
            "asselineaufrancois":"F. Asselineau",
            "kazibanasse":"A. Kazib",
            "thouyhelene":"H. Thouy",
            "kuzmanovicgeorges":"G. Kuzmanovic",
            "barniermichel": "M. Barnier",
            "chichearnaud": "A. Chiche",
            "miguetnicolas": "N. Miguet",
            "eggerclara": "C. Egger",
            "koeniggaspard": "G. Koenig",
            "martinezantoine": "A. Martinez",
            "smatirafik": "R. Smati",
            "mazuelphilippe": "P. Mazuel",
            "caumarie": "M. Cau",
            "bekaertcorinne": "C. Bekaert",
            "governatorijeanmarc": "J-M. Governatori",
            "grimalfabrice": "F. Grimal",
            "lamyaya": "Y. Lam",
            "langloisalexandre": "A. Langlois",
            "larrouturoupierre": "P. Larrouturou",
            "marechalphilippecelestin": "P. C. Maréchal",
            "schovanecjosef": "J. Schovanec",
            "roccamartin": "M. Rocca",
            "fessarddefoucaultbertrand": "B. F. de Foucault",
            "giffonjeanbaptiste": "J-B. Giffon",
        };

        // 1. Get dimensions

        const w_width = window.innerWidth;
        let part = 0.65;

        if (w_width             part = 0.40;
 530 && w_width             part = 0.47;
 750 && w_width             part = 0.55;
 1024 && w_width             part = 0.60;

        const maxWidth = document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parrainages_barre"]').offsetWidth * part;
        const maxParr = scores[0].score;
        const ratio = maxWidth / maxParr;

        // 2. Inner html

        let html =
        `



500

        `;

 {
            const width = d.score * ratio;
            const candidate = d.candidate;
            const nuance = candidats[candidate].nuance.toLowerCase();
            let picName = candidats[candidate].photo;
            let name = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];
            html +=
            `



${name}





${d.score}


            `;
            if (i === 16) {
                html +=
            `

`;
            }
        });
        html += `





Voir plus

`;
        document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parrainages_barre"]').innerHTML = html;
        document.querySelector(".p_parrchart_vertical").style.marginLeft = (500 * ratio) + "px";
        document.querySelector(".p_parrchart_goal").style.marginLeft = ((500 * ratio) + 10) + "px";
    }

    populateChart(parrainages_scores);

    // Set update date

    document.querySelector(".p_parrchart_maj").innerHTML = bar_update;

    // Listen to see more button

    const seeMoreTxt = document.querySelector(".p_parrchart_moretxt");
    const seeMore = document.querySelector(".p_parrchart_more");
 {
        if (seeMore.getAttribute("data-status") == "seemore") {
            seeMore.classList.remove("p_hide");
            document.querySelector(".p_parrchart_arrow").classList.add("rotate");
            seeMoreTxt.innerHTML = "Voir moins";
            seeMore.setAttribute("data-status", "seeless");

        }
        else {
            seeMore.classList.add("p_hide");
            seeMoreTxt.innerHTML = "Voir plus";
            document.querySelector(".p_parrchart_arrow").classList.remove("rotate");
            seeMore.setAttribute("data-status", "seemore");
        }

    });

                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

/* -------------------------------------- */
/* ---------- Map parrainages ----------- */
/* -------------------------------------- */

.pres2022_suivi .p_map {
    margin: 0 auto;
    width: 75%;
}

.p_map_instruction {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.33;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    color: #000;
    margin: 15px auto;
    pointer-events: none;
    width: 100%;
}

.p_map_filterwrapper {
    position: relative;
    width: 100%;
}

.p_map_filter {
    pointer-events: auto;
    scroll-behavior: smooth;
    display: flex;
    flex-direction: row;
    overflow-x: auto;
    white-space: nowrap;
    -ms-overflow-style: none;
    scrollbar-width: none;
}

.p_map_filter::-webkit-scrollbar {
  display: none;
}

.p_map_candidate {
    display: flex;
    position: relative;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    padding: 10px 5px;
    margin: 3px;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    font-size: 12px;
}

.p_map_name {
    width: 90px;

    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 111%;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;

    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 0px;
}

.p_map_score {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    flex: none;
    order: 1;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 0px;
}

.p_map_candidate.p_inactive {
    color: #717B8E;
    background: #FCFCFD;
    border: 0.5px solid #E2E4E9;
    transition: all .15s ease;
}

.p_map_candidate.p_inactive:hover {
    background: #F5F6F8;
}

.p_map_candidate.p_active {
    background: #E8EAEE;
    border: 0.5px solid #E8EAEE;
    box-sizing: border-box;
    color: #383F4E;
    transition: all .15s ease;
}

.p_map_candidate.p_active:hover {
    background: #E8EAEE;
}

.p_map_candidate:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_picture {
    border-radius: 50%;
    width: 50px !important;
    height: 50px !important;
    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 5px 0px !important;
}

.p_map_zone {
    fill: #E8EAEE;
}

.p_map_zone:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #F5F6F8;
    transition: all .2s ease;
}

.p_map_idf {
    fill: #E8EAEE;
}

.p_map_idf:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #F5F6F8;
    transition: all .2s ease;
}

.p_map_back {
    position: absolute;
    z-index: 3;
    height: 100%;
    width: 138px;
    margin-right: calc(100% - 136px);
    opacity: 0;
    background: linear-gradient(90deg, #fff 0%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
    transition: all 0.5s ease;
    pointer-events: none;
}

.p_map_back:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_backsvg {
    margin-top: 44px!important;
    margin-left: 0px!important;
    width: 12px!important;
}

.p_map_backsvg[data-dark="false"] {
    display: inline;
}

.p_map_backsvg[data-dark="true"] {
    display: none;
}

.p_map_next {
    position: absolute;
    z-index: 3;
    height: 100%;
    width:  138px;
    margin-left: calc(100% - 136px);
    background: linear-gradient(270deg, #fff 0%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
    transition: all 0.5s ease;
}

.p_map_next:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_nextsvg {
    margin-top: 44px!important;
    margin-left: 116px!important;
    width: 12px!important;
}

.p_map_nextsvg[data-dark="false"] {
    display: inline;
}

.p_map_nextsvg[data-dark="true"] {
    display: none;
}

.p_map_candidatetitle {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-top: 30px;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 auto 10px;
    pointer-events: none;
    width: 100%;
}

.p_map_candidatename {
    width: 100%;
    font-size: 27px;
    line-height: 74%;
    font-weight: 500;
    color: #2A303C;
}

.p_map_candidatescore {
    width: 100%;
    padding: 10px;
    font-size: 15px;
    line-height: 74%;
    font-weight: 500;
    color: #8B92A1;
}

/* Map Tooltip */

.p_map_tooltip {
    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    text-align: left;
    line-height: 2rem;

    position: absolute;
    overflow: visible;
    opacity: 0;
    transition: all 0.1s ease;

    color: #383f4e;
    background: #ffffff;
    border: 1px solid #e2e4e9;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    box-sizing: border-box;
    padding: 8px 10px;
    margin: 0px;

    word-wrap: break-word;
    min-width: 100px;
    max-width: 250px;
}

.p_map_tooltip .p_map_tooltiptitle {
    font-weight: 500;
    font-size: 1.3rem;
    letter-spacing: 0px;
    margin: .3rem 0;
}

.p_map_tooltip .p_map_separator {
    border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
    margin: 10px 0;
}

.aec {
     padding-bottom: 7rem!important;
 }

.p_map_extras {
    font-family:  "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    margin-top: 30px;
    width: 100%;
}

.p_map_extrastitle {
    color: #2A303C;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 auto 0;
    pointer-events: none;
    font-size: 15px;
    line-height: 100%;
}

.p_map_extrascontent {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    margin: 17px 0px;
    font-size: 14px;
}

.p_map_icon {
    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 5px;
}

.p_map_icontext {
    font-family:  "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;

    display: flex;
    align-items: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 6px;
}

.p_map_parliament {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    width: calc(100% / 2);
}

.p_map_etranger {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    width: calc(100% / 2);
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 85%;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 90%;
    }

    .aec {
         padding-bottom: 7rem!important;
     }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 95%;
    }

    .aec {
         padding-bottom: 7rem!important;
     }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 100%;
    }

    .p_map_icontext {
        font-size: 12px;
    }

    .p_map_back {
        width: 55px;
        margin-right: calc(100% - 53px);
    }

    .p_map_backsvg {
        margin-top: 44px!important;
        margin-left: 0!important;
        width: 12px!important;
    }

    .p_map_next {
        width: 55px;
        margin-left: calc(100% - 53px);
    }

    .p_map_nextsvg {
        margin-top: 44px!important;
        margin-left: 43px!important;
        width: 12px!important;
    }

    .p_map_icontext {
        font-size: 11px;
    }

    .p_map_parliament {
        width: calc(100% / 2.1);
    }

    .p_map_candidate {
        font-size: 9px;
        padding: 10px 1px;
    }

    .p_map_tooltip {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
     }

     .p_map_tooltip:after {
        content: "×";
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

     .aec {
          padding-bottom: 7rem!important;
      }

 }

 /* Dark mode */

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_instruction {
    color: #fff;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_inactive {
    color: #ddd;
    background: #444;
    border: 0.5px solid #555;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_inactive:hover {
    background: #666;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_active {
    background: #777;
    border: 0.5px solid #666;
    color: #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_idf {
    stroke: #333;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_back {
    background: linear-gradient(90deg, #333 0%, rgba(0, 0, 0, 0) 100%);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_next {
    background: linear-gradient(270deg, #333 0%, rgba(0, 0, 0, 0) 100%);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidatename {
    color: #EEE;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidatescore {
    color: #CCC;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_extrastitle {
    color: #CCC;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_tooltip {
    background-color: #333;
    color: #CCC;
    border: 0.5px solid #555;
    border-top: 2px solid #555 !important;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_tooltip .p_map_separator {
    border-bottom: solid 1px #555;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_border {
    stroke: #333;
}






Carte des parrainages reçus par candidat
Arrêté le 
Répartition géographique des parrainages validés par le Conseil constitutionnel pour chaque candidat. Les parrainages doivent provenir d'au moins 30 départements ou collectivités d'outre-mer différents.
Sélectionnez un candidat





 parrainage 













Non représenté sur la carte :




















                    Chaque parrainage est compté à l'échelon départemental, selon les données publiées par le Conseil constitutionnel. Les parrainages des conseillers territoriaux sont rattachés à la section départementale de l'élu. Les représentants des Français de l'étranger et les représentants français au Parlement européen sont comptabilisés en bas de la carte.












    // Define app situation

    let inApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);

    if (inApp) {
        document.querySelector(".p_map_tooltip").classList.add("aec");
    }

 {

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
            "philippotflorian":"F. Philippot",
            "taubirachristiane":"C. Taubira",
            "asselineaufrancois":"F. Asselineau",
            "kazibanasse":"A. Kazib",
            "thouyhelene":"H. Thouy",
            "kuzmanovicgeorges":"G. Kuzmanovic",
            "barniermichel": "M. Barnier",
            "chichearnaud": "A. Chiche",
            "miguetnicolas": "N. Miguet",
            "eggerclara": "C. Egger",
            "koeniggaspard": "G. Koenig",
            "martinezantoine": "A. Martinez",
            "smatirafik": "R. Smati",
            "mazuelphilippe": "P. Mazuel",
            "caumarie": "M. Cau",
            "bekaertcorinne": "C. Bekaert",
            "governatorijeanmarc": "J-M. Governatori",
            "grimalfabrice": "F. Grimal",
            "lamyaya": "Y. Lam",
            "langloisalexandre": "A. Langlois",
            "larrouturoupierre": "P. Larrouturou",
            "marechalphilippecelestin": "P. C. Maréchal",
            "fessarddefoucaultbertrand": "B. F. de Foucault",
            "schovanecjosef": "J. Schovanec",
            "roccamartin": "M. Rocca",
            "giffonjeanbaptiste": "J-B. Giffon",
        };

        // 1.  Define geo stuff

        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["georef-france-departement"]);
 a !== b);
 a === b);
        const zoneFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["georef-france-departement"]).features;
 [d.properties.dep_name, d]));

        // 2. Randomly assign displayed candidate among top 3

 {
            return Math.floor(Math.random() * max);
        };

        let currentCandidate = parrainages_scores[getRandInt(3)].candidate;

        // 3. Define dimensions

        let dimensions = {
            width: document.getElementById("p_map_wrapper").offsetWidth,
            margin: {
                top: 5,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.width
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.width * 1.2;

        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;

        // 4. Define projection

        const projection = geoFranceProjection.geoFranceProjection().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.82], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.52]);

        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);


        // 5. Draw map

        function drawMap(candidate) {

            // 1. Draw canvas

            const svg = d3.select("#p_map_wrapper")
                .append("svg")
                    .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                    .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight * 0.9}`)
                    .attr("class", "p_map_svgcontent")
                    .attr("aria-label", "Carte parrainages");

            // 2. Draw zones

            const borderColor = "#fff";
            const strokeWidth = 0.4;

            const zones = svg.selectAll(".p_map_zone")
                .data(entities.features)
                    .enter().append("path")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return "p_map_zone p_map_idf";
                            }
                            else return "p_map_zone";
                        })
 d.properties.dep_name)
 d.properties.dep_name)
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return borderColor;
                            }
                            else return;
                        })
                        .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return strokeWidth / 4.5;
                            }
                            else return;
                        })
                        .attr("d", pathGenerator)
                        .attr("fill", "#E8EAEE")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.2)})`);
                            }
                            else return;
                        });

            // 3. Draw borders

            const intBorders = svg.append("path")
                .attr("class", "p_map_border")
                .datum(bordersInt)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", borderColor)
                .attr("stroke-width", strokeWidth)
                .attr("stroke-linejoin", "round")
                .attr("d", pathGenerator)
                .attr("pointer-events", "none");

            const extBorders = svg.append("path")
                .attr("class", "p_map_border")
                .datum(bordersExt)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", borderColor)
                .attr("stroke-width", strokeWidth)
                .attr("stroke-linejoin", "round")
                .attr("d", pathGenerator)
                .attr("pointer-events", "none");

            // 4. Draw bubbles

            updateBubbles(candidate);

            // 5. Style first candidate as p_active

            document.querySelector(`div[data-name='${candidate}']`).classList.toggle("p_active", "p_inactive");
            document.querySelector(".p_map_candidatename").innerHTML = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;

 d.candidate == candidate);
            const totCt = candidateScores.score;
            const totDept = candidateScores.dept;
            document.querySelector(".p_map_innerscore").innerHTML = totCt;
 1 ? 's' : '';
 1 ? 'dans ' + totDept + ' collectivités' : 'dans ' + totDept + ' collectivité';

        }

        // Update bubbles if selected candidate changes

 {

            // 1. Format data

            const color = typeof(candidats[candidate].couleur) === 'undefined' ? '#78bce0' : candidats[candidate].couleur;
 {
                let place = d.dept;
                const feature = features.get(place);
                return {
                    place,
                    val: +d[candidate] || 0,
                    pos: feature && pathGenerator.centroid(feature)
                };
            });

            const scale = d3.scaleSqrt().domain([0, 32]).range([0, (Math.round(20) / 1000) * dimensions.boundedWidth]);

            // 2. Draw circles

            const svg = d3.select('.p_map_svgcontent');

            svg.selectAll('circle')
                .data(data)
                .join('circle')
                .attr("fill-opacity", 0.6)
                .attr("class", "p_map_circle")
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    else if (d.place === "Hauts-de-Seine" || d.place === "Seine-Saint-Denis" || d.place === "Paris" || d.place === "Val-de-Marne") {
                        return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.2)})translate(${d.pos})`);
                    }
                    else {
                        return (`translate(${d.pos})`);
                    }
                })
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("stroke", color)
                .style("fill", color)
 d.place)
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    if (d.place === "Hauts-de-Seine" || d.place === "Seine-Saint-Denis" || d.place === "Paris" || d.place === "Val-de-Marne") {
                        return scale(d.val) / 4.5;
                    }
                    else {
                        return scale(d.val);
                    }
                })
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    if (d.place == "Hauts-de-Seine" || d.place == "Seine-Saint-Denis" || d.place == "Paris" || d.place == "Val-de-Marne") {
                        return 0.6 / 4.5;
                    }
                    else {
                        return 0.6;
                    }
                })
                .attr("pointer-events", "none")
 `${d.place}`);


            // 3. Update extras (parliament and foreign)

 e.place == "Parlement européen")) === 'undefined' ?  0 : data.find(e => e.place == "Parlement européen").val;
" + parliamentCt + " parrainage de député européen" : "Aucun parrainage de député européen" : "" + parliamentCt + " parrainages de députés européens";
            document.querySelector(".p_map_parliamentcount").innerHTML = parliament;

 e.place == "Français de l'étranger")) === 'undefined' ?  0 : data.find(e => e.place == "Français de l'étranger").val;
" + foreignCt + " parrainage de représentant des Français de l'étranger" : "Aucun parrainage de représentant des Français de l'étranger" : "" + foreignCt + " parrainages de représentants des Français de l'étranger";
            document.querySelector(".p_map_etrangercount").innerHTML = foreign;

            // 4. Manage tooltip

            const tooltip = d3.select("#p_map_tooltip");

            let isMobile = document.getElementById("p_map_wrapper").offsetWidth 
            const zones = svg.selectAll(".p_map_zone");

            if (isMobile || inApp) {
                zones.on("mouseover", onMouseEnter)
                .on("mouseleave", onMouseLeave);
            }
            else {
                zones.on("mouseover", onMouseEnter)
                .on("mouseleave", onMouseLeave)
                .on("mousemove", onMouseMove);
            }

            function onMouseEnter(datum) {
                const toFind = datum.properties.dep_name;
 e.place == toFind);
                const name = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
                let title = typeof(full) === 'undefined' ? toFind : full.place;
                let val = typeof(full) === 'undefined' ? 0 : full.val
                let plural = val                 tooltip.style("opacity", 1);

                tooltip.select('#p_map_tooltiptitle')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

                tooltip.select('#p_map_tooltipvalue')
${name} ${plural}`);
            }

            function onMouseLeave(datum) {
                tooltip.style("opacity", 0);
            }

            function onMouseMove(datum) {
                let pos = d3.mouse(this);

                if (datum.properties.dep_name === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.dep_name === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.dep_name === "Paris" || datum.properties.dep_name === "Val-de-Marne") {
                    tooltip.style('transform', `scale(4.5)translate(`
                    + `calc(-11% + ${pos[0] - 15 - (dimensions.boundedWidth * 0.28)}px),`
                    + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.2)}px)`
                    +`)scale(0.222)`);
                }
                else {
                    tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.width * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.width * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                    + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                    +`)`);
                }
            }
        }

        // Create filter with candidates

 {
            const container = document.querySelector('.p_map_filter');
            let ret =



`;

 {
                let candidate = d.candidate;
                let shortName = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];
                let fullName = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
                let score = d.score;
 1 ? 's' : '';
                let picName = candidats[candidate].photo;

                ret +=
                `




${shortName}
${score} parrainage${plural}
`;
                });
            ret +=




`;
            container.innerHTML += ret;
        }

        createFilter();

        // Manage filter arrows interacion

        const arrows = document.querySelectorAll('.p_map_arrow');
 arrow.addEventListener('click', e => {
            const orientation = arrow.getAttribute("data-orient");
            const width = document.querySelector(".p_map_filter").offsetWidth;
            const step = width / 2;

            if (orientation == 'next') {
                document.querySelector(".p_map_filter").scrollLeft += step;
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_filter").scrollLeft -= step;
            }
        }));

        // Hide or show arrows based on scroll

 {
            const filter = document.querySelector(".p_map_filter");
            const maxScroll = filter.scrollWidth - filter.clientWidth;
 0) {
                document.querySelector(".p_map_back").style.opacity = 1;
                document.querySelector(".p_map_back").style.pointerEvents = "auto";
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_back").style.opacity = 0;
                document.querySelector(".p_map_back").style.pointerEvents = "none";
            }
= maxScroll - 2) {
                document.querySelector(".p_map_next").style.opacity = 0;
                document.querySelector(".p_map_next").style.pointerEvents = "none";
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_next").style.opacity = 1;
                document.querySelector(".p_map_next").style.pointerEvents = "auto";
            }
        }

        // Make selected candidate active

 {
            const toActivate = document.querySelector(`div[data-name='${newCandidate}']`);
            const toDeactivate = document.querySelector(`div[data-name='${currentCandidate}']`);
            toActivate.classList.add("p_active");
            toActivate.classList.remove("p_inactive");
            toDeactivate.classList.remove("p_active");
            toDeactivate.classList.add("p_inactive");
        }

        // Watch any filter change to update bubbles

        const filters = document.querySelectorAll('.p_map_candidate');
 filter.addEventListener('click', e => {
            const candidate = filter.getAttribute("data-name");
            if (candidate !== currentCandidate) {
                activateMe(candidate);
                updateBubbles(candidate);
                currentCandidate = candidate;
                document.querySelector(".p_map_candidatename").innerHTML = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;

 d.candidate == candidate);
                const totCt = candidateScores.score;
                const totDept = candidateScores.dept;
                document.querySelector(".p_map_innerscore").innerHTML = totCt;
 1 ? 's' : '';
 1 ? 'dans ' + totDept + ' collectivités' : 'dans ' + totDept + ' collectivité';
            }
        }));

        // Set update date

        document.querySelector(".p_map_maj").innerHTML = map_update;

        // Draw map a first time

        drawMap(currentCandidate);
    });
                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

/* ------------------------ */
/* -- Temps parole chart -- */
/* ------------------------ */

/* Political colors */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lexg"] {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="llo"] {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lnpa"] {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lcom"] {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lfi"] {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lsoc"] {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrdg"] {
    background-color: var(--lrdg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvg"] {
    background-color: var(--ldvg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lug"] {
    background-color: var(--lug);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lvec"] {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="leco"] {
    background-color: var(--leco);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldiv"] {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lreg"] {
    background-color: var(--lreg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lgj"] {
    background-color: var(--lgj);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrem"] {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lmdm"] {
    background-color: var(--lmdm);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ludi"] {
    background-color: var(--ludi);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="luc"] {
    background-color: var(--luc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvc"] {
    background-color: var(--ldvc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="llr"] {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lud"] {
    background-color: var(--lud);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvd"] {
    background-color: var(--ldvd);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldlf"] {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldsv"] {
    background-color: var(--ldsv);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrn"] {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lexd"] {
    background-color: var(--lexd);
}


/* Chart */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_vertical {
    position: absolute;
    border-left: solid 1px #ddd;
    border-left-style: dashed;
    margin-left: 500px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_seefirst {
    position: relative;
    height: 100%;
    z-index: 1;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_picture {
    width: 40px!important;
    height: 40px;
    border-radius: 50%;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    margin: 0px 0px 0px 12px;
    white-space: nowrap;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_data {
    width: auto;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_bar {
    height: 8px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    margin-left: 13px;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 500;
    fill: #8B92A1;
    width: auto;
}

/* Select */

.p_tpselect_instruction {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    padding: 10px 0px;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    color: #2A303C;
    letter-spacing: 0.5px;
}

.p_tpselect {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    padding: 8px 12px 8px 5px;
    border-color: #e2e4e9;
    border-radius: 3px;
    color: #383f4e;
}

.p_tpselect:focus {
    outline: none;
}

.p_tpselect:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_tpselect_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
}

.p_tpselect_alert {
    padding-left: 18px;
    padding-top: 8px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    color: #717B8E;
    display: none;
    font-size: 1.6rem;
}

.p_tpselect_alertstyle {
    text-decoration-line: underline;
    text-decoration-style: dotted;
    text-underline-offset: 5px;
}

.p_tpselect_tt {
    position: absolute;

    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    line-height: 2rem;
    overflow: visible;
    opacity: 0;
    transition: all 0.1s ease;

    color: #383f4e;
    background: #ffffff;
    border: 1px solid #e2e4e9;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    box-sizing: border-box;
    padding: 8px 10px;

    max-width: 325px;
    margin-top: -54px;
    margin-left: 25px;
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .p_texte {
        font-size: 17px;
        line-height: 26px;
        margin: 40px auto;
        max-width: 63rem;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 30%;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 38%;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 40%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
        font-size: 12px;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_picture {
        display: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
        margin: 0;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }

    .p_tpselect_tt:after {
       content: "×";
       position: absolute;
       top: .5rem;
       right: .5rem;
       color: #ccd0d3;
       font-size: 3rem;
   }
}

/* Dark mode */

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_arrow::before {
    border-color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_alert {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_tt {
    color: #ccc;
    background: #333;
    border: 1px solid #e2e4e9;
}





Les temps de parole
Quels candidats parlent le plus à la TV / radio ?
Chaînes de télévision et stations de radio sont tenues par la loi de comptabiliser et d’équilibrer le temps de parole de chaque candidats et de leurs soutiens. Les données, publiées par l’Arcom (ex-CSA), sont régulièrement actualisées pendant la campagne.

Le temps de parole cumulé des candidats et de leurs soutiens
mis à jour le 
Total des temps de parole des candidats et de leurs soutiens sur les radios, les chaînes d'information et les chaînes généralistes, pour la période du , d'après les relevés de l'Arcom.
Sélectionnez un média



Tous médias confondus
TF1
France 2
France 3
France 5
M6
C8
France 24
Euronews
TV5 Monde
TMC
BFM-TV
CNews
RT France
LCI
BFM Business
Franceinfo
France Culture
France Inter
Radio Classique
RFI
RMC
RTL
Europe 1
Sud Radio



Les valeurs peuvent varier fortement d'un média à l'autre. Vous comparez actuellement des .
⚠️  L'échelle a changé






                    Seuls les candidats qui ont récolté les parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle figurent dans ce graphique.








    // Populate temps parole bar chart

 {

        // Equivalences

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
        };

        // 1. Get dimensions

        const w_width = window.innerWidth;
        let part = 0.65;

        if (w_width             part = 0.40;
 530 && w_width             part = 0.47;
 750 && w_width             part = 0.55;
 1024 && w_width             part = 0.60;

        const max_width = document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parole_barre"]').offsetWidth * part;
        const max_parr = times[0].s;
        const ratio = max_width / max_parr;

        // 2. Inner html

        let html = '';

 {
            const width = d.s * ratio;
            const candidate = d.candidate;
            let fullName = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
            const nuance = candidats[candidate].nuance.toLowerCase();
            let picName = candidats[candidate].photo;
            let name = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];

            html +=
            `



${name}





${d.count}


            `;
        });
        document.querySelector('.p_tp_html1').innerHTML = html;
    }

    // Set update date

    document.querySelector(".p_tpchart_maj").innerHTML = parole_update;

    // Launch a first time

    populateTpChart(parole_channels["channels"]["all"]);

    // Set timelapse

    document.querySelector(".p_tpchart_timelapse").innerHTML = parole_lastdate;

    // Listen to select and update data

 {
        populateTpChart(parole_channels["channels"][e.target.value]);

        const time = parole_channels["channels"][e.target.value][0].s;
        if (time             document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "secondes";
        }
        else if (time             document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "minutes";
        }
        else {
            document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "heures";
        }
        document.querySelector('.p_tpselect_alert').style.display = 'block';
    });

    // Create tooltip

 {
        document.querySelector('.p_tpselect_tt').style.opacity = 1;
    });

 {
        document.querySelector('.p_tpselect_tt').style.opacity = 0;
    });
                        


    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines {
        fill: transparent;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line {
        fill: none;
        stroke: #000;
        stroke-width: 2px;
        fill-opacity: 1;
        cursor: pointer;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line:hover {
        fill-opacity: 1;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        fill: #222;
        letter-spacing: .4px;
        pointer-events: none;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .20);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid .domain {
        display: none
    }

 g:last-child {
        opacity: 0;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt{
        pointer-events: none;
        stroke:#666;
        stroke-dasharray: 2 3;
        stroke-width:0px;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final{
        fill: #000;
        stroke: #fff;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .rect_tt{
        fill: #fff;
        opacity: 0;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt.line_active{
        stroke-width:1px;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt{
        margin-bottom: 5px;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt{
        margin: 1px 0;
        font-size: 1.3rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt .candidat_tt{
        font-weight: bold;
    }

    /* ----------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DES BLOCS ------- */
    /* ----------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLO"]{
        stroke: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LNPA"]{
        stroke: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXG"]{
        stroke: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LCOM"]{
        stroke: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LFI"]{
        stroke: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LSOC"]{
        stroke: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRDG"]{
        stroke: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVG"]{
        stroke: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUG"]{
        stroke: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LVEC"]{
        stroke: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LECO"]{
        stroke: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREG"]{
        stroke: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LGJ"]{
        stroke: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREM"]{
        stroke: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LMDM"]{
        stroke: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUDI"]{
        stroke: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUC"]{
        stroke: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVC"]{
        stroke: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLR"]{
        stroke: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUD"]{
        stroke: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVD"]{
        stroke: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DES NOMS ------- */
    /* ---------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DU POINT FINAL ------- */
    /* ---------------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ------------------------------------------------------ */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DU TOOLTIP ------- */
    /* ------------------------------------------------------ */

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LLO"] .candidat_tt{
        color: var(--llo);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LNPA"] .candidat_tt{
        color: var(--lnpa);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDSV"] .candidat_tt{
        color: var(--ldsv);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LEXG"] .candidat_tt{
        color: var(--lexg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LCOM"] .candidat_tt{
        color: var(--lcom);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LFI"] .candidat_tt{
        color: var(--lfi);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LSOC"] .candidat_tt{
        color: var(--lsoc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LRDG"] .candidat_tt{
        color: var(--lrdg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVG"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUG"] .candidat_tt{
        color: var(--lug);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LVEC"] .candidat_tt{
        color: var(--lvec);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LECO"] .candidat_tt{
        color: var(--leco);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDIV"] .candidat_tt{
        color: var(--ldiv);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LREG"] .candidat_tt{
        color: var(--lreg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LGJ"] .candidat_tt{
        color: var(--lgj);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LREM"] .candidat_tt{
        color: var(--lrem);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LMDM"] .candidat_tt{
        color: var(--lmdm);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUDI"] .candidat_tt{
        color: var(--ludi);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUC"] .candidat_tt{
        color: var(--luc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVC"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LLR"] .candidat_tt{
        color: var(--llr);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUD"] .candidat_tt{
        color: var(--lud);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVD"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvd);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDLF"] .candidat_tt{
        color: var(--ldlf);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LRN"] .candidat_tt{
        color: var(--lrn);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LEXD"] .candidat_tt{
        color: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : MODE SOMBRE ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .tick line {
        stroke: #eee;
    }

 text {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .domain {
        stroke: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt{
        stroke:#bbb;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .20);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final{
        stroke: #333;
    }






Évolution du temps de parole des candidats
mis à jour le 3 mars
Publiés régulièrement par l'ARCOM, comprend le temps de parole des soutiens des candidats.


Ces temps de parole sont comptabilisés par les 28 chaînes de télévision et radios concernées et remontées directement à l'ARCOM (ex-CSA), lequel publie les données régulièrement avec un léger décalage. Prochaine mise à jour : semaine du 8 mars.
Correction du 3 mars à 18h33 : une précédente version de ce graphique présentait des données erronnées sur la période du 31 janvier au 13 février, en raison d'une erreur de calcul des temps de parole. Celle-ci est désormais corrigée.





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/temps_parole_evo.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    //console.clear();

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
    }

    var device = "";

    if(window.innerWidth         device = "mobile";
 530 && window.innerWidth         device = "medium-";
 750 && window.innerWidth         device = "medium+";
 1024)
        device = "desktop";

    var d3fr = d3.timeFormatLocale({
      "decimal": ",",
      "thousands": " ",
      "grouping": [3],
      "currency": ["€", ""],
      "dateTime": "%a %b %e %X %Y",
      "date": "%m/%d/%Y",
      "time": "%H:%M:%S",
      "periods": ["AM", "PM"],
      "days": ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"],
      "shortDays": ["Dim", "Lun", "Mar", "Mer", "Jeu", "Ven", "Sam"],
      "months": ["Janvier", "Février", "Mars", "Avril", "Mai", "Juin", "Juillet", "Août", "Septembre", "Octobre", "Novembre", "Décembre"],
      "shortMonths": ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "jui.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    $(".pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".rect_tt",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
';

';

            return html;
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    var id = {
        "DUPONT AIGNAN NICOLAS": "dupontaignannicolas",
        "HIDALGO ANNE": "hidalgoanne",
        "JADOT YANNICK": "jadotyannick",
        "LE PEN MARINE": "lepenmarine",
        "MACRON EMMANUEL": "macronemmanuel",
        "MELENCHON JEAN LUC": "melenchonjeanluc",
        "PECRESSE VALERIE": "pecressevalerie",
        "POUTOU PHILIPPE": "poutouphilippe",
        "ROUSSEL FABIEN": "rousselfabien",
        "ZEMMOUR ERIC": "zemmoureric",
        "ARTHAUD NATHALIE":"arthaudnathalie",
        "LASSALLE JEAN ":"lassallejean"
    };

    var id_r = {
        "dupontaignannicolas": "DUPONT AIGNAN NICOLAS",
        "hidalgoanne": "HIDALGO ANNE",
        "jadotyannick": "JADOT YANNICK",
        "lepenmarine": "LE PEN MARINE",
        "macronemmanuel": "MACRON EMMANUEL",
        "melenchonjeanluc": "MELENCHON JEAN LUC",
        "pecressevalerie": "PECRESSE VALERIE",
        "poutouphilippe": "POUTOU PHILIPPE",
        "rousselfabien": "ROUSSEL FABIEN",
        "zemmoureric": "ZEMMOUR ERIC",
        "arthaudnathalie": "ARTHAUD NATHALIE",
        "lassallejean": "LASSALLE JEAN"
    };

    var ratios = {
        "mobile": 1.4,
        "medium-": 1.2,
        "medium+": 1,
        "desktop": 0.66
    },
        ticks_x = {
        "mobile": 3,
        "medium-": 4,
        "medium+": 5,
        "desktop": 3
    },
        ticks_y = {
        "mobile":"",
        "medium-": "",
        "medium+": " h",
        "desktop":" h"
    },
        points_finaux = {
        "mobile": 5,
        "medium-": 5,
        "medium+": 5,
        "desktop": 5,
    };

    var groupes = Object.keys(id_r);

    var periods_ticks = []
        periods = [];

    for(var k = 0; k         temps_parole_evo[k].datedebut = txt2date(temps_parole_evo[k].date_debut);
        temps_parole_evo[k].datefin = txt2date(temps_parole_evo[k].date_fin);
    }

    for(var i = 0; i         periods.push(temps_parole_evo[i].date)
        periods_ticks.push(temps_parole_evo[i].date);
        temps_parole_evo[i].datemilieu = middleTime(temps_parole_evo[i].datedebut, temps_parole_evo[i].datefin)
    }

    var date_maj = null;

    var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    var moisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var width = $(".p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").width(),
        ratio  = (ratios[device]),
        height = width * ratio;

    var margin = {
        top: 20,
        bottom: 20,
        left: 40,
        right: 80,
    };

    var blocks = [];

    for(i = 0; i 
        var values = [];

        for(j = 0; j             values.push({
                date_debut: temps_parole_evo[j].datedebut,
                date_milieu: temps_parole_evo[j].datemilieu,
                date_fin: temps_parole_evo[j].datefin,
                date: temps_parole_evo[j].datedebut,
                y: temps_parole_evo[j][groupes[i]]
            });

        var temp = {
            key: groupes[i],
            labelY:0,
            values: values
        }

        blocks.push(temp)
    }

    blocks.sort(function(a, b) {
        return parseFloat(b.values[b.values.length - 1].y) - parseFloat(a.values[a.values.length - 1].y);
    });

    const svg = d3.select(".p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("class","p_temps_parole_evo")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const svg_axis = svg.append("g").attr("class","p_axis");
    const svg_blocks = svg.append("g").attr("class","p_lines");
    const svg_labels = svg.append("g").attr("class","p_labels");
    const svg_tt = svg.append("g").attr("class","p_tt");

    var x = d3.scaleTime()
 d.datedebut), d3.max(temps_parole_evo, d => d.datedebut)])
            .range([0, width - margin.right]);

    var y = d3.scaleLinear()
 d.values.map(n => n.y)))])
            .range([height - margin.bottom, margin.top]);

    var xAxis = d3.axisBottom(x).tickPadding(10).tickValues(x_ticks()).tickFormat(function(d){ return matchDate(d); });

 h(d));

    for(var i = 0; i         blocks[i].labelY = y(blocks[i].values[blocks[i].values.length - 1].y);
    }

    relaxLabels(blocks);

    var line = d3.line()
        .x(function(d) { return x(d.date); })
        .y(function(d) { return y(d.y); })
        .curve(d3.curveMonotoneX);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_x")
        .attr("transform","translate(0," + (height - margin.top) + ")")
        .call(xAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_y")
        .call(yAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class", "p_grid y")
        .call(d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
            .tickSize(-width + margin.right)
            .tickSizeOuter(0)
            .tickFormat("")
        );

    svg_axis.append("g")
        .attr("class", "p_grid x")
        .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickValues(x_ticks())
            .tickSize(height - margin.top - margin.bottom)
            .tickSizeOuter(0)
            .tickFormat("")
        );

    svg_blocks.selectAll("p_line")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line")
            .attr("data-candidat", function(d) { return d.key})
            .attr("data-nuance", function(d) { return candidats[d.key].nuance})
            .attr("d", function(d) { return line(d.values); });

    svg_blocks.selectAll(".p_final")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("circle")
            .attr("class", "p_final")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[d.key].nuance; })
            .attr("r", points_finaux[device])
            .attr("cx", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date_debut);
            })
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

    svg_labels.selectAll(".p_label")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("text")
            .attr("class", "p_label")
            .attr("data-candidat", function(d) { return d.key; })
            .attr("data-nuance", function(d) { return candidats[d.key].nuance; })
            .attr("x", function(d) { return x(d.values[d.values.length - 1].date) + 10; })
            .attr("y", function(d) { return d.labelY + 5; })
            .text(function(d) { return candidats[d.key].nom });

    const line_tt = svg_tt.append('line').attr("class","line_tt");
    const rect_tt = svg_blocks.append("rect")
        .attr("class","rect_tt")
        .attr("width", width - margin.right)
        .attr("height",height - margin.top)
        .on('mousemove', ttCreate)
        .on('mouseout', ttRemove);

    // $(".p_maj[data-graph='temps_parole_flux'] span").html(blocks[0].values[blocks[0].values.length - 1].date_fin);

    function ttCreate(){

        var d = blocks;
        var html = "";

        var xPos = d3.mouse(this)[0],
            xMouse = x.invert(xPos),
            xD = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate());
            xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate()).getTime();

        for(var i = 0; i 
            var debut, fin;

            if(i == 0){
                debut = d[0].values[0].date_debut.getTime();
                fin = d[0].values[0].date_milieu.getTime();
            }
 0 && i                 debut = d[0].values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d[0].values[i].date_milieu.getTime();
            }
            else if(i == d[0].values.length - 1){
                debut = d[0].values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d[0].values[i].date_fin.getTime();
            }

= debut && xDate 
                var temp = d;

                temp.sort(function(a, b) {
                    return parseFloat(b.values[i].y) - parseFloat(a.values[i].y);
                });

                for(var j = 0; j 
'
' + candidats[temp[j].key].nom + ' : ';
' + hm(temp[j].values[i].y) + '';

                }
                $(".tooltipdecodeurs .titre_tt").html(matchPeriod(xDate));
                $(".tooltipdecodeurs .conteneur_tt").html(html);
                break;
            }
        }



        line_tt
            .attr('class', 'line_tt line_active')
            .attr('x1', xPos)
            .attr('x2', xPos)
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height - margin.bottom);
    }

    function ttRemove() {
        line_tt.attr('class', 'line_tt')
        $(".tooltipdecodeurs .conteneur_tt").empty();
    }

    function hms(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

 0 ? h + (h == 1 ? " h " : " h ") : "";
 0 ? m + (m == 1 ? " m " : " m ") : "";
 0 ? s + (s == 1 ? " s" : " s") : "";

        return hDisplay + mDisplay + sDisplay;
    }

    function hm(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

 0 ? h + (h == 1 ? " h " : " h ") : "";
        var mDisplay = m 
        return h + " h "+mDisplay;
    }

    function h(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

        return h + "h";
    }

    function middleTime(d1, d2) {

        return new Date((d1.getTime() + d2.getTime()) / 2);
    }

    function matchDate(d1) {

        var res = "";

        temps_parole_evo.forEach(function(d){
            if (d1.getTime() == d.datedebut.getTime())
                res = d.date;

        });

        return res;
    }

    function matchPeriod(date) {

        var text = "Du ";
        var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

        blocks.forEach(function(d, i){

            var debut, fin;

            if(i == 0){
                debut = d.values[0].date_debut.getTime();
                fin = d.values[0].date_milieu.getTime();
            }
 0 && i                 debut = d.values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d.values[i].date_milieu.getTime();
            }
            else if(i == d.values.length - 1){
                debut = d.values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d.values[i].date_fin.getTime();
            }

= debut && date 
er" : d.values[i].date_debut.getDate());
                text += (mois[d.values[i].date_debut.getMonth()] == mois[d.values[i].date_fin.getMonth()] ? "" : " " + mois[d.values[i].date_debut.getMonth()]);
                text += " au ";
                text += d.values[i].date_fin.getDate();
                text += " " + mois[d.values[i].date_fin.getMonth()];
            }
        });

        return text;
    }

    function relaxLabels(data) {

        var spacing = 20;
        var dy = 2;
        var repeat = false;
        var count = 0;

        data.forEach(function(dA, i) {
            var yA = dA.labelY;

            data.forEach(function(dB, j) {
                var yB = dB.labelY;
                if (i === j) {
                    return;
                }
                var diff = yA - yB;
 spacing) {
                    return;
                }
                repeat = true;
 0 ? 1 : -1;
                adjust = magnitude * dy;
                dA.labelY = +yA + adjust;
                dB.labelY = +yB - adjust;
 height ? height : dB.labelY
 height ? height : dA.labelY
            })
        })
        if (repeat)
            relaxLabels(data);
    }

    function txt2date(txt) {

        return new Date(txt.split("-")[0], txt.split("-")[1], txt.split("-")[2]);
    }

    function x_ticks() {

 d.datedebut);
        var res = [],
            nb_semaine = 0,
            nb_jours = 0;

        liste.forEach(function(d, i) {

            var unjour = 86400;

            if(i == 0)
                res.push(d);
 0){

                var diff = parseInt((liste[i] - liste[i - 1]) / unjour / 1000)

= 10){
                    res.push(d);
                }
= 6 && diff 
 0)
                        if(nb_semaine % 2 == 0)
                            res.push(d);

                    nb_semaine++;
                }
                else if(diff 
 0)
                        if(nb_jours % 4 == 0)
                            res.push(d);

                    nb_jours++;
                }
            }
        });
        return res;
    }
});
                        

    #p_dashboard_switcher {
        width: 100%;
        max-width: 67rem;
        margin: 40px auto;
        padding: 12px 8px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        background-color: #F5F6F8;
        border: 1px solid #E5E5E5;
        border-radius: 4px;
    }

    #p_dashboard_switcher .desktop {
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .mobile {
        display: none;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_dashboard_switcher_title {
        font-size: 1.8rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        margin: 10px 0 15px;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: center;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch {
        width: 33.33%;
        padding: 5px 15px;
        text-align: center;
        text-decoration: none;
        border-bottom: none!important;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover {
        cursor: pointer;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
        padding: 10px;
        border: 2px solid transparent;
        border-radius: 3px;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_img {
        border: 2px solid var(--bleu_dark);
        filter: grayscale(.1);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
        font-weight: 400;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: .5px;
        margin: 5px 0 0;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title {
        color: var(--bleu);
        font-weight: 500;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_desc {
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .6px;
        font-size: 1.1rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher {
        background-color: #333;
        border: 1px solid #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title {
        color: var(--bleu_dark);
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        #p_dashboard_switcher .desktop {
            display: none;
        }

        #p_dashboard_switcher .mobile {
            display: inline;
        }

        #p_dashboard_switcher {
            width: 94%;
            margin: 20px auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs {
            flex-wrap: wrap;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch {
            width: 75%;
            padding: 0;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
            padding: 0;
            width: 80%;
            margin: 0 auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
            margin: 0px;
            margin-bottom: 10px;
        }
    }



Pour approfondir sur l'élection présidentielle 2022
Pour approfondir sur la présidentielle 2022




Les sondages



Les parrainages



Les temps de parole




<article-nb="2022/03/08/19-13">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’Ecole nationale de la magistrature a instauré, depuis 2008, des classes préparatoires reservées aux élèves boursiers. Un dispositif qui, en raison des faibles effectifs d’admis, peine à changer la coloration sociale de cette grande école de la haute fonction publique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus        Société             Dans la magistrature, une lente ouverture sociale grâce aux classes prépa « égalité des chances »      L’Ecole nationale de la magistrature a instauré, depuis 2008, des classes préparatoires reservées aux élèves boursiers. Un dispositif qui, en raison des faibles effectifs d’admis, peine à changer la coloration sociale de cette grande école de la haute fonction publique.          Par Marine Miller         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 13h47    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                ANNA WANDA GOGUSEY               Elle avait multiplié les sorties culturelles cette année-là. Des spectacles surtout, de théâtre, d’opéra, mais aussi des visites dans des musées, sans compter les livres lus et les films vus. En 2019, cela n’a pas été suffisant pour Charlotte Monteil, élève de la « prépa talents » de Douai (Nord). Elle se préparait, avec une vingtaine d’étudiants boursiers de niveau master, à passer le très sélectif concours de l’Ecole nationale de la magistrature (ENM), dont le taux de sélectivité oscille entre 5 % en 1996 et 8 % en 2021.          Le thème de la dissertation de culture générale était « démocratie », en cette année marquée par la mobilisation des « gilets jaunes » qui avait ravivé les débats sur les institutions de la Ve République. « Quand on a fait cinq ans de droit à l’université et qu’on vient d’une petite ville, on est moins à l’aise en culture générale », explique la jeune femme qui a grandi à Narbonne (Aude), dans une famille de gendarmes. Or, l’épreuve « reine » de culture générale doit être un « regard croisé qui s’appuie sur des références historiques, philosophiques, politiques et juridiques », détaille-t-elle. Charlotte Monteil a dû faire une deuxième année de prépa, privée cette fois-ci, pour intégrer l’école.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Youssef Badr : « On peut être un excellent magistrat et n’avoir jamais mis les pieds au théâtre »                 Depuis 2008, date à laquelle elles ont été créées, les trois classes préparatoires « égalité des chances », situées à Paris, Bordeaux et Douai, ont permis à 169 étudiants (27,6 % de la totalité des élèves) d’intégrer l’ENM par le biais du « premier concours », ouvert aux étudiants de moins de 31 ans. Soit, en moyenne, depuis 2009, une petite dizaine d’admis par an, sachant que le nombre de reçus au « premier concours » a régulièrement dépassé les 200 étudiants.          Avec leurs effectifs réduits (18 élèves en moyenne par an) ces classes prépa mettent pourtant en avant leur pédagogie par le tutorat, les stages en juridiction et les activités culturelles. Mais, lors du dernier concours, en 2021, ce sont seulement sept élèves issus de ces prépas talents qui ont réussi à intégrer l’école bordelaise et devenir ainsi « auditeurs de justice », le statut réservé à ces magistrats en formation pour trente et un mois. Un chiffre en baisse, selon Samuel Lainé, directeur adjoint de l’ENM, qui serait lié à la situation sanitaire, au « niveau » des étudiants et au nombre de places au concours fixé par le ministère de la justice.          « Refléter la diversité de la société »          Après le séisme de l’affaire d’Outreau [un fiasco judiciaire ayant eu lieu en 2004-2005 dans le Pas-de-Calais, qui s’était soldé par l’acquittement de treize personnes ayant souvent passé plusieurs années en prison] et la mise en cause du jeune juge d’instruction Fabrice Burgaud, l’ENM a été sommée de se réformer. Diversifier les profils, les origines sociales et géographiques des élèves : tel était notamment l’objectif assigné à l’école bordelaise, créée en 1958 par le général de Gaulle et Michel Debré. Jean-François Thony, directeur de l’école à l’époque de la création de ces prépas, défendait l’idée que la magistrature, encore plus que les autres professions, devait s’efforcer de « refléter la diversité de la société au nom de qui elle rend la justice ».        Il vous reste 59.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/08/dans-la-magistrature-une-lente-ouverture-sociale-grace-aux-classes-prepa-egalite-des-chances_6116559_4401467.html"},"headline":"Dans la magistrature, une lente ouverture sociale gr\u00e2ce aux classes pr\u00e9pa \u00ab\u00a0\u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-08T07:00:12+01:00","datePublished":"2022-03-08T07:00:12+01:00","dateModified":"2022-03-08T13:47:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Le fil Good","Classes pr\u00e9pas","Grandes \u00e9coles","Masters et Mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019Ecole nationale de la magistrature a instaur\u00e9, depuis 2008, des classes pr\u00e9paratoires reserv\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves boursiers. Un dispositif qui, en raison des faibles effectifs d\u2019admis, peine \u00e0 changer la coloration sociale de cette grande \u00e9cole de la haute fonction publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/719/0/7543/3771/1342/696/60/0/c769c67_675254035-magistrats-clr-01.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-14">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Des rassemblements sont prévus dans de nombreuses communes. Le principal, à Paris, devrait rassembler au moins 10 000 personnes, selon les organisatrices.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                        Société       Journée internationale des droits des femmes             Journée internationale des droits des femmes : des manifestations en « déferlante pour l’égalité » dans plusieurs villes de France      Des rassemblements sont prévus dans de nombreuses communes. Le principal, à Paris, devrait rassembler au moins 10 000 personnes, selon les organisatrices.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h32, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des participantes à la « déferlante pour l’égalité », mardi 8 mars 2022, à Paris.  ALAIN JOCARD / AFP                 Plusieurs milliers de personnes ont défilé, mardi 8 mars à Paris, contre les violences sexistes et pour l’égalité salariale, à l’occasion de la journée internationale pour les droits des femmes. Des défilés étaient également prévus dans de nombreuses autres villes de France, à l’appel d’une soixantaine d’associations et de partis politiques.            Derrière une banderole de tête annonçant une « déferlante féministe pour l’égalité », les manifestants, en majorité des femmes, brandissaient des pancartes proclamant : « ni les femmes ni la terre ne sont des territoires de conquête », ou « féministe en colère, je ne vais pas me laisser faire ».              Cécile Bouanchaud, journaliste au Monde, est dans le cortège à Paris :              Le cortège, composé principalement de jeunes femmes, qui s’étend sur tout le boulevard Maubeuge depuis la Gare du n… https://t.co/sB3ea4A9VV— CBouanchaud (@Cécile Bouanchaud)              Dans cette « grève féministe », les revendications sont teintées de critiques envers la politique du gouvernement sortant : aux yeux des militantes, le quinquennat d’Emmanuel Macron représente « cinq ans de perdus » dans la lutte contre les inégalités de genre.              « Nous sommes parfaitement conscients qu’il reste beaucoup à faire » sur le sujet de l’égalité entre les femmes et les hommes, a convenu à la veille des manifestations le premier ministre, Jean Castex. Cependant, selon lui, « nous avons progressé, car le sujet, qui a longtemps été mis sous le tapis, est désormais porté sur la place publique », a-t-il poursuivi, lors d’une visite aux militantes féministes qui viennent d’achever un tour de France à bord d’un « train de l’égalité ».            A Paris, trois candidats de gauche à la présidentielle ont annoncé qu’ils se rendraient à la manifestation : l’écologiste Yannick Jadot, le communiste Fabien Roussel, et la socialiste Anne Hidalgo. Tous trois veulent notamment rétablir un ministère de plein droit des droits des femmes, abondé d’un milliard d’euros affecté à la lutte contre les violences faites aux femmes. Une délégation de La France insoumise se joindra également au cortège, menée par la députée Clémentine Autain.            Cette année, à un mois de la présidentielle, plusieurs slogans dénoncent les récupérations politiques : « l’extrême… https://t.co/eGSm0loTki— CBouanchaud (@Cécile Bouanchaud)              Pour illustrer symboliquement les inégalités persistantes, les collectifs féministes appellent les femmes à débrayer mardi à 15 h 40, heure à partir de laquelle elles « travaillent gratuitement » chaque jour. En moyenne, les femmes gagnent en effet 22,3 % de moins que les hommes dans le secteur privé (hors agriculture), selon des données publiées mardi par l’Urssaf. Un tiers de cet écart s’explique par le fait que leur temps de travail global est inférieur, du fait du temps partiel ou des contrats courts : les femmes représentent ainsi 57,4 % des CDD courts, mais 42,5 % des embauches en CDI.              Et les salariées enceintes ou de retour de congé maternité sont encore trop souvent victimes de discrimination au travail, s’est inquiétée la Défenseure des droits, qui a publié lundi un « guide juridique » pour rappeler aux femmes que la loi les protège, et qu’elles ne doivent pas renoncer à se plaindre par peur de perdre leur emploi.                              Lire aussi   Les femmes enceintes « toujours trop discriminées » dans le monde du travail, dénonce la Défenseure des droits                   Défaillances des forces de l’ordre            Les militantes entendent également dénoncer les « défaillances » des forces de l’ordre dans la prise en charge des victimes de violences. Pendant la manifestation parisienne, mardi, plusieurs centaines de manifestants ont ainsi prévu un « die-in » devant le cimetière du Père-Lachaise, pour rendre « femmage » (et non pas hommage) aux victimes de féminicides.            Toutes ces doléances sont reprises dans les propositions de mesures envoyées par des associations aux candidats à la présidentielle. Plusieurs organisations, dont la Fondation des femmes et Oxfam, ont présenté un « pacte d’urgence » de dix mesures qu’elles espèrent voir mises en œuvre dès le début du prochain quinquennat, dont un « Grenelle de l’égalité salariale ».                              Lire aussi   Quiz : que savez-vous des droits des femmes ?                   Au travail, dans les relations ou à la maison, le sexisme reste ancré dans le quotidien des Français malgré leur volonté croissante de le combattre, a relevé de son côté le Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes, dans un rapport publié lundi. Six Françaises sur dix disent avoir subi un acte ou des propos sexistes dans la rue et les transports, 46 % des femmes interrogées ont vécu des actes sexistes au travail, et 43 % en sont victimes chez elles, selon les « chiffres alarmants » de ce baromètre.                              Lire aussi   Journée internationale des droits des femmes : 20 œuvres à (re)découvrir pour le 8 mars, sélectionnées par « Le Monde »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 9 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Michel Foucault, philosophe de la rupture  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Michel Foucault, philosophe de la rupture  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/08/journee-internationale-des-droits-des-femmes-des-manifestations-en-deferlante-pour-l-egalite-a-paris-plusieurs-villes-de-france_6116627_3224.html"},"headline":"Journ\u00e9e internationale des droits des femmes\u00a0: des manifestations en \u00ab\u00a0d\u00e9ferlante pour l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb dans plusieurs villes de France","dateCreated":"2022-03-08T15:32:49+01:00","datePublished":"2022-03-08T15:32:49+01:00","dateModified":"2022-03-08T17:34:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Journ\u00e9e internationale des droits des femmes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Journ\u00e9e internationale des droits des femmes"],"description":"Des rassemblements sont pr\u00e9vus dans de nombreuses communes. Le principal, \u00e0 Paris, devrait rassembler au moins 10\u00a0000\u00a0personnes, selon les organisatrices.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/d1f1cc0_5702837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Journ\u00e9e internationale des droits des femmes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/journee-des-droits-des-femmes/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/08/19-15">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ A l’occasion de la Journée internationale des droits des femmes, Marie-Anne Barbat-Layani, secrétaire générale du ministère de l’économie et des finances, fait le point sur les évolutions enregistrées sur la place des femmes dans la fonction publique depuis 2012 et l’adoption de la loi Sauvadet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Journée internationale des droits des femmes             « Les quotas, je trouvais cela humiliant au début, mais sans eux il n’y aurait pas de femmes dans les conseils d’administration »      A l’occasion de la Journée internationale des droits des femmes, Marie-Anne Barbat-Layani, secrétaire générale du ministère de l’économie et des finances, fait le point sur les évolutions enregistrées sur la place des femmes dans la fonction publique depuis 2012 et l’adoption de la loi Sauvadet.          Propos recueillis par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Dans les entreprises comme dans la fonction publique, l’accès des femmes aux postes de direction n’a jamais été un long fleuve tranquille. En 2011, la loi Copé-Zimmermann, qui impose des quotas de femmes dans les conseils d’administration et de surveillance, était adoptée. Un an plus tard était votée la loi Sauvadet pour la haute fonction publique. Marie-Anne Barbat-Layani, secrétaire générale du ministère de l’économie et des finances, retrace les évolutions survenues ces dernières années, notamment à Bercy.          Dix ans après la loi Sauvadet visant à nommer davantage de femmes à des postes à responsabilité dans la fonction publique, leur situation s’est-elle améliorée ?          C’est évident. Cette loi de 2012 est extrêmement ambitieuse. Elle demande de nommer 40 % de femmes dans des emplois de direction correspondant en partie aux comités exécutifs des entreprises. Certes, le ministère des finances avait un énorme retard en la matière. L’histoire l’explique. Avant 1974, par exemple, les femmes ne pouvaient pas intégrer l’inspection générale des finances. Le ministère était un milieu d’hommes, comme tous les lieux de pouvoir ou d’argent.          Quand je suis arrivée à Bercy, en 1993, mon chef m’a prévenue : « Tu vas voir la plus belle brochette de costumes gris de ta vie ! » Dans des locaux que je fréquentais souvent à l’époque, ceux du Club de Paris [où se négocient des solutions pour les Etats endettés], le plus court chemin qui reliait les deux salles où nous travaillions traversait les toilettes des hommes… Je passais en fixant la ligne bleue des Vosges ! Collaborer avec des femmes n’était vraiment pas habituel.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’encadrement de la fonction publique se féminise très lentement                 Comment cela s’est-il manifesté dans votre parcours ?          Pendant mon stage de l’Ecole nationale d’administration (ENA), le préfet qui m’accueillait m’appelait « ma cocotte ». Mais je crois qu’il le faisait davantage par affection un peu paternaliste que par misogynie. Lorsque j’étais directrice adjointe au cabinet du premier ministre, entre 2010 et 2012, il m’est arrivé de l’accompagner à Londres. Alors qu’il déjeunait en tête à tête avec son homologue, les collaborateurs ont été installés dans une autre salle pour partager le repas des conseillers britanniques. Quand mon alter ego m’a trouvée assise au centre, en face de lui, il a paru totalement perdu. Il m’a demandé qui j’étais, si je m’occupais de la communication ! Il ne comprenait pas qui était cette bonne femme qui avait eu le toupet de s’installer à cette place…          Un haut fonctionnaire européen avec qui j’avais maille à partir m’a dit un jour que je ferais mieux d’être chez moi à élever mes enfants… A Bercy, un chef de service me croisant dans un couloir et constatant ma grossesse très avancée, m’a lancé dans un sourire : « Tu nous quittes ? » On a, en effet, longtemps considéré dans ce ministère que la tâche était trop lourde pour une femme, ou qu’elle devait renoncer à avoir des enfants. Les générations précédentes ont peut-être dû choisir. Pas la mienne.        Il vous reste 53.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/08/egalite-professionnelle-les-quotas-je-trouvais-cela-humiliant-au-debut_6116610_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les quotas, je trouvais cela humiliant au d\u00e9but, mais sans eux il n\u2019y aurait pas de femmes dans les conseils d\u2019administration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-08T12:07:28+01:00","datePublished":"2022-03-08T12:07:28+01:00","dateModified":"2022-03-08T17:44:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Journ\u00e9e internationale des droits des femmes"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Management","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Journ\u00e9e internationale des droits des femmes"],"description":"A l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, Marie-Anne Barbat-Layani, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances, fait le point sur les \u00e9volutions enregistr\u00e9es sur la place des femmes dans la fonction publique depuis 2012 et l\u2019adoption de la loi Sauvadet.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/105/0/5196/2598/1342/696/60/0/92b7145_1646737357048-000-1bj8da.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Journ\u00e9e internationale des droits des femmes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/journee-des-droits-des-femmes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-16">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La décrue extraordinaire du deuxième plus grand fleuve d’Amérique du Sud dure depuis près de deux ans. Potabilisation de l’eau, pêche locale, transport : c’est toute l’activité habituellement permise par le Parana qui est bouleversée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       ERICA CANEPA POUR « LE MONDE »          Le fleuve Parana, deuxième plus grand d’Amérique du Sud, subit une sécheresse historique   Par Flora Genoux (Rosario (Argentine), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 00h45, mis à jour à 18h29   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLa décrue extraordinaire du deuxième plus grand fleuve d’Amérique du Sud dure depuis près de deux ans. Potabilisation de l’eau, pêche locale, transport : c’est toute l’activité habituellement permise par le Parana qui est bouleversée.         L’eau boueuse s’arrête et laisse à nu un sable sec, sur des centaines de mètres, alors que ce bras du rio Parana bordant la ville de Rosario, à 300 kilomètres au nord de Buenos Aires, devrait normalement baigner les racines des arbres. Pour rejoindre la rive, un homme a troqué sa barque pour un cheval. Partout ici apparaissent des repères d’une normalité perdue depuis mars 2020 et la décrue historique du deuxième plus grand fleuve d’Amérique du Sud – qui prend naissance au Brésil, avant de longer le Paraguay puis de traverser une partie de l’Argentine pour retrouver le rio de la Plata, voie de sortie vers l’océan Atlantique. Les échelles des petits quais individuels des maisons de vacances se jettent dans le vide, quand l’eau en léchait auparavant les premières marches. Une langue entière de sable, où affleurent parfois une bouteille en plastique échouée ou un poisson mort, reste à découvert.                             Julian Aguilar, ancien pêcheur, constate que la profondeur du fleuve Parana a baissé de moitié, à Rosario (Argentine), le 17 février 2022. Avant le reflux, l’eau atteignait les arbres de la côte.  ERICA CANEPA POUR « LE MONDE »                                  Des pontons sur la côte de l’île El Espinillo sur le fleuve Parana. Aujourd’hui, ces pontons sont inutilisables car le niveau d’eau est trop bas pour l’accostage, à Rosario (Argentine), le 17 février 2022.  ERICA CANEPA POUR « LE MONDE »               La raison de cette aridité se trouve dans le ciel, au beau fixe. Les précipitations déficitaires, avec une sécheresse régionale qui sévit depuis mi-2019, doivent perdurer, selon une note de l’Institut national de l’eau argentin (INA, organisme public), publiée début février : « La perspective, jusqu’au 30 avril 2022, ne permet pas d’espérer un rapide retour à la normalité, il est probable que [la situation] dure jusqu’à la deuxième moitié de l’automne [du 21 mars au 20 juin, dans l’hémisphère Sud]. » « Les niveaux d’eau sont de 3,60 mètres à 3,70 mètres inférieurs à la normale du mois de février, si l’on prend comme référence le fleuve à la hauteur de Rosario », remarque Juan Borus, ingénieur à l’INA. Il faut remonter aux archives de la période 1944-1946 pour retrouver une telle sécheresse. « Mais, actuellement, les conséquences sont plus importantes car nous sommes beaucoup plus dépendants du fleuve Parana », poursuit-il.          C’est l’eau de ce fleuve que les stations de potabilisation puisent, pour alimenter la région. « Le Parana étant plus bas, les pompes doivent davantage descendre, ce qui est plus coûteux, tout comme sa potabilisation, car la concentration en contaminants est plus importante », explique Juan Borus. Avec un débit réduit, la production hydroélectrique – qui fournit plus d’un tiers de l’électricité argentine – se révèle également chahutée. « Aujourd’hui, la couverture hydroélectrique est de l’ordre de 25 % », note Juan Borus.                        

<article-nb="2022/03/08/19-17">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La ministre du travail, Elisabeth Borne, précise qu’il faudra « continuer évidemment à appliquer des règles d’hygiène », comme le lavage des mains, le nettoyage des surfaces et l’aération des locaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Fin du protocole sanitaire en entreprise, dont le port du masque et la distanciation sociale, à partir du 14 mars      La ministre du travail, Elisabeth Borne, précise qu’il faudra « continuer évidemment à appliquer des règles d’hygiène », comme le lavage des mains, le nettoyage des surfaces et l’aération des locaux.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 09h10, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le protocole sanitaire en entreprise cessera de s’appliquer à partir de lundi 14 mars, date à laquelle le port du masque ne sera plus obligatoire dans les lieux fermés, a annoncé mardi 8 mars sur LCI la ministre du travail, Elisabeth Borne.            « Le protocole sanitaire en entreprise va lui aussi disparaître à partir de lundi prochain » et « on va reprendre des règles normales en entreprise », a annoncé la ministre, précisant qu’il faudrait « continuer évidemment à appliquer des règles d’hygiène », comme le lavage des mains, le nettoyage des surfaces et l’aération des locaux.            🔴🗣️ Dès "lundi, on va suspendre le #PassVaccinal, c'est la fin de l'obligation du port du #masque en #entreprises,… https://t.co/X8XXDvZXYT— LCI (@LCI)              « Les règles de distance vont disparaître », de même que celles appliquées dans la restauration collective, a-t-elle précisé. Quant au télétravail, « on avait déjà rendu la main aux entreprises », il dépend donc déjà de « règles qui se définissent dans le dialogue social au sein des entreprises », a rappelé la ministre.              Un guide des « mesures de prévention des risques de contamination au Covid-19 hors situation épidémique », partagé par la ministre aux partenaires sociaux, doit remplacer le protocole national en entreprise. « Dans les circonstances actuelles, où le virus continue à circuler, les salariés qui le souhaitent pourront continuer à porter un masque, sans que l’employeur ne puisse s’y opposer », explique ce guide. « Le référent Covid-19 poursuit ses missions. Dans les entreprises de petite taille, il peut être le dirigeant. Il s’assure de la mise en œuvre des mesures définies et de l’information des salariés », précise-t-il.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  les secrets de ceux qui résistent au virus                   Le nombre de patients hospitalisés en raison du Covid-19 continuait de diminuer lentement lundi, selon les chiffres quotidiens publiés par les autorités sanitaires.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

            La vaccination se poursuit, à un rythme modéré : 54,23 millions de Français ont reçu au moins une dose (soit 80,4 % de la population), près de 53,3 millions sont complètement vaccinés (79 % de la population totale), et plus de 39,19 millions ont reçu une dose de rappel, selon la direction générale de la santé.             

:root {
    --hauteur: 40px;
}

#d_sivac_national {
    width: 100%;
    max-width: 63rem;
    margin: 0 auto;
}

#d_sivac_national .d_subtitle_ncov{
   line-height: 1.55;
}
#d_sivac_national .d_subtitle_ncov sup.d_etoile {
    color: #999;
}

#d_sivac_national .d_subtitle_ncov .d_choix {
    display: none!important;
}

#d_sivac_national .d_subtitle_ncov .d_choix[data-selectionne="true"] {
    display: inline-block;
    opacity: 1;
    animation: all ease .4s;
    animation-delay: 300ms;
}

#d_sivac_national .d_subtitle_ncov .d_choix[data-selectionne="false"] {
    display: none;
    opacity: 0;
    animation: all ease .4s;
}

#d_sivac_national #d_progress {
    margin: 28px auto 28px;
    position: relative;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_inter {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: .8em;
    margin: 30px 0 10px;
    text-align: center;
    display: none;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar {
    position: relative;
    width: 100%;
    height: var(--hauteur);
    margin: 9px auto 0px;
    background-color: #ddd;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar[data-dose="d1"] .d_progress {
    background-color: var(--bleu);
    margin: 0;
    padding: 0;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    height: 100%;
    z-index: 2;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar[data-dose="d2"] .d_progress {
    background-color: var(--bleu_fonce);
    margin: 0;
    padding: 0;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    height: 100%;
    z-index: 2;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar[data-dose="d3"] .d_progress {
    background-color: var(--bleu_tresfonce);
    margin: 0;
    padding: 0;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    height: 100%;
    z-index: 2;
}

#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar .d_progress_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: .9em;
    vertical-align: 0;
    position: absolute;
    left: 0;
    right: 0;
    line-height: var(--hauteur);
    z-index: 3;
    text-align: center;
    user-select: none;
    -webkit-font-smoothing: antialiased;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    color: #fff;
    text-shadow: #222 0px 0px 1px,   #222 0px 0px 1px,   #222 0px 0px 1px,
             #222 0px 0px 1px,   #222 0px 0px 1px,   #222 0px 0px 1px;
}
#d_sivac_national #d_progress .d_progress_bar .d_progress_txt.d_reverse {
    color: #333;
    text-shadow: #fff 0px 0px 1px,   #fff 0px 0px 1px,   #fff 0px 0px 1px,
             #fff 0px 0px 1px,   #fff 0px 0px 1px,   #fff 0px 0px 1px;
}

#d_sivac_national .d_fact_ncov {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: .9em;
    text-align: center;
    color: #333;
    margin: 0 auto 30px;
}

#d_sivac_national .d_precision {
    background-color: rgba(240, 240, 240, 0);
    /*border: 1px solid #EEE;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    text-align: right;
    color: #333;
    margin: 15px auto 0;
    padding: 8px;
    line-height: 1.3;
}

#d_sivac_national .d_fact_ncov span#d_hier {
    font-weight: bold;
    color: var(--bleu);
}

#d_sivac_national span.d_bleu {
    background-color: var(--bleu_clair);
    padding: 1px 4px;
}

#d_sivac_national span.d_bleufonce {
    background-color: var(--bleu_fonce);
    padding: 1px 4px;
    color: white;
}
#d_sivac_national span.d_bleutresfonce {
    background-color: var(--bleu_tresfonce);
    padding: 1px 4px;
    color: white;
    font-weight: 500;
}

#d_sivac_national span.d_souligne {
    display: inline-block;
    padding-bottom: 0px;
    border-bottom: 1.5px solid var(--bleu);
}

#d_sivac_national span.desktop {
    display: inline;
}

#d_sivac_national span.mobile {
    display: none;
}

#d_sivac_national span.d_bleu {
    font-weight: 500;
    background-color: var(--bleu);
    padding: 1px 4px;
    color: white;
}

#d_sivac_national span.d_bleufonce {
    font-weight: 500;
    background-color: var(--bleu_fonce);
    padding: 1px 4px;
    color: white;
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_national .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_national .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national span.d_bleu {
    color: #21252c
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national .d_fact_ncov,
[data-color-mode=dark] #d_sivac_national .d_precision,
[data-color-mode=dark] #d_sivac_national.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national.d_ncov .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national #d_progress #d_progress_bar {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_national .article__paragraph {
    color: #efefef;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #d_sivac_national span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_sivac_national span.mobile {
        display: inline;
    }
}


La population française vaccinée

partiellement vaccinée,, complètement vaccinée ou ayant reçu une dose de rappel au .



Sur pop. totale
Sur pop. éligible*
















Au total,   sont complètement vaccinées contre le Covid-19 en France, ce à quoi s'ajoutent  personnes en attente de leur dernière injection. On compte également  personnes ayant reçu leur dose de rappel.
Source : Santé Publique France


* les vaccins contre le Covid-19 sont autorisés pour les 5 ans et plus, sauf rares exceptions.



require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/livraisons_fr.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js"], function($, jQueryUiCore) {

    progression("tot");

    $("#d_sivac_national .d_switch").on("click", function(i, d) {

        var choix = $(this).data("switch");

        $("#d_sivac_national .d_switch").removeClass("d_selectionne");
        $(this).addClass("d_selectionne");

        progression(choix);
    });

    function progression(choix) {

        var date = vacsi_fr[vacsi_fr.length - 1].date;

        var d1 = {
            "5+":parseInt(vacsi_fr_age_now["09"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["11"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["17"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["24"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["29"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["39"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["49"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["59"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["64"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["69"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["74"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["79"][0].inj.d1 + vacsi_fr_age_now["80"][0].inj.d1),
            "tot":vacsi_fr_age_now["0"][0].inj.d1
        };

        var d2 = {
            "5+":parseInt(vacsi_fr_age_now["09"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["11"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["17"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["24"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["29"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["39"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["49"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["59"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["64"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["69"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["74"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["79"][0].inj.d2 + vacsi_fr_age_now["80"][0].inj.d2),
            "tot":vacsi_fr_age_now["0"][0].inj.d2
        };

        var d3_ = {
            "5+":parseInt(vacsi_fr_age_now["09"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["11"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["17"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["24"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["29"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["39"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["49"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["59"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["64"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["69"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["74"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["79"][0].inj.d3 + vacsi_fr_age_now["80"][0].inj.d3),
            "tot":vacsi_fr_age_now["0"][0].inj.d3
        };

        var d_txt = {
            "5+":"personnes âgées de 5 ans et plus",
            "tot":"personnes"
        }

        /* Code inconnu sur les livraisons */

        var doses_livrees = livraisons_fr[livraisons_fr.length - 1].nb_doses_livrees,
            date_reception = livraisons_fr[livraisons_fr.length - 1].date,
            injections_reception = 0;

        for (var i = 0; i             if (vacsi_fr[i].date == date_reception)
                injections_reception = d1;
        }

        $("#d_doses").html(arr(injections_reception / doses_livrees * 100));

dernière mise à jour le " + nettoyerDate(date, false, true) + ""

        var url = window.location.origin + window.location.pathname;

        if (url == "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2021/01/29/covid-19-suivez-la-progression-de-la-vaccination-en-france-et-dans-le-monde_6068029_4355770.html") {
 section.article__heading > p").html(majTexte);
        }

        else  {
            $(".date_time-container .date_time").html(majTexte.replace("Publié le","Le"));
        }

        /* La population française */
        var pop = [];
        pop["tot"] = 67407241,
        pop["5+"] = 63774570;

        /* Part des vaccinés d1 dans la population choisie */
        var part_d1 = (d1[choix] / pop[choix] * 100).toFixed(2),
            part_d1_txt = part_d1.toString().replace(".", ",") + " %";

        /* Part des vaccinés d2 dans la population choisie */
        var part_d2 = (d2[choix] / pop[choix] * 100).toFixed(2),
            part_d2_txt = part_d2.toString().replace(".", ",") + " %";

        /* Part des vaccinés d3 dans la population choisie */
        var part_d3 = (d3_[choix] / pop[choix] * 100).toFixed(2),
            part_d3_txt = part_d3.toString().replace(".", ",") + " %";

        $('.d_progress_bar[data-dose="d1"] .d_progress').animate({
            width: part_d1 + "%",
        }, 400);

        $('.d_progress_bar[data-dose="d2"] .d_progress').animate({
            width: part_d2 + "%",
        }, 400);

        $('.d_progress_bar[data-dose="d3"] .d_progress').animate({
            width: part_d3 + "%",
        }, 400);

        $('.d_progress_bar[data-dose="d1"] .d_progress_txt').html(part_d1_txt);
        $('.d_progress_bar[data-dose="d2"] .d_progress_txt').html(part_d2_txt);
        $('.d_progress_bar[data-dose="d3"] .d_progress_txt').html(part_d3_txt);
        $("#d_d1").html(esp(d1[choix] - d2[choix]));
        $("#d_d2").html(esp(d2[choix]));
        $("#d_d3").html(esp(d3_[choix]));
        $("#d_d2_txt").html(d_txt[choix]);
        $("#d_date_total").html(nettoyerDate(date, false, true));

        if(part_d3             $("#d_progress .d_progress_bar[data-dose=d3] .d_progress_txt").attr("class","d_progress_txt d_reverse")
    }

    function chiffre(nbr) {
        return nbr.toString().replace(".", ",");
    }

    function esp(nStr) {
        nStr += '';
        x = nStr.split('.');
        x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
        var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
        while (rgx.test(x1)) {
            x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
        }
        return x1 + x2;
    }

    function arr(nb) {

        var res = nb.toFixed(2).toString().replace(".", ",")

        if (res.includes(",0"))
            res = res.slice(0, -2);

        return res;
    }

    function nettoyerDate(txt, short, year) {
        var tab = txt.split("-");
        var annee = tab[0];

        if (annee.length == 2)
            annee = " 20" + annee;
        else
            annee = " " + annee;

        if (short == false) {
            var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + (year ? annee : "");
        } else {
            var mois = ["", "janv.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];
er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + (year ? annee : "");
        }
    }

});

<article-nb="2022/03/08/19-18">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Taxe sur les échanges en Bourse allégée, fiscalité douce pour les gros salaires de la finance… les grandes réformes et mesures mises en œuvre entre 2017 et 2022 sont largement à l’avantage des deux secteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, Pécresse et Zemmour, grands vainqueurs du temps de parole sur Internet                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Pour comprendre             Pourquoi la présidence d’Emmanuel Macron a été plutôt favorable pour les secteurs banquier et financier      Taxe sur les échanges en Bourse allégée, fiscalité douce pour les gros salaires de la finance… les grandes réformes et mesures mises en œuvre entre 2017 et 2022 sont largement à l’avantage des deux secteurs.          Par Mathilde Damgé         Publié hier à 12h16, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président Emmanuel Macron avec le PDG de JPMorgan, Jamie Dimon, lors de l’inauguration du nouveau siège français de la banque américaine, le 29 juin 2021, à Paris.  MICHEL EULER / AFP                 A contexte exceptionnel, mesures exceptionnelles ? Avec le Brexit, la France a ouvert les bras aux banques et entreprises du secteur financier qui n’avaient plus intérêt à garder leur siège européen à Londres. …            Face à sa rivale allemande, Francfort, Paris s’est positionnée : « La finance n’est pas un ennemi », assurait en juin le ministre de l’économie, des finances et de la relance, Bruno Le Maire, lors du forum de Paris Europlace, qui fait la promotion de la capitale comme place financière, tandis qu’Emmanuel Macron inaugurait le nouveau siège européen du géant bancaire américain JPMorgan, près du musée du Louvre, au cœur de la capitale.              Le passage du chef de l’Etat par la banque Rothschild lui avait été reproché par ses opposants, qui craignaient une attitude trop conciliante envers les secteurs banquier et financier. Cinq ans après son élection, qu’en est-il ? Nous avons recensé les réformes et mesures les plus importantes initiées ou soutenues par l’exécutif.            2017, une taxe sur les échanges en Bourse allégée            C’est l’une des premières mesures prises par Emmanuel Macron : alléger la taxe sur les transactions réalisées en Bourse en exonérant toute la partie « intraday », c’est-à-dire les ventes et les achats engagés et dénoués au cours d’une seule et même journée.            Instaurée lors du mandat de François Hollande, la taxe française sur les transactions financières (TTF) consiste en un prélèvement de 0,3 % sur les ventes d’actions par des entreprises ayant une capitalisation boursière supérieure à 1 milliard d’euros et dont le siège social se situe en France ; elle comprenait, depuis 2016, l’intraday.              « Si la TTF fonctionne bien (…), la taxe intraday ne fonctionnera pas car il y a des difficultés techniques et nous serions le seul pays européen à l’appliquer au moment où nous sommes en train de faire revenir des emplois [de la finance] à Paris », a justifié M. Le Maire, lors du débat sur le projet de budget 2018.            Cette TTF rapporte aujourd’hui près de 1,7 milliard d’euros par an. Il n’existe pas de mesure exacte de ce que représente l’intraday dans les échanges, mais elle est estimée à 40 % du volume total des transactions. Le manque à gagner lié à l’abandon de cette taxation peut donc être estimé à plusieurs centaines de millions d’euros par an.            2018, une fiscalité douce pour les gros salaires de la finance            Plusieurs mesures d’allègement, fiscal et social, prises par l’exécutif ont eu un effet attractif sur les entreprises du secteur financier et bancaire.              Depuis 2018, les métiers très bien rémunérés, au premier rang desquels figurent ceux de la finance, bénéficient d’un allègement de la taxe sur les salaires : la quatrième tranche (20 %) a été supprimée pour les rémunérations annuelles supérieures à 150 000 euros, qui sont désormais taxées à 13 %. « Cette mesure peut s’interpréter comme un renforcement de l’attractivité de la place financière de Paris dans le contexte post-Brexit », soulignait le rapport d’information sur le budget de l’Assemblée nationale, présenté par le député du Parti radical de gauche (PRG) Joël Giraud. Le coût de sa suppression était estimé à 137 millions d’euros, selon un rapport sénatorial.            Autre avantage pour les banques : non seulement la rémunération variable d’un trader peut désormais être baissée sans crainte de se retrouver devant les prud’hommes, mais il devient également possible de l’exclure du calcul de l’indemnité de licenciement grâce à la loi Pacte. Se séparer d’un banquier expérimenté et bien payé ne coûtera plus si cher à son employeur.            Troisième mesure, séduisante tant pour l’employeur que pour l’employé, l’avantageuse dispense d’affiliation au régime de retraite. Cette autre disposition de la loi Pacte, entrée en vigueur en 2019, est accordée pour trois ans, renouvelable une fois. Elle concerne les impatriés – c’est-à-dire les salariés expatriés dans le cadre de leur parcours professionnel et rentrés dans leur pays d’origine –, comme l’extension des conditions de l’exonération de la rémunération liée à cette impatriation (les indemnités ou compléments de salaire liés au fait de venir travailler en France).              Les employés de la finance ne sont pas les seuls concernés par ces mesures, mais elles leur profitent tout particulièrement : la plupart des emplois délocalisés hors de Londres sont liés à ce secteur, où se concentrent de très hauts salaires pour lesquels la France souhaite redevenir compétitive, assume Bercy.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après le Brexit, l’Europe se dispute les banquiers de la City                   2020, la bataille pour protéger les banques européennes            En renforçant le poids de la finance dans l’économie pour faire de Paris une nouvelle City, l’exécutif prend toutefois le risque de s’exposer à une crise financière en raison du poids des mastodontes bancaires. En effet, la France a l’un des secteurs financiers les plus concentrés d’Europe : elle compte peu de banques mais celles-ci sont « systémiques », susceptibles de faire chavirer le système financier, entraînant de larges pans de l’économie « réelle » (services publics, entreprises, épargne des particuliers, etc.). C’est l’une des raisons pour laquelle M. Macron a pesé de tout son poids dans la négociation avec les autres chefs d’Etats européens pour qu’un filet de sécurité public soit offert aux banques.            « Notre volonté [est] de finaliser l’union bancaire, de mettre en place ce mécanisme commun de solidarité et de protection », déclarait déjà en 2018 le président de la République. De fait, la centaine de banques européennes jugées « systémiques » n’ont pas la garantie d’être sauvées par leur propre fonds commun. Ce dernier, imposé suite à la crise de 2009, n’a que des réserves limitées.              Résultat, les 27 ministres des finances de la zone euro ont décidé, fin 2020, que si le fonds des banques s’avérait insuffisant, le mécanisme européen de stabilité (MES) prendrait le relais en endossant le rôle de « prêteur en dernier recours » pour les établissements européens en détresse. Ce pompier du secteur bancaire, auparavant mobilisé pour aider des Etats (il détient la moitié de la dette grecque), pourra dès 2022, soit deux ans plus tôt que prévu initialement, lever des centaines de milliards d’euros en cas de besoin.            « Veut-on avoir un soutien public au secteur bancaire privé ? C’est à nouveau la question de la privation des profits et de la socialisation des pertes qui se pose, déplore Thierry Philipponnat, le directeur de la recherche et du plaidoyer de l’ONG Finance Watch. Un cercle vicieux existe entre les banques et les Etats, par lequel les banques financent les Etats [via la dette levée par les pays] et seront potentiellement sauvées par les Etats. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Européens font enfin avancer l’union bancaire                   2021, le détricotage souhaité des « ratios prudentiels » et des règles internationales            Depuis la crise financière de 2008, la réglementation bancaire s’est considérablement renforcée et oblige les banques à avoir davantage de capital dans leurs caisses par rapport à ce qu’elles risquent. Elles doivent mettre de côté une partie de l’argent apporté par les actionnaires ou les sociétaires des banques, ainsi que leurs profits pour consolider leur assise financière en cas de difficulté. C’est ce que l’on appelle les « ratios prudentiels » : le niveau de capital réellement détenu par la banque par rapport à ses engagements, prêts, etc. Contrariées de laisser « dormir » ce « coussin de sécurité », les banques reviennent régulièrement à la charge pour l’alléger, souvent avec succès.              En janvier 2020, des députés, notamment Les Républicains (LR) et La République en marche (LRM), soutenus par le gouvernement, ont présenté une résolution destinée à assouplir les contraintes pourtant décidées dans le cadre de l’accord international de Bâle III entre les superviseurs bancaires du monde entier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les députés font pression pour alléger la réglementation bancaire anti-crise                   Ces engagements internationaux devant être transposés au niveau européen, la bataille se joue désormais à Bruxelles et à Strasbourg. La Commission européenne a proposé, en octobre 2021, que le durcissement des règles soit bien mis œuvre. Mais il n’est pas certain que cette option l’emporte. La position du Parlement et des Etats membres est désormais attendue, en premier lieu de la France, qui a pris la présidence du Conseil de l’Union européenne (UE) le 1er janvier. « C’est une grosse bataille. La France est contre un encadrement exigeant : elle fait tout ce qu’elle peut pour donner la parole au lobby bancaire », rapporte Thierry Philipponnat, qui suit de près ces négociations.            Emmanuel Macron est aussi favorable à un autre détricotage de ces règles internationales : il a proposé, à plusieurs reprises, que le contrôle des ratios prudentiels se fasse par la voie politique, en l’occurrence les ministres des finances des Vingt-Sept, plutôt que par des régulateurs indépendants. « Cette proposition créerait de nouveaux risques de capture des instances décisionnaires par les banques », alerte la plate-forme française d’experts Changer la finance. Pointant le risque de conflits d’intérêts, ils rappellent la grande porosité entre la haute fonction publique et les instances dirigeantes des banques. Deux exemples récents l’illustrent pour ce quinquennat : Marie-Anne Barbat-Layani, passée en 2019 de la Fédération bancaire française (FBF) au secrétariat général de Bercy, alors qu’un an plus tard, Maya Atig faisait le chemin inverse, de la direction du Trésor à la tête de la FBF.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à la crise sanitaire, la complicité retrouvée des banques et de l’Etat                                  Pour les particuliers, des incidents bancaires mieux encadrés       En décembre 2018, en réponse au mouvement social des « gilets jaunes », le président de la République, Emmanuel Macron, obtient des banques qu’elles limitent à 25 euros par mois les frais d’incidents de tous les clients en difficulté financière, soit environ 3,6 millions de personnes.         Ce « plafond Macron », salué par les associations de consommateurs, tarde cependant à se concrétiser. L’Union nationale des associations familiales (UNAF) et 60 millions de consommateurs ont relevé d’importantes failles : parmi les publics considérés comme fragiles (moins de 1 800 euros de revenus et plus de 40 euros de frais pour incidents par mois), 91 % n’ont pas bénéficié du plafonnement, à cause de l’absence de critères officiels et de la diversité des critères retenus par les banques.         Pour résoudre ce problème, un décret a précisé la définition d’un client fragile, en juillet 2020. Mais, selon le rapport annuel de l’Observatoire de l’inclusion bancaire, le montant annuel des frais pour ce type de clients peut encore s’élever à plus de 39 euros par mois dans certaines banques. Seul le bilan 2021, sur une année complète d’application du décret, permettra de savoir si l’objectif est atteint.                              Mathilde Damgé           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 9 mars   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Michel Foucault, philosophe de la rupture  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/07/2017-2021-un-quinquennat-plutot-favorable-pour-les-secteurs-banquier-et-financier_6116473_4355770.html"},"headline":"Pourquoi la pr\u00e9sidence d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t favorable pour les secteurs banquier et financier","dateCreated":"2022-03-07T12:16:53+01:00","datePublished":"2022-03-07T12:16:53+01:00","dateModified":"2022-03-08T16:30:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"description":"Taxe sur les \u00e9changes en Bourse all\u00e9g\u00e9e, fiscalit\u00e9 douce pour les gros salaires de la finance\u2026 les grandes r\u00e9formes et mesures mises en \u0153uvre entre 2017 et 2022 sont largement \u00e0 l\u2019avantage des deux secteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Damg\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/0/0/7052/3523/1342/696/60/0/ca97690_166836286-000-9dg7rr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pour comprendre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pour-comprendre/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/08/19-19">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le groupe américain justifie cet investissement par « les défis de cybersécurité » auxquels sont confrontées les entreprises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                         Pixels        Sécurité informatique             Google veut acheter Mandiant, société spécialisée dans la cybersécurité, pour 5,4 milliards de dollars      Le groupe américain justifie cet investissement par « les défis de cybersécurité » auxquels sont confrontées les entreprises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h42, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’entreprise américaine Google a annoncé, mardi 8 mars, son intention d’acheter Mandiant, société spécialisée dans la cybersécurité, pour environ 5,4 milliards de dollars (4,9 milliards d’euros).            « Aujourd’hui, les organisations sont confrontées à des défis de cybersécurité dont la fréquence, la gravité et la diversité se sont accélérées, créant un impératif de sécurité mondiale », souligne Google dans un communiqué.            Les entreprises doivent pouvoir détecter les attaques rapidement, analyser les menaces, mettre en place des remèdes… Elles peuvent le faire dans le « cloud », l’informatique dématérialisée. « L’acquisition de Mandiant viendra compléter les atouts existants de Google Cloud en matière de sécurité », fait valoir le groupe californien.              Google offre déjà divers services, comme VirusTotal, qui analyse les fichiers suspects pour détecter des logiciels malveillants, ou BeyondCorp Enterprise, qui permet des accès sécurisés.            Soumis à l’autorisation des autorités            Fondée en 2004, la société Mandiant est spécialisée dans le conseil en préparation aux cyberattaques et à la réponse en cas d’incidents. En s’associant à Google, Mandiant pourra « mettre en œuvre son expertise et ses renseignements à plus grande échelle », a commenté son directeur général, Kevin Mandia, cité dans le communiqué.            L’acquisition de Mandiant, qui était valorisée à 5,4 milliards de dollars à Wall Street lundi à la clôture, est encore soumise à l’autorisation des autorités de la concurrence. Les groupes s’attendent à une finalisation dans l’année.              « Alors que les cyberattaques augmentent de jour en jour et que des cyberguerres sont lancées par la Russie et des organisations terroristes soutenues par des Etats, Google renforce son expertise en matière de cybersécurité avec Mandiant au bon moment et cherche à se différencier des mastodontes Microsoft et Amazon dans la course au cloud », remarque Dan Ives, du cabinet Wedbush.            Cette opération pourrait avoir des répercussions sur l’ensemble du secteur de la cybersécurité, dans la mesure où Amazon et Microsoft « sont maintenant sous pression pour faire des acquisitions et renforcer encore leur propre plate-forme dans le cloud », ajoute-t-il dans une note. Parmi les candidates potentielles, selon lui, figurent Varonis, Tenable, CyberArk, Qualys, Rapid7, SailPoint ou Ping.                             Lire notre dossier :  Article réservé à nos abonnés  Attaques aux rançongiciels : les autorités tentent de contenir la déferlante                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleures coques pour iPhone          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                 Services                 Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Certideal       Codes Promo Dyson       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Samsung       Codes Promo Micromania      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/08/google-annonce-son-intention-d-acheter-mandiant-pour-5-4-milliards-de-dollars_6116650_4408996.html"},"headline":"Google veut acheter Mandiant, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la cybers\u00e9curit\u00e9, pour 5,4\u00a0milliards de dollars","dateCreated":"2022-03-08T17:42:19+01:00","datePublished":"2022-03-08T17:42:19+01:00","dateModified":"2022-03-08T17:45:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"description":"Le groupe am\u00e9ricain justifie cet investissement par \u00ab\u00a0les d\u00e9fis de cybers\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb auxquels sont confront\u00e9es les entreprises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/123/0/1590/795/1342/696/60/0/87ed455_aa29d42477ce4bdf9e7a6012d0a8b8ab-aa29d42477ce4bdf9e7a6012d0a8b8ab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 informatique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-informatique/"}}
       

       
