<FILE-date="2022/03/08/19">

<article-nb="2022/03/08/19-1">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Plusieurs membres de la majorité sont revenus sur l’annonce du chef de l’Etat, après l’annonce de sa candidature à l’élection présidentielle, en promettant la sauvegarde de l’audiovisuel public.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Macron promet de supprimer la redevance audiovisuelle, la majorité présidentielle se veut rassurante      Plusieurs membres de la majorité sont revenus sur l’annonce du chef de l’Etat, après l’annonce de sa candidature à l’élection présidentielle, en promettant la sauvegarde de l’audiovisuel public.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron, candidat à sa réélection, participe à sa première réunion de campagne présidentielle à Poissy (Yvelines), lundi 7 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Le président candidat l’a proposé au détour d’une phrase et c’est au tour de son entourage de préciser son idée. Emmanuel Macron s’est engagé, lundi 7 mars, s’il est réélu, à supprimer la redevance audiovisuelle.            « On supprimera les impôts qui restent, la redevance en fait partie », a-t-il déclaré lors d’un échange avec 200 habitants de Poissy (Yvelines), pour sa première sortie publique en tant que candidat à la présidentielle. Selon le chef de l’Etat, cette suppression est « cohérente avec la suppression de la taxe d’habitation », l’une des mesures-phares de sa campagne en 2017.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

            Depuis 2009, la contribution à l’audiovisuel public est payable par toute personne qui est imposée à la taxe d’habitation et qui détient un téléviseur. Son montant est déterminé par le Parlement et s’élève actuellement à 138 euros en France métropolitaine. Cette redevance permet de financer les chaînes de télévision et de radio du secteur public, comme France Télévisions, Radio France, Arte ou France Médias Monde (France 24, RFI…).            « Un budget voté pour cinq ans »            Plusieurs membres de la majorité ont voulu rassurer, mardi 8 mars, en précisant l’annonce de la veille, à l’image du porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, invité de France Inter. Il a écarté la mise en danger du financement de l’audiovisuel public et de son indépendance. « Ce que nous proposons de supprimer, ça n’est pas le financement, c’est l’outil, c’est-à-dire la redevance, c’est-à-dire faire payer à 28 millions de Français 138 euros, quels que soient leurs revenus », a-t-il fait valoir.              « On a besoin d’un audiovisuel public fort dans un contexte de désinformation, dans un contexte où les géants du numérique font circuler des informations qui ne sont pas toujours sourcées, on a besoin d’un audiovisuel public parce qu’il participe aussi à la création française », a plaidé M. Attal.            « On va continuer à le financer, à garantir ses moyens, à garantir son indépendance, à lui garantir de la visibilité sur le long terme », a-t-il ajouté. Gabriel Attal a évoqué la piste d’« un budget voté pour cinq ans », dont « on ne peut pas déroger ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec la fin de la taxe d’habitation, que va devenir la redevance audiovisuelle ?                   « Terrain d’entente avec l’extrême droite »            Le 23 septembre 2021, Valérie Pécresse, la candidate des Républicains, avait dit réfléchir à la suppression de la redevance et que la question n’était « pas un tabou ». Questionné par Le Monde, son entourage fait savoir mardi qu’elle y est aussi favorable et que cela est désormais acté.              Les candidats d’extrême droite Marine Le Pen (Rassemblement national) et Eric Zemmour (Reconquête !) souhaitent également supprimer la redevance audiovisuelle. Dans le détail, Mme Le Pen souhaite privatiser le service public audiovisuel, à l’exception des rédactions en outre-mer, d’Arte et de l’Institut national de l’audiovisuel (INA). Quant à l’ancien éditorialiste, il propose de privatiser les principales chaînes de l’audiovisuel public. Il compte néanmoins maintenir Franceinfo, ainsi que France Médias Monde et TV5 Monde « pour porter la voix de la France » à l’international.            Pour le candidat écologiste Yannick Jadot, « que le Président de la République ait trouvé un terrain d’entente avec l’extrême droite sur la redevance télé ça en dit long sur sa vision du service public, sur sa vision d’une information construite en neutralité », a-t-il critiqué mardi, en marge de la manifestation pour les droits des femmes à Paris. Lui a assuré qu’il conserverait la redevance, renforcerait les services publics, et lutterait contre la concentration des médias.            Dans un tweet, la candidate socialiste Anne Hidalgo a estimé que « supprimer la redevance TV, c’est tuer l’indépendance de l’audiovisuel public, l’affaiblir face aux concentrations médiatiques privées en cours et ouvrir la porte à sa privatisation ». La candidate veut s’engager « à rendre la redevance universelle et plus juste ».            « Un impôt archaïque »            Pour M. Castaner, le patron des députés La République en marche, « il y a une énorme différence » avec les propositions de Marine Le Pen et d’Eric Zemmour : « L’un et l’autre veulent supprimer le service public audiovisuel. Le président de la République est très attaché au service public audiovisuel. Par contre, la redevance télévisuelle est un impôt aujourd’hui qui est injuste, c’est un impôt archaïque », a-t-il argumenté sur France 2.              « Nous prenons un engagement, celui de préserver le service public audiovisuel », a ajouté M. Castaner, précisant que les « 3,9 milliards seront pris sur le budget de l’Etat » et « rendus aux Français, au pouvoir d’achat ».            « Comme pour la taxe d’habitation, nous compenserons le manque à gagner de la suppression de la redevance télé », a complété Olivier Dussopt, le ministre chargé des comptes publics, invité de Sud Radio, mardi matin. « Nous continuerons à financer et garantir le financement de l’audiovisuel public, à la même hauteur », a-t-il assuré.                              Lire aussi   Pourquoi supprimer la redevance audiovisuelle n’est pas si facile                   Les recettes issues de la redevance représentent à l’heure actuelle 3,2 milliards d’euros, a précisé M. Dussopt. Mais « certains ménages, notamment ceux qui ont les revenus les plus bas, ne la paient pas : ça représente 600 millions [d’euros] d’exonération, que l’Etat compense à l’audiovisuel public », a précisé le ministre des comptes publics – d’où les près de 4 milliards d’euros annuels mis en avant par M. Castaner. Avec ces 600 millions, « l’audiovisuel public relève déjà d’une dotation budgétaire » de l’Etat, a estimé M. Dussopt.              M. Macron a présenté cette mesure au milieu d’une série de propositions pour soutenir le pouvoir d’achat, comme le triplement de la « prime Macron », sans cotisations sociales ni impôts. Cette prime défiscalisée qu’il a instaurée depuis 2020, « on la triplera », car « ça, c’est du pouvoir d’achat », a-t-il dit. « Il faut que le travail paie plus », a-t-il martelé au cours de cet échange lors duquel il a également été interrogé à plusieurs reprises sur la guerre en Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Poissy, Emmanuel Macron compose entre président et candidat                    

    #p_dashboard_switcher {
        width: 100%;
        max-width: 67rem;
        margin: 40px auto;
        padding: 12px 8px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        background-color: #F5F6F8;
        border: 1px solid #E5E5E5;
        border-radius: 4px;
    }

    #p_dashboard_switcher .desktop {
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .mobile {
        display: none;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_dashboard_switcher_title {
        font-size: 1.8rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        margin: 10px 0 15px;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: center;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch {
        width: 33.33%;
        padding: 5px 15px;
        text-align: center;
        text-decoration: none;
        border-bottom: none!important;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover {
        cursor: pointer;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
        padding: 10px;
        border: 2px solid transparent;
        border-radius: 3px;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_img {
        border: 2px solid var(--bleu_dark);
        filter: grayscale(.1);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
        font-weight: 400;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: .5px;
        margin: 5px 0 0;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title {
        color: var(--bleu);
        font-weight: 500;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_desc {
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .6px;
        font-size: 1.1rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher {
        background-color: #333;
        border: 1px solid #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title {
        color: var(--bleu_dark);
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        #p_dashboard_switcher .desktop {
            display: none;
        }

        #p_dashboard_switcher .mobile {
            display: inline;
        }

        #p_dashboard_switcher {
            width: 94%;
            margin: 20px auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs {
            flex-wrap: wrap;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch {
            width: 75%;
            padding: 0;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
            padding: 0;
            width: 80%;
            margin: 0 auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
            margin: 0px;
            margin-bottom: 10px;
        }
    }



Pour approfondir sur l'élection présidentielle 2022
Pour approfondir sur la présidentielle 2022




Les sondages



Les parrainages



Les temps de parole




<article-nb="2022/03/08/19-2">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ La « guerre de l’information » déclarée par le Kremlin s’inscrit dans une logique en cours depuis plusieurs années, rappelle David Colon, spécialiste de l’histoire de la propagande contemporaine. Les médias d’Etat russes interdits par l’Union européenne (UE) mercredi 2 mars en étaient les chevaux de Troie.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Médias             Guerre en Ukraine : « Sans souvent le savoir, nous étions l’objet d’une guerre de l’information destinée à saper les fondements de nos démocraties »      La « guerre de l’information » déclarée par le Kremlin s’inscrit dans une logique en cours depuis plusieurs années, rappelle David Colon, spécialiste de l’histoire de la propagande contemporaine. Les médias d’Etat russes interdits par l’Union européenne (UE) mercredi 2 mars en étaient les chevaux de Troie.          Propos recueillis par Aude Dassonville         Publié hier à 11h14, mis à jour hier à 18h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La dernière émission en direct du réseau RT France en raison d’une décision de l’Union européenne après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 2 mars 2022, à Paris.  LUDOVIC MARIN / AFP               Les suspensions de diffusion (CNN, BBC britannique, CBC/Radio Canada) sur le territoire russe ou l’arrêt de la couverture des événements depuis Moscou (ARD et ZDF allemandes, RAI italienne) se multiplient chez les médias indépendants russes ou occidentaux depuis que l’adoption en urgence par Moscou, vendredi 4 mars, d’un texte punissant de prison (jusqu’à quinze ans) les auteurs et diffuseurs d’« informations mensongères sur l’armée ».          Cette « guerre de l’information » déclarée par le Kremlin, qui a bloqué Facebook et restreint l’accès à Twitter vendredi 4 mars, s’inscrit dans une logique en cours depuis plusieurs années, rappelle David Colon, professeur à Sciences Po et spécialiste de l’histoire de la propagande contemporaine (Les Maîtres de la manipulation. Un siècle de persuasion de masse, Ed. Tallandier, 352 pages, 21,50 euros). Les médias d’Etat russes interdits par l’Union européenne (UE) mercredi 2 mars en étaient les chevaux de Troie.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : en Russie, les journalistes occidentaux redoublent de prudence                 La décision de l’UE d’interdire la chaîne de télévision RT et l’agence de presse Sputnik a été interprétée, notamment par les syndicats professionnels de journalistes, comme un acte de censure. Qu’est-ce qui la justifie ?          Le bannissement de ces médias de propagande russe est une mesure d’exception, justifiée par la situation dramatique que nous traversons. Face à la menace immédiate que représentent les opérations de désinformation de la Russie, nous sommes confrontés à un état d’urgence informationnel qui ne dit pas son nom. Je suis évidemment attaché à la liberté d’expression, et il ne s’agit pas pour moi de légitimer une quelconque atteinte à l’Etat de droit. Mais au vu des circonstances, cet état d’exception peut paraître légitime si l’on considère que notre pays a été explicitement menacé de représailles.          RT en français, qui compte une centaine de journalistes dotés d’une carte de presse et qui bénéficie d’une convention signée avec l’Arcom (ex-CSA), n’a pourtant été mise en demeure pour manquement à l’honnêteté de l’information qu’une seule fois en quatre ans de diffusion…          D’abord, il faut rappeler que détenir une carte de presse n’est pas un vaccin contre la manipulation de l’information. Ensuite, il est aujourd’hui bien attesté que les propagandistes russes, dont RT, ont amplifié tous les mouvements sociaux ou antivax, et plus largement les théories du complot, par le recours à des trolls, à des bots (faux comptes automatiques diffusant de fausses informations). Outre la division, il s’agit de semer les graines de la défiance au sein des régimes démocratiques, d’affaiblir leurs institutions, de semer le doute quant à toute intervention qui pourrait être dommageable à la Russie. Il faut bien admettre que, sans souvent le savoir, nous étions l’objet d’une guerre de l’information destinée à saper les fondements de nos démocraties.        Il vous reste 54.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/07/guerre-en-ukraine-nous-sommes-confrontes-a-un-etat-d-urgence-informationnel_6116454_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Sans souvent le savoir, nous \u00e9tions l\u2019objet d\u2019une guerre de l\u2019information destin\u00e9e \u00e0 saper les fondements de nos d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-07T11:14:18+01:00","datePublished":"2022-03-07T11:14:18+01:00","dateModified":"2022-03-07T18:26:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"La \u00ab\u00a0guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb d\u00e9clar\u00e9e par le Kremlin s\u2019inscrit dans une logique en cours depuis plusieurs ann\u00e9es, rappelle David Colon, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire de la propagande contemporaine. Les m\u00e9dias d\u2019Etat russes interdits par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) mercredi 2 mars en \u00e9taient les chevaux de Troie.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/767/0/7520/3760/1342/696/60/0/f315c54_1646673840928-216547.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-3">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Le journaliste et essayiste Daniel Schneidermann a épluché les journaux de la fin des années 1930 afin d’observer comment les discours politiques ont peu à peu habitué les esprits à la guerre.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Livres             « La Guerre avant la guerre, 1936-1939. Quand la presse prépare au pire » : la haine précède les armes      Le journaliste et essayiste Daniel Schneidermann a épluché les journaux de la fin des années 1930 afin d’observer comment les discours politiques ont peu à peu habitué les esprits à la guerre.          Par Philippe-Jean Catinchi         Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. Depuis quelques années déjà, le verbe politique et médiatique se veut résolument martial. Et sectaire. La haine, la diffamation, l’insulte et l’invective campent même souvent un monde violent et semblent annoncer une guerre possible. Comme le firent les débats des années 1930. Le registre d’un Eric Zemmour aujourd’hui évoque fortement celui d’un Charles Maurras. Sans vouloir forcer la comparaison, le journaliste et essayiste Daniel Schneidermann a traqué les échos des discours de l’époque – tels que la presse les a diffusés – façonnant les esprits, pour « démonter de l’intérieur les entrailles du discours de guerre, celui qui victimise, celui qui manipule, celui qui enrôle ». Comme pour établir un diagnostic sur un cancer qui apparaît, métastase, paralyse. Et tenter de le tenir à distance. Un jeu de concordance des temps auquel il s’était naguère essayé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                 En 2018, déjà, Daniel Schneidermann, en signant Berlin, 1933 (Seuil), avait scruté les commentaires de la presse internationale face à l’avènement de Hitler et interrogé l’aveuglement sidérant des journalistes en poste dans la capitale du Reich. Parue peu avant le mouvement des « gilets jaunes », dont les médias furent accusés de n’avoir pas pressenti l’émergence, l’analyse servit pour certains à dénoncer les prémices d’un fascisme dans la violente réaction de l’Etat, pour d’autres à épingler, côté manifestants, des dérapages révélateurs d’un extrémisme nauséeux. Indéchiffrable peut-être, le message n’en avait pas moins eu les honneurs de la presse.          « L’autopsie d’un acharnement »          Selon le même principe d’investigation, dépouillant d’impressionnantes collections de périodiques sur la période qui conduit de l’alliance du Front populaire à l’entrée en guerre en septembre 1939, M. Schneidermann livre aujourd’hui la chronique d’une « pré-guerre » où la presse prépare au pire en instillant la haine en mots, prélude à la haine en actes. La Guerre avant la guerre établit ainsi comment, en quatre ans, l’opinion se convertit à l’horizon de la guerre, quand bien même on refusait de le croire inéluctable.          D’une articulation aussi libre que ses jeux de temporalité, M. Schneidermann ouvre sa chronique sur « Zemmour-la-guerre » (« Zemmour aime tant la guerre qu’il la voudrait partout ») pour aussitôt revisiter le journal L’Action française de Maurras, son fiel et ses appels au meurtre. Ce qui l’amène très logiquement à faire l’« autopsie d’un acharnement », celui de l’hebdomadaire Gringoire contre le ministre de l’intérieur Roger Salengro qui conduit ce dernier en moins de trois mois au suicide. Le petit monde de ceux qui se réclament du fascisme et de l’antisémitisme, distillant leur venin dans Je suis partout, s’éclipse naturellement un temps après la faillite du moment Pétain. Mais il revient hanter les consciences quand on manque commémorer Maurras en 2018, après avoir vu Patrick Buisson, l’idéologue d’extrême droite, conseiller l’Elysée dès 2007 et qui a réédité intégralement Les Décombres, de Lucien Rebatet en 2015.        Il vous reste 38.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/07/la-guerre-avant-la-guerre-1936-1939-quand-la-presse-prepare-au-pire-la-haine-precede-les-armes_6116413_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Guerre avant la guerre, 1936-1939. Quand la presse pr\u00e9pare au pire\u00a0\u00bb\u00a0: la haine pr\u00e9c\u00e8de les armes","dateCreated":"2022-03-07T06:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-07T06:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["M\u00e9dias","Histoire","\u00c9ric Zemmour","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Le journaliste et essayiste Daniel Schneidermann a \u00e9pluch\u00e9 les journaux de la fin des ann\u00e9es 1930 afin d\u2019observer comment les discours politiques ont peu \u00e0 peu habitu\u00e9 les esprits \u00e0 la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe-Jean Catinchi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/581/0/1366/683/1342/696/60/0/f6ae330_1646388354223-147841-couverture-hres-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-4">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Sous la menace de sanctions en cas d’entrave à une loi votée vendredi 4 mars, les médias internationaux cherchent des solutions pour continuer d’informer.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Médias       Russie             Guerre en Ukraine : en Russie, les journalistes occidentaux redoublent de prudence      Sous la menace de sanctions en cas d’entrave à une loi votée vendredi 4 mars, les médias internationaux cherchent des solutions pour continuer d’informer.          Par Aude Dassonville         Publié hier à 03h50, mis à jour hier à 10h50    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des forces de police sur la place Rouge, à Moscou, le 4 mars 2022.  AP                 « Place Rouge fermée en prévision d’un événement, qu’on ne peut pas qualifier en public, contre un événement, qu’on ne peut pas qualifier, et qui a lieu dans un pays “étranger proche”. » Publié dimanche 6 mars à la mi-journée, ce tweet d’un journaliste français, accompagné d’une vidéo appuyant ses dires, illustre l’immense difficulté à exercer son métier en Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Sans souvent le savoir, nous étions l’objet d’une guerre de l’information destinée à saper les fondements de nos démocraties »                   Depuis l’adoption d’un texte punissant de prison les « informations mensongères sur l’armée », les correspondants et les envoyés spéciaux occidentaux pèsent leurs mots. A moins qu’ils ne se retirent de Twitter, s’exposant seulement dans les médias qui les emploient, au moins « le temps d’évaluer les répercussions des nouvelles dispositions prises en Russie », précise sur le réseau social un confrère travaillant en radio. A moins encore qu’ils suspendent leur couverture des événements depuis Moscou, comme l’ont fait la RAI italienne et les ZDF et ARD allemandes samedi 5 mars, et ainsi que l’a annoncé Libération dimanche après-midi. « Travailler sous pseudonyme et rendre nos récits intraçables est trop risqué à l’heure actuelle », regrette la direction du quotidien dans un message à ses lecteurs.            « On s’adapte »            De fait, le Washington Post ne signe plus les reportages effectués en Russie (plus de noms, dates et lieux au bas des articles). L’Agence France-Presse attribue ses dépêches moscovites à son bureau sur place et non plus à un auteur en particulier. Sur BFM-TV, les correspondants à Moscou n’apparaissent plus à l’antenne.              « On examine la situation tous les jours, plusieurs fois par jour, et on s’adapte », explique Thierry Thuillier, le directeur de l’information de TF1. Une équipe devrait continuer à travailler depuis la capitale russe tant que des reportages ne nécessitant pas d’évoquer la guerre en Ukraine sont possibles. « Si les autorités russes ne nous ont pas retiré nos visas et nos accréditations, c’est qu’elles ont encore intérêt à nous garder sur place », suppose un confrère sur place. Certains médias ont cependant vu leur diffusion interrompue : depuis dimanche, BBC World News, mais aussi la francophone TV5 Monde, n’y sont plus reçues.                 Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 9 mars   Lire le journal numérique                                                                                      Services                              Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Adidas       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Sarenza      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-russie-les-journalistes-occidentaux-redoublent-de-prudence_6116399_3236.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Russie, les journalistes occidentaux redoublent de prudence","dateCreated":"2022-03-07T03:50:41+01:00","datePublished":"2022-03-07T03:50:41+01:00","dateModified":"2022-03-07T10:50:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Russie"],"keywords":["Russie","M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Sous la menace de sanctions en cas d\u2019entrave \u00e0 une loi vot\u00e9e vendredi 4\u00a0mars, les m\u00e9dias internationaux cherchent des solutions pour continuer d\u2019informer.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/702/0/8421/4210/1342/696/60/0/72d0171_a9867306085449c6a45451e5aca88621-a9867306085449c6a45451e5aca88621-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/08/19-5">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ Alors que le journal a fait l’objet de condamnations pour provocation à la haine envers les juifs, il continue de profiter d’aides publiques indirectes, dénoncent, dans une tribune au « Monde », une trentaine d’historiens et de personnalités, parmi lesquels Beate et Serge Klarsfeld.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Médias         « Notre pays accorde des facilités à “Rivarol”, hebdomadaire le plus raciste, le plus antisémite et le plus négationniste qui soit »   Tribune        Collectif        Alors que le journal a fait l’objet de condamnations pour provocation à la haine envers les juifs, il continue de profiter d’aides publiques indirectes, dénoncent, dans une tribune au « Monde », une trentaine d’historiens et de personnalités, parmi lesquels Beate et Serge Klarsfeld.   Publié hier à 01h49, mis à jour hier à 06h57    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. A l’occasion des 75 ans de la découverte des camps d’Auschwitz-Birkenau, le 27 janvier 2020, le président de la République Emmanuel Macron a adressé cette belle question aux survivants : « Comment parler après vous ? », puis d’assurer : « Nous traquerons l’antisémitisme, le racisme sous toutes ses formes, la haine qui s’affiche au grand jour comme celles qui se tapissent dans l’ombre et l’anonymat des réseaux en ligne… Ne rien céder… C’est la promesse de la République française. C’est notre serment face à l’histoire. »           Et, en effet, s’il revient aux historiens de relever les défis de l’écriture de la vérité historique et de la transmission des savoirs, il est de la responsabilité de l’Etat d’édicter les règles de droit garantissant la sécurité, la paix et la concorde.          Ainsi, la déclaration d’Emmanuel Macron, son engagement à intensifier la lutte contre le racisme, l’antisémitisme et le négationnisme, ne peut qu’être salué. Et pourtant, tandis que la France se trouve pour six mois à la présidence du Conseil de l’Union européenne, avec par conséquent le regard de l’Europe braqué sur la France, notre pays continue de manière incompréhensible à accorder un financement public indirect à l’hebdomadaire le plus raciste, le plus antisémite et le plus négationniste qui soit, Rivarol.          Exclu de l’éducation nationale          Créé en 1951 par René Malliavin, Rivarol s’inscrit dans un courant « national-catholique » qui cherche aussi bien à réhabiliter le régime de Vichy qu’à banaliser les crimes du IIIe Reich, ou à exhaler une certaine nostalgie de l’Algérie française. Véhiculant des idées racistes et antisémites, l’hebdomadaire promeut très tôt le négationnisme.          Le journal et son directeur depuis 2010, Fabrice (dit Jérôme) Bourbon, un enseignant exclu de l’éducation nationale, ancien du FN, accusent une vingtaine de condamnations pour contestation de crimes contre l’humanité et de crimes de guerre, provocation à la haine envers les juifs et incitation à la haine raciale.                            Lire aussi   Le directeur du journal d’extrême droite « Rivarol » à nouveau condamné pour négationnisme                 Or, malgré ces condamnations, Rivarol est distribué par les Messageries lyonnaises de presse (MLP) et bénéficie donc d’une large distribution sur notre territoire : en kiosque, dans les Relais H, à Carrefour, à Monoprix, ainsi qu’aux rayons « presse » de certaines supérettes, alors même que la distribution de la presse imprimée en France est encadrée par la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, qui inclut son article 24 bis contre le négationnisme. Condamné à plusieurs reprises pour ce motif, Rivarol devrait être exclu du catalogue des MLP.        Il vous reste 68.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/07/notre-pays-accorde-des-facilites-a-rivarol-hebdomadaire-le-plus-raciste-le-plus-antisemite-et-le-plus-negationniste-qui-soit_6116395_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Notre pays accorde des facilit\u00e9s \u00e0 \u201cRivarol\u201d, hebdomadaire le plus raciste, le plus antis\u00e9mite et le plus n\u00e9gationniste qui soit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-07T01:49:14+01:00","datePublished":"2022-03-07T01:49:14+01:00","dateModified":"2022-03-07T06:57:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que le journal a fait l\u2019objet de condamnations pour provocation \u00e0 la haine envers les juifs, il continue de profiter d\u2019aides publiques indirectes, d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une trentaine d\u2019historiens et de personnalit\u00e9s, parmi lesquels Beate et Serge Klarsfeld.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/0/0/442/221/1342/696/60/0/1ea3274_51325270-capture-d-e-cran-2022-03-07-a-06-49-22.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-6">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie à l’université Grenoble-Alpes, estime que le Web et le paysage médiatique russes sont désormais verrouillés.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « En Russie, Internet et le paysage médiatique sont en train d’être verrouillés »      Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie à l’université Grenoble-Alpes, estime que le Web et le paysage médiatique russes sont désormais verrouillés.          Propos recueillis par Alexandre Piquard         Publié le 06 mars 2022 à 18h42, mis à jour hier à 07h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie à l’université Grenoble-Alpes et membre du collectif de recherche « Les résistants du Net, critique et évasion face à la coercition numérique en Russie », estime que les restrictions imposées depuis le 25 février par Moscou sur les services en ligne, notamment américains, et la récente loi punissant de quinze ans de prison les « fausses informations » sur la guerre en Ukraine, marquent un tournant dans le verrouillage du Web et du paysage médiatique dans le pays.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : la Russie bloque Facebook et menace les médias de lourdes sanctions pénales                 Quelles sont les conséquences du blocage de Facebook et Twitter en Russie, décidé, vendredi 4 mars, par Moscou ?          Les conséquences sont terribles pour les personnes qui s’informent par ces réseaux sociaux. Ces plates-formes sont réputées pour être assez politisées ; elles sont notamment utilisées par des citoyens critiques du pouvoir en place en Russie. Depuis que le régulateur des télécommunications russe a prononcé des premières sanctions contre Facebook il y a une semaine, mes contacts m’ont relaté que l’accès au service était déjà ralenti. La restriction était variable en fonction des opérateurs télécoms, mais les utilisateurs n’arrivaient généralement plus à voir les images et les vidéos.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Sans souvent le savoir, nous étions l’objet d’une guerre de l’information destinée à saper les fondements de nos démocraties »                 Quel était l’usage en Russie des plates-formes américaines Facebook, Twitter ou YouTube ?          Contrairement à d’autres marchés, Facebook, Twitter, Google ou sa filiale YouTube avaient, à leur arrivée en Russie, à partir de 2005, de gros concurrents locaux très populaires : Yandex, VKontakte… Contrairement au Web chinois, le Web russe a été construit de façon assez décentralisée, avec des centaines de fournisseurs d’accès indépendants. Mais avec l’emprise progressive des autorités russes sur Internet, à partir de 2011-2012, les plates-formes étrangères ont rencontré un certain succès. Elles étaient réputées plutôt plus sécurisées et libres que les services russes.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : la Russie resserre son étau sur Kiev                 Facebook était pour certains citoyens russes un moyen d’accéder à de l’information et de s’organiser. YouTube, qui n’est pas bloqué à ce stade, était un lieu d’hébergement de chaînes et de médias indépendants et de blogueurs politisés. Son blocage par le régime pourrait être plus sensible et encore moins bien perçu par l’opinion que celui de Facebook.          Le Web et le paysage médiatique russes sont-ils désormais complètement verrouillés ?          Malheureusement, oui. Ils sont en train d’être verrouillés. Avec des collègues, nous nous sommes toujours opposés ces dernières années à cette idée. Nous nous sommes intéressés à la façon dont les citoyens russes contournaient, au moins en partie, les restrictions pour se mobiliser. Mais là, en dix jours, les contraintes sont devenues beaucoup trop lourdes.        Il vous reste 50.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/06/guerre-en-ukraine-en-russie-internet-et-le-paysage-mediatique-sont-en-train-d-etre-verrouilles_6116377_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0En Russie, Internet et le paysage m\u00e9diatique sont en train d\u2019\u00eatre verrouill\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-06T18:42:55+01:00","datePublished":"2022-03-06T18:42:55+01:00","dateModified":"2022-03-07T07:42:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","International"],"description":"Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Grenoble-Alpes, estime que le Web et le paysage m\u00e9diatique russes sont d\u00e9sormais verrouill\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/0/0/4999/2499/1342/696/60/0/ef98805_1646588528817-000-9pk3j2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-7">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ Une nouvelle loi russe prévoit des peines de prison, pouvant aller jusqu’à 15 ans de détention, pour la propagation d’informations visant à « discréditer » les forces militaires russes.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Russie : de nombreux médias internationaux suspendent leur activité      Une nouvelle loi russe prévoit des peines de prison, pouvant aller jusqu’à 15 ans de détention, pour la propagation d’informations visant à « discréditer » les forces militaires russes.       Le Monde avec AFP     Publié le 05 mars 2022 à 20h50 - Mis à jour le 06 mars 2022 à 08h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les annonces de « suspension » de l’activité des médias se succèdent. Samedi 5 mars, c’était au tour de première agence de presse hispanophone au monde, EFE, de réagir au vote d’une nouvelle loi russe qui prévoit de la prison ferme pour les auteurs de publications de « fausses informations » sur la guerre en Ukraine. Une première « depuis 1970, date à laquelle EFE a ouvert son bureau permanent à Moscou », indique l’agence le communiqué.            La nouvelle loi russe, signée vendredi par le président Vladimir Poutine, prévoit des peines de prison, pouvant aller jusqu’à 15 ans de détention, pour la propagation d’informations visant à « discréditer » les forces militaires et punit également tout appel à sanctionner Moscou.            « L’agence EFE regrette profondément cette grave attaque à la liberté d’expression, une tentative évidente du Kremlin de cacher la vérité à l’opinion publique », a commenté la présidente de l’organe de presse Gabriela Cañas.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                   La BBC, la RAI et Bloomberg également concernées            Samedi soir, c’est la chaîne de télévision publique espagnole RTVE qui a à son tour annoncé qu’elle cessait « temporairement d’informer depuis la Russie » en raison de cette même loi. La chaîne a expliqué vouloir « continuer à donner la plus grande information possible sur la situation en Russie et en Ukraine », tandis qu’elle « analysait » cette situation sans précédent pour ses journalistes présents sur place après l’approbation de cette loi.              Dans la soirée, le quotidien El Pais, l’un des journaux espagnols de référence, glissait une phrase dans un de ses articles sur le retrait des médias internationaux de Russie pour indiquer que le journal suivait le même mouvement : « Dans la même veine, pour les mêmes raisons, El Pais n’informera plus non plus depuis la Russie, et ce de manière temporaire ».            Ces médias espagnols emboîtent ainsi le pas à de nombreux médias qui ont retiré leurs correspondants de Russie par craintes de représailles : les radiotélévisions publiques britannique BBC, canadienne CBC/Radio Canada, ou allemandes ARD et ZDF, l’agence Bloomberg News, les chaînes de télévision américaine CNN et CBS, la chaîne de télévision italienne RAI.            Le directeur de l’information de Radio France, Vincent Giret, a déclaré que le groupe, qui compte sept chaînes nationales dont France Inter et Franceinfo, « [préserve ses] correspondants », sans les suspendre. Le groupe attend « dans l’attente d’une expertise juridique et [qu’il statuera] dans les prochains jours », poursuit-il. Dans un premier temps, une responsable de la communication du groupe avait indiqué à l’Agence France Presse que Radio France suspendait la correspondance de ses journalistes, dans l’attente des résultats de cette expertise juridique, ce que Le Monde avait relayé.              Samedi, le Kremlin a défendu la « fermeté » nécessaire de sa loi réprimant « les informations mensongères » sur l’armée russe pour faire face à une « guerre de l’information » menée selon lui contre la Russie en lien avec le conflit en Ukraine. « Dans le contexte de la guerre de l’information, il fallait adopter une loi dont la fermeté était adaptée, ce qui a été fait », a dit le porte-parole de la présidence russe Dmitri Peskov, au lendemain de son entrée en vigueur.                              Lire aussi   Comment « Le Monde » couvre-t-il le conflit ukrainien ? Retrouvez les réponses à vos questions                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 9 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Michel Foucault, philosophe de la rupture  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/russie-de-nombreux-medias-internationaux-suspendent-leur-activite_6116311_3210.html"},"headline":"Russie : de nombreux m\u00e9dias internationaux suspendent leur activit\u00e9","dateCreated":"2022-03-05T20:50:08+01:00","datePublished":"2022-03-05T20:50:08+01:00","dateModified":"2022-03-06T08:36:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une nouvelle loi russe pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 15 ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires russes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/652/0/8477/4238/1342/696/60/0/49fedca_b53f067eb52c49eabf837c92f4e98b97-b53f067eb52c49eabf837c92f4e98b97-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/08/19-8">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ La pression mise sur les médias, sans précédent, a poussé nombre d’entre eux à se dissoudre.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille      La pression mise sur les médias, sans précédent, a poussé nombre d’entre eux à se dissoudre.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié le 05 mars 2022 à 10h27 - Mis à jour le 06 mars 2022 à 06h13    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’application du journal gouvernemental russe, le 22 février 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO JR/ AP               A défaut d’une « petite guerre victorieuse », comme celle promise au tsar Nicolas II en 1905, la Russie commence à envisager un conflit potentiellement long et douloureux avec son voisin, l’Ukraine. Le constat n’est pas valable uniquement sur le plan militaire : le pays entier est sommé de s’adapter à la réalité de « l’opération militaire spéciale » décidée par le président, Vladimir Poutine, le 24 février.          Priorité du pouvoir : le contrôle de l’information, qui atteint désormais un niveau sans précédent dans l’histoire de la Russie post-soviétique. Vendredi 4 mars, les deux Chambres du Parlement ont adopté en urgence un texte qui punit jusqu’à quinze ans de prison les auteurs d’« informations mensongères sur l’armée » ou ceux qui les diffuseraient. Un amendement séparé prévoit par ailleurs jusqu’à trois ans de prison pour les « appels à imposer des sanctions à la Russie ».          Ces textes adoptés à l’unanimité, selon une procédure d’urgence, devraient s’appliquer à la fois aux médias et aux particuliers, russes comme étrangers. Selon la présidente du Conseil de la fédération, Valentina Matvienko, il s’agit de répondre à la « guerre de l’information sans précédent par son ampleur et son agressivité » lancée par l’Occident contre la Russie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe suspend les médias d’Etat russes RT et Sputnik                 Dès le 25 février, ordre avait été donné aux médias de ne pas utiliser, sous peine de blocage, les termes « guerre », « bombardements de villes », « morts civiles ». Les pertes de l’armée russe sont un autre sujet sensible.          Crainte d’un durcissement supplémentaire          L’adoption de ces lois hautement répressives coïncide avec un appel à « l’unité » lancé vendredi par le Kremlin. La veille, déjà, Vladimir Poutine avait fait une intervention solennelle à la télévision pour rendre hommage aux « héros » morts en Ukraine et promettre des compensations à leurs familles plus importantes que d’ordinaire (12 millions de roubles, près de 90 000 euros).          Si le président a assuré que « tout se déroule selon le plan et les délais prévus », son intervention paraissait faite pour installer dans l’esprit des Russes la présence de ce conflit. Dans la foulée, les télévisions ont d’ailleurs commencé à montrer pour la première fois des images de combats et de destructions – colonnes ukrainiennes détruites ou bâtiments.          Ces derniers jours, plusieurs médias indépendants ou affichant encore une certaine liberté de ton avaient pris les devants et annoncé leur dissolution, comme les sites Znak ou The Village. La légendaire radio Echo de Moscou, active depuis 1990, à la fin de l’ex-URSS, a aussi annoncé sa dissolution, jeudi, sans attendre une demande de la justice en ce sens.        Il vous reste 68.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/le-kremlin-met-la-russie-en-ordre-de-bataille_6116269_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Kremlin met la Russie en ordre de bataille","dateCreated":"2022-03-05T10:27:30+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:27:30+01:00","dateModified":"2022-03-06T06:13:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine"],"description":"La pression mise sur les m\u00e9dias, sans pr\u00e9c\u00e9dent, a pouss\u00e9 nombre d\u2019entre eux \u00e0 se dissoudre.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/324/0/8640/4320/1342/696/60/0/f618536_acb1ba988eab49909deb43c0d023552c-acb1ba988eab49909deb43c0d023552c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-9">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ Une trentaine de reporters ukrainiens relançaient, il y a près de trois mois, dans des conditions précaires, un média anglophone sur la situation de leur pays. Depuis la guerre, il bénéficie d’une large audience et d’un soutien financier international.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                             M le mag        Guerre en Ukraine             « The Kyiv Independent », la voix de la résistance      Une trentaine de reporters ukrainiens relançaient, il y a près de trois mois, dans des conditions précaires, un média anglophone sur la situation de leur pays. Depuis la guerre, il bénéficie d’une large audience et d’un soutien financier international.          Par Lucas Minisini         Publié le 04 mars 2022 à 10h15 - Mis à jour le 05 mars 2022 à 08h03    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La page d’accueil du site de « The Kyiv Independent » du 1er mars, dont le fil Twitter informe plus de 1,4 million d’abonnés.  CAPTURE D'ÉCRAN               Faut-il quitter Kiev, la capitale ukrainienne ? Igor Kossov hésite. Le vendredi 25 février, le journaliste d’investigation pour The Kyiv Independent trouve une place dans une voiture direction Vinnytsia, une ville à 200 kilomètres au sud-ouest. Il saute dans le véhicule, avant de « regretter immédiatement » son choix. Après quelques heures de route, il reprend un train dans le sens inverse. Plus question de partir : « C’est dans cette ville que le destin de l’Ukraine se décidera », explique-t-il au téléphone, en se servant de Telegram. Et le trentenaire, formé au reportage de guerre grâce à la couverture de la guerre civile libyenne en 2011, puis de la bataille de Mossoul, en Irak, en 2017, pour plusieurs médias américains, a prévu de raconter le sort de son pays.                           Suivez notre direct :  Guerre en Ukraine, en direct : l’incendie provoqué par une attaque russe sur le site nucléaire de Zaporijia est maîtrisé                 Employé dans le seul média ukrainien indépendant en langue anglaise, le journaliste aimerait s’embarquer avec l’armée ukrainienne. « Je veux couvrir les combats directement sur le terrain », affirme-t-il posément. En attendant toutes les accréditations nécessaires, Igor Kossov multiplie les articles et les interviews. Notamment avec les habitants restés dans la capitale, malgré les bombes et la peur. Des témoignages diffusés sur le site du Kyiv Independent, avant d’être généralement lus puis partagés plusieurs centaines de milliers de fois sur les réseaux sociaux. Le reporter de guerre confirme : « Nous sommes devenus très populaires, très rapidement. »          Conditions de travail infernales          Six jours après le début de la guerre, The Kyiv Independent compte 1,6 million d’abonnés à son compte Twitter. Contre 20 000 avant le début de l’invasion russe sur le territoire ukrainien. Il possède aussi une chaîne sur l’application cryptée Telegram suivie par 42 000 abonnés. Des chiffres époustouflants pour un média créé tout juste trois mois plus tôt. Nous sommes fin novembre 2021 : Kyiv Post, publication indépendante, en anglais, créée en 1995 par un expatrié américain, est suspendu par son propriétaire, l’oligarque ukrainien Adnan Kivan.           « Je préfère mourir ici plutôt que partir pour ne jamais rentrer à Kiev. » Daryna Shevchenko, la PDG, à Kiev          Les cinquante employés du journal perdent leur emploi. Parmi eux, une trentaine de journalistes décident de lancer une campagne sous le hashtag #SaveKyivPost. Une nouvelle PDG (Daryna Shevchenko), une nouvelle rédactrice en chef (Olga Rudenko) et la même équipe de reporters lancent The Kyiv Independent dans la foulée. Pour continuer d’être les « traducteurs de l’Ukraine pour le reste du monde », confiait alors Brian Bonner, l’ancien rédacteur en chef, à M Le magazine du Monde. Aujourd’hui, cette « petite start-up », comme l’appelle sa rédactrice en chef adjointe, Toma Istomina, 26 ans, est devenue la source privilégiée permettant de suivre cette guerre tragique.        Il vous reste 53.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                          Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                           Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/04/the-kyiv-independent-la-voix-de-la-resistance_6116108_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0The Kyiv Independent\u00a0\u00bb, la voix de la r\u00e9sistance","dateCreated":"2022-03-04T10:15:02+01:00","datePublished":"2022-03-04T10:15:02+01:00","dateModified":"2022-03-05T08:03:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu"],"description":"Une trentaine de reporters ukrainiens relan\u00e7aient, il y a pr\u00e8s de trois mois, dans des conditions pr\u00e9caires, un m\u00e9dia anglophone sur la situation de leur pays. Depuis la guerre, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une large audience et d\u2019un soutien financier international.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/4/0/1500/750/1342/696/60/0/a1fd116_174513-3262858.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-10">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Dans le cadre d’une édition spéciale du tchat mensuel « Rendez-vous avec “Le Monde” », Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs, et Alain Salles, chef du service International, ont répondu aux questions des internautes.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Courage à tous !    On va s’en sortir          Bonjour On va s’en sortir,          Un grand merci pour ce message qui fait du bien !                    Le 03/03 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, on voit des images de russes déguisés en civils ou forces ukrainiennes, des saboteurs partout... Comment en tant que journaliste vous arrivez à vous déplacer librement, à gagner la confiance et à faire reconnaître votre légitimité sur le terrain ?     Benco         Bonjour Benco,          C’est effectivement une difficulté. Et le reporter sur place doit parfois déployer toute sa force de conviction pour montrer qu’il n’est pas un agent infiltré. Montrer ses documents de presse ne suffit pas toujours. Certains refusent de parler. D’autres acceptent de parler mais ne veulent pas être photographiés.                    Le 03/03 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour merci pour ce live, je trouve les médias français en général bien pessimistes sur l'état de résistance des forces Ukrainiennes alors que les russes semblent ne pas progresser beaucoup. Les médias américains présentent les choses de manière beaucoup plus positive en soulignement l'état de délabrement de l'armée russe et le fait que la prise des grandes villes sera très coûteuse en hommes et en moyens. Qu'en est-il?    SlavaUkraini         Bonjour SlavaUkraini,          Nous avons consacré plusieurs articles à la résistance ukrainienne, dont celui-ci, d’Emmanuel Grynszpan, sur Marioupol :                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : à Marioupol, les volontaires se préparent à l’offensive russe : « Ce sera très dur et les pertes seront très élevées »             Et celui de Rémy Ourdan, au sujet de Kiev :                    Lire aussi :  « Kiev ne doit pas être conquise » : la défense s’organise dans l’attente des chars russes             Pour ce qui est de l’évaluation militaire, nous avons choisi d’attendre une semaine pour parler des ratés de l’opération russe afin d’être le plus complet possible et que les informations, souvent véhiculées par des vidéos sur Twitter, soient consolidées.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le retour contrarié de la machine de guerre russe                                                Le contexte             Depuis février 2021, Le Monde donne rendez-vous tous les mois à ses lecteurs afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… En raison de l’actualité, l’édition de mars de ce tchat est consacrée à la guerre ukrainienne.         La rédaction du Monde est mobilisée pour couvrir ce conflit, avec notamment huit envoyés spéciaux (reporters ou photographes) en Ukraine, quatre dans les pays limitrophes et notre correspondant permanent à Moscou, Benoît Vitkine. A Paris, tous les services rédactionnels travaillent sur les différents aspects et conséquences de l’attaque de l’Ukraine par la Russie.         Pour cette édition spéciale des « Rendez-vous avec Le Monde », Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, est exceptionnellement accompagné d’Alain Salles, le chef du service International. Posez-leur vos questions, ils s’efforceront d’y répondre.                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","coverageStartTime":"2022-03-03T20:29:02+00:00","coverageEndTime":"2022-03-03T20:29:02+00:00","headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","description":"Dans le cadre d\u2019une \u00e9dition sp\u00e9ciale du tchat mensuel \u00ab\u00a0Rendez-vous avec \u201cLe\u00a0Monde\u201d\u00a0\u00bb, Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, et Alain Salles, chef du service International, ont r\u00e9pondu aux questions des internautes.","articleSection":["Le Monde & Vous","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Le Monde & Vous","Ukraine","M\u00e9dias","Notre journalisme","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Comment « Le Monde » couvre-t-il le conflit ukrainien ? Retrouvez les réponses à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans le cadre d\u2019une \u00e9dition sp\u00e9ciale du tchat mensuel \u00ab\u00a0Rendez-vous avec \u201cLe\u00a0Monde\u201d\u00a0\u00bb, Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, et Alain Salles, chef du service International, ont r\u00e9pondu aux questions des internautes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/49/0/2485/1656/1342/696/3/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-03-03T20:29:02+00:00"
,"endDate":"2022-03-03T20:29:02+00:00"
  C\u2019est la fin de ce tchat\u00a0! Vos questions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreuses et nous sommes d\u00e9sol\u00e9s d\u2019avoir laiss\u00e9 certains et certaines d\u2019entre vous sans r\u00e9ponse. Mais vous pouvez continuer \u00e0 poser vos questions dans le \u00ab\u00a0Live\u00a0\u00bb quotidien consacr\u00e9 au conflit ukrainien. Le prochain \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb, ce sera le mardi 5 avril, \u00e0 11\u00a0heures. Bonne fin de journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T17:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T17:04:16+00:00","articleBody":"    Pourquoi n\u2019avoir pas relev\u00e9 la bourde de la pr\u00e9sidente de la Commission Europ\u00e9enne qui passant outre ses pr\u00e9rogatives avait d\u00e8s dimanche dernier promis l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE? depuis quand la Commission Europ\u00e9enne est comp\u00e9tente pour lib\u00e9rer des fonds pour l\u2019achat d\u2019armement d\u2019un pays? Ne pensez vous pas que toute cette agitation discr\u00e9dite l\u2019Europe. Aucune couverture du Monde a ce propos     Bastrana         Bonjour Bastrana,          Nous avons consacr\u00e9 un grand article \u00e0 la question de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE dans lequel nous mentionnons la d\u00e9claration de Mme\u00a0von der Leyen et la pol\u00e9mique que cela a suscit\u00e9.                    Lire aussi :  Face \u00e0 Poutine, Zelensky veut pousser les feux d\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T17:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T17:01:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-il arriver que vous soyer en possession d'informations sensibles et que l'on vous demande de ne pas les r\u00e9v\u00e9ler ou d'attendre un peu pour en faire \u00e9tat? Et si oui acceptez vous?    Jean         Bonjour Jean,          Cela peut arriver, mais il en va ensuite de notre responsabilit\u00e9 de les publier ou pas. Si la publication d\u2019une information peut mettre en p\u00e9ril la vie d\u2019une ou plusieurs personnes, il est \u00e9vident que nous allons nous poser la question de cette publication et de ses modalit\u00e9s. Les journalistes peuvent \u00e9galement recevoir des informations sous embargo et le principe est alors de ne pas les publier avant une \u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9cise\u00a0: c\u2019\u00e9tait par exemple le cas pour le rapport du GIEC, qui \u00e9tait sous embargo jusqu\u2019\u00e0 lundi midi.          Nous pouvons enfin \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 des \u00ab\u00a0briefings\u00a0\u00bb o\u00f9 on nous communique des informations qui doivent permettre aux journalistes de mieux comprendre une situation et ne seront publi\u00e9es qu\u2019ult\u00e9rieurement\u2026 ou pas du tout. Ce genre de pratique doit \u00eatre mani\u00e9e avec des pincettes, car elle induit une forme de connivence. Hier, par exemple, avant le discours d\u2019Emmanuel Macron, l\u2019Elys\u00e9e a fait savoir aux journalistes avec un peu d\u2019avance que la question de sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne serait pas abord\u00e9e. Cela a permis aux m\u00e9dias de pr\u00e9parer leur couverture du discours en sachant que seules les questions internationales y seraient abord\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T17:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:59:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-il arriver que vous soyez en possession d'informations sensibles et que l'on vous demande de ne pas les r\u00e9v\u00e9ler ou d'attendre un certains temps? Et si oui acceptez vous ce genre de restrictions?    Jean         Bonjour Jean,          Oui, cela peut arriver. Nous \u00e9valuons le d\u00e9lai d\u2019attente demand\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019information. La raison la plus valable pour retarder la parution d\u2019une information est bien s\u00fbr sa v\u00e9rification, mais il y a aussi la protection de la source\u00a0; nous pouvons retarder cette publication pour lui permettre de se mettre \u00e0 l\u2019abri ou de pr\u00e9server son anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T17:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:53:59+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 toute la r\u00e9daction. Sans vouloir para\u00eetre d\u00e9sobligeant et en vous sachant gr\u00e9 pour  tout votre travail, il est difficile de distinguer la sp\u00e9cificit\u00e9 de la voix du Monde (et des autres media fran\u00e7ais) par rapport aux grands media anglo-saxons. Lors que l'on peut comprendre votre positionnement,   l'on peut par exemple regretter le manque de recul par rapport \u00e0 certaines informations de pure propagande des autorit\u00e9s ukrainiennes qui jouent tr\u00e8s largement  sur l'absence \u00e0 peu pr\u00e8s compl\u00e8te de communications de la part des autorit\u00e9s russes.    EvrstDcss         Bonjour EvrstDcss,          Nous sommes bien conscients de ces risques. Nous sour\u00e7ons les informations que l\u2019on reprend et l\u2019on pr\u00e9cise g\u00e9n\u00e9ralement si leur provenance peut \u00eatre sujette \u00e0 pr\u00e9caution. Nous nous appuyons aussi sur le travail de nos correspondants sur place et des analystes. Nous \u00e9vitons de publier des photos ou des films de prisonniers qui sont montr\u00e9es dans un but d\u2019humiliation. L\u2019absence de communication russe est bien s\u00fbr un probl\u00e8me mais la fa\u00e7on dont les t\u00e9l\u00e9visions officielles russes rendent compte de cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb (elles n\u2019ont pas le droit de dire \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb) est parfois \u00e9clairante, et il reste encore des informations qui circulent sur des r\u00e9seaux d\u2019opposition accessibles par VPN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T17:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:53:45+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde,\r\nAu milieu de toutes ces nouvelles et vu les dangers que cela repr\u00e9sente (bravo aux journalistes sur place!), comment faites-vous le tri pour savoir quelles informations sont vraies et lesquelles rel\u00e8vent de la propagande (d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre)?\r\nQuestion subsidiaire: comment les citoyens russes peuvent-ils savoir qui croire si leurs m\u00e9dias diffusent des mensonges...? (Et que nous ne sommes pas les plus manipul\u00e9s?)    WonderingMachine         Bonjour WonderingMachine,          Faire le tri entre les informations, c\u2019est un peu la base de notre m\u00e9tier. Maintenant, l\u2019on sait bien qu\u2019en p\u00e9riode de guerre, la machine \u00e0 propagande tourne \u00e0 plein, et ce dans tous les camps. Les d\u00e9clarations des uns et des autres sont donc \u00e0 prendre avec des pincettes et \u00e0 v\u00e9rifier. Faut-il donner cr\u00e9dit \u00e0 Volodymyr Zelensky quand il annonce le nombre de soldats russes tu\u00e9s\u00a0? Il ne faut pas oublier qu\u2019il se retrouve \u00e0 son corps d\u00e9fendant dans la position d\u2019un chef de guerre.          Quant \u00e0 votre question concernant les citoyens russes, il me semble qu\u2019ils ont acc\u00e8s aux m\u00e9dias internationaux, notamment occidentaux, m\u00eame si j\u2019imagine que la majorit\u00e9 de la population s\u2019informe plut\u00f4t par le biais des m\u00e9dias officiels russes, dont on sait qu\u2019ils cherchent \u00e0 banaliser la situation et n\u2019ont le droit de citer que des sources officielles russes.                    Lire aussi :  A la t\u00e9l\u00e9vision russe, la guerre en Ukraine est invisible                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:45:37+00:00","articleBody":"    Pas de question mais un GRAAAAAAAAAAAAAAAAAAND MERCI A TOUTE L EQUIPE POUR NOUS TENIR AU COURANT     GRAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAND MERCI !!!!!!!!               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:44:02+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nCombien de questions recevez-vous pendant les lives ? J'ai du mal \u00e0 me figurer quelle est l'audience \u00e0 un temps T de vos - tr\u00e8s instructifs - directs, et encore plus l'audience \"active\". \r\nMerci    B.B.         Bonjour B.B.,          Depuis la publication de ce tchat, \u00e0 16\u00a0heures, nous avons re\u00e7u 383\u00a0questions. Malheureusement, nous ne parviendrons \u00e0 ne r\u00e9pondre qu\u2019\u00e0 une trentaine d\u2019entre elles. Heureusement, certaines questions se recoupent et d\u2019autres portent sur la situation en Ukraine et non sur notre couverture \u00e9ditoriale, qui est bien l\u2019objet de ce tchat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:43:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous avez des solutions pour \u00eatre rapatri\u00e9s rapidement en cas de probl\u00e8me de vos journalistes sur place ?    Frisette          Bonjour Frisette,          Oui, nous avons un assureur qui prend en charge les rapatriements si cela est n\u00e9cessaire. Ce sont des gens extr\u00eamement professionnels, comme nous avons malheureusement pu le constater lorsqu\u2019un de nos journalistes a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au Haut-Karabakh. L\u2019op\u00e9ration se fait g\u00e9n\u00e9ralement avec les autorit\u00e9s locales et fran\u00e7aises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:39:25+00:00","articleBody":"    Vos journalistes sur le terrain parlent ils le russe et\/ou l'ukrainien ? L'anglais ne permet probablement pas de s'adresser \u00e0 tous le monde et donc d'avoir une vision d'ensemble ou si?    Polyglotte         Bonjour Polyglotte,          Deux de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en Ukraine ainsi que notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, sont russophones. Pour les autres, ils ont recours \u00e0 des \u00ab\u00a0fixers\u00a0\u00bb, qui jouent \u00e0 la fois le r\u00f4le d\u2019interpr\u00e8te, de guide et de collaborateur. Ce sont d\u2019ailleurs fr\u00e9quemment des journalistes locaux, qui sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leur mission et prennent les m\u00eames risques que nos journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:39:02+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9cup\u00e9rez vous des informations dans les villes ou la situation est tres difficile comme Marioupol ou Kharkiv ?     Merci         Bonjour Merci,          Faustine Vincent \u00e9tait \u00e0 Kharkiv peu avant l\u2019attaque russe et Emmanuel Grynszpan \u00e0 Marioupol  au d\u00e9but de la guerre. Ils utilisent leurs r\u00e9seaux pour contacter les gens sur place,  comme c\u2019\u00e9tait le cas ce matin.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un \u00e9lu prorusse de Kharkiv d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme erreur \u00bb de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:35:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous \u00eates ouverts \u00e0 investiguer sur cette piste de milices n\u00e9o-nazis ? Sont-elles existantes ? Sont-elles impliqu\u00e9es dans le conflit ? Ou bien ne souhaitez-vous pas chercher de ce c\u00f4t\u00e9 ?    Frisette          Bonjour Frisette,          Je ne vois pas ce qui nous emp\u00eacherait de le faire. De l\u00e0, \u00e0 rentrer dans la rh\u00e9torique poutinienne qui fait du gouvernement ukrainien un r\u00e9gime \u00ab\u00a0n\u00e9onazi\u00a0\u00bb, au m\u00e9pris de la r\u00e9alit\u00e9 historique, il y a un (grand) pas que nous ne franchirons pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:30:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, lorsque des journalistes partent dans une zone de guerre, quelles recommandations leur sont faites ? (concernant leur s\u00e9curit\u00e9 par exemple)     Jeanne         Bonjour Jeanne,          La d\u00e9cision d\u2019envoyer un journaliste sur un terrain dangereux est prise par la direction et le chef de service, avec le journaliste concern\u00e9, apr\u00e8s une \u00e9valuation des risques. Et v\u00e9rification du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 et de communication qui va \u00eatre emport\u00e9. Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, nous n\u2019envoyons pas quelqu\u2019un contre son gr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:27:17+00:00","articleBody":"    Que RT soit un m\u00e9dia directement inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 Moscou, nul ne doute. Mais est ce une raison pour l'interdire ? N'est ce pas une contradiction avec nos propres valeurs ? La valeur de nos arguments serait elle fragile ?    Interrogatif ?         Bonjour Interrogatif\u00a0?,          Votre question me semble tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. Le probl\u00e8me que cela pose est celui du positionnement de RT (anciennement Russia Today), dont on sait en effet qu\u2019elle porte la parole du Kremlin\u00a0: est-ce un diffuseur d\u2019informations ou de \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb\u00a0?          Si l\u2019on pense que c\u2019est un diffuseur d\u2019informations (certes orient\u00e9es), la question se pose d\u2019autant plus qu\u2019en l\u2019interdisant, nous utiliserions les m\u00eames armes que Moscou vis-\u00e0-vis de ce qui reste des m\u00e9dias russes ind\u00e9pendants. Or, nous n\u2019avons \u00e0 ce stade d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 personne et nous ne sommes pas en \u00e9tat d\u2019exception.          Si l\u2019on estime que RT diffuse des infox et de la propagande, on peut se demander pourquoi l\u2019instance de r\u00e9gulation, l\u2019Arcom (ex-CSA), qui lui a octroy\u00e9 une autorisation de diffusion et un canal, n\u2019a pas commenc\u00e9 \u00e0 instruire un dossier \u00e0 son encontre en vue d\u2019une suspension ou d\u2019un retrait de licence.          Car, en France, seule l\u2019Arcom est habilit\u00e9e \u00e0 retirer une licence. Ce qui pose un probl\u00e8me juridique, la d\u00e9cision des Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne de suspendre la diffusion de RT et de son petit fr\u00e8re Sputnik ne pouvant pas s\u2019appliquer normalement sans en passer par l\u2019instruction d\u2019un dossier par l\u2019instance de r\u00e9gulation. Imbroglio juridique en perspective\u2026                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe suspend les m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:25:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, tr\u00e8s bonne initiative ce direct pour la d\u00e9ontologie journalistique : comment capter le ressenti de la population ukrainienne, russophone ou non pour obtenir une opinion g\u00e9n\u00e9rale sur la guerre en Ukraine ?    Giovanni Giorgio         Bonjour Giovanni Giorgio,          En allant sur le terrain, \u00e0 la rencontre de ces gens, en les faisant parler. Tout en sachant que les journalistes envoy\u00e9s sont exp\u00e9riment\u00e9s et parfaitement au courant de l\u2019histoire et de la vie politique ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:19:42+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa pr\u00e9sence du Monde en Ukraine, Russie et Bi\u00e9lorussie est-elle renforc\u00e9e ?    Ilconte          Bonjour Ilconte,          Notre pr\u00e9sence en Ukraine est bien \u00e9videmment renforc\u00e9e. Nous avons actuellement sept personnes sur place\u00a0: quatre r\u00e9dacteurs et trois photographes. Un quatri\u00e8me photographe doit les rejoindre prochainement. D\u2019autres personnes se tiennent pr\u00eates \u00e0 partir pour renforcer les effectifs ou remplacer les troupes, en cas de guerre tr\u00e8s longue, ce qui est envisageable. Nous n\u2019avons pas encore pu envoyer un renfort \u00e0 Moscou. C\u2019est difficile. Et en Bi\u00e9lorussie, le niveau de r\u00e9pression et de surveillance rend compliqu\u00e9 l\u2019envoi de journalistes, m\u00eame si nous avons d\u00e9j\u00e0 pu le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:15:30+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction, comment s\u00e9lectionnez-vous les questions auxquelles vous r\u00e9pondez ?     Geronimo6questionssansr\u00e9ponse         Bonjour Geronimo6questionssansr\u00e9ponse,          Nous essayons de s\u00e9lectionner des questions qui reviennent souvent chez les internautes ou qui soul\u00e8vent une probl\u00e9matique qui nous semble int\u00e9ressante. Vous me direz que c\u2019est subjectif, et je vous l\u2019accorde\u00a0!          Nous n\u2019\u00e9cartons pas les questions qui peuvent mettre en question la ligne \u00e9ditoriale du Monde, m\u00eame si dans cette affaire ukrainienne, une certaine unanimit\u00e9 r\u00e8gne pour l\u2019instant. Le principe de ce tchat mensuel, c\u2019est que les questions qui d\u00e9rangent y sont autant les bienvenues que les autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:15:14+00:00","articleBody":"    Pas de question mais juste un grand MERCI \u00e0 toutes vos \u00e9quipes pour leur travail incroyable. Je suis admirative de ce que vous faites.\r\nCourage \u00e0 tous !    On va s\u2019en sortir          Bonjour On va s\u2019en sortir,          Un grand merci pour ce message qui fait du bien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:15:09+00:00","articleBody":"              Bonjour, on voit des images de russes d\u00e9guis\u00e9s en civils ou forces ukrainiennes, des saboteurs partout... Comment en tant que journaliste vous arrivez \u00e0 vous d\u00e9placer librement, \u00e0 gagner la confiance et \u00e0 faire reconna\u00eetre votre l\u00e9gitimit\u00e9 sur le terrain ?     Benco         Bonjour Benco,          C\u2019est effectivement une difficult\u00e9. Et le reporter sur place doit parfois d\u00e9ployer toute sa force de conviction pour montrer qu\u2019il n\u2019est pas un agent infiltr\u00e9. Montrer ses documents de presse ne suffit pas toujours. Certains refusent de parler. D\u2019autres acceptent de parler mais ne veulent pas \u00eatre photographi\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:15:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:13:22+00:00","articleBody":"              Bonjour merci pour ce live, je trouve les m\u00e9dias fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral bien pessimistes sur l'\u00e9tat de r\u00e9sistance des forces Ukrainiennes alors que les russes semblent ne pas progresser beaucoup. Les m\u00e9dias am\u00e9ricains pr\u00e9sentent les choses de mani\u00e8re beaucoup plus positive en soulignement l'\u00e9tat de d\u00e9labrement de l'arm\u00e9e russe et le fait que la prise des grandes villes sera tr\u00e8s co\u00fbteuse en hommes et en moyens. Qu'en est-il?    SlavaUkraini         Bonjour SlavaUkraini,          Nous avons consacr\u00e9 plusieurs articles \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne, dont celui-ci, d\u2019Emmanuel Grynszpan, sur Marioupol\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, les volontaires se pr\u00e9parent \u00e0 l\u2019offensive russe\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sera tr\u00e8s dur et les pertes seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb             Et celui de R\u00e9my Ourdan, au sujet de Kiev\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Kiev ne doit pas \u00eatre conquise\u00a0\u00bb\u00a0: la d\u00e9fense s\u2019organise dans l\u2019attente des chars russes             Pour ce qui est de l\u2019\u00e9valuation militaire, nous avons choisi d\u2019attendre une semaine pour parler des rat\u00e9s de l\u2019op\u00e9ration russe afin d\u2019\u00eatre le plus complet possible et que les informations, souvent v\u00e9hicul\u00e9es par des vid\u00e9os sur Twitter, soient consolid\u00e9es.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le retour contrari\u00e9 de la machine de guerre russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#242038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:09:11+00:00","articleBody":"    Une pens\u00e9e et une question pour les journalistes charg\u00e9s du live quotidien: comment vous prot\u00e9gez-vous psychologiquement de ce flux quotidien de nouvelles mauvaises et anxiog\u00e8nes? C'est bien s\u00fbr une question qui se pose aux envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en Ukraine, mais il y a une position particuli\u00e8re \u00e0 \u00eatre dans un bureau et \u00e0 devoir trier parmi toutes ces informations dont je me dis qu'elles useraient la sant\u00e9 mentale d'un auroch....    Julien Legros         Bonjour Julien,          Merci de vous inqui\u00e9ter du sort de nos \u00ab\u00a0liveurs\u00a0\u00bb. Dans un r\u00e9flexe d\u2019autoprotection, les journalistes ont tendance \u00e0 se blinder pour ne pas endosser personnellement les mauvaises nouvelles, de la m\u00eame mani\u00e8re que le personnel de sant\u00e9 se prot\u00e8ge face \u00e0 des situations de souffrance qui peuvent appara\u00eetre comme difficilement soutenables.          Pour autant, nous ne sommes pas des surhommes et des surfemmes et il peut arriver que de couvrir des situations aussi anxiog\u00e8nes que celle que nous vivons actuellement finissent par nous affecter mentalement. Nous mettons donc \u00e0 la disposition des salari\u00e9s qui le souhaitent, qu\u2019ils soient journalistes ou non, une cellule d\u2019aide psychologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:00:58+00:00","articleBody":"    Lors des situations de guerre, comment cela se passe-t-il pour les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux : sont-ils missionn\u00e9s par la r\u00e9daction avec un droit de retrait ? Est-ce un principe de volontariat ? Ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 sur place ? En tout cas, bravo \u00e0 eux et bon courage \u00e0 tous.    Merci         Bonjour Merci,          Oui c\u2019est sur la base du volontariat. Nous n\u2019envoyons pas de journalistes contre leur gr\u00e9 sur des terrains risqu\u00e9s. Il faut se pr\u00e9parer \u00e0 partir et y aller conscient du risque, mais en l\u2019ayant d\u00e9cid\u00e9. Nous \u00e9changeons tous les jours avec nos \u00e9quipes sur place pour \u00e9valuer le risque en termes de situation sur le terrain. Et l\u2019on d\u00e9cide avec lui s\u2019il reste sur place ou change de destination tant que cela est possible. C\u2019est une d\u00e9cision collective.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:00:17+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour la couverture de ce conflit, en particulier \u00e0 tous ceux qui sont sur place, dont j'admire le courage. Ces \u00e9v\u00e8nements majeurs ont rel\u00e9gu\u00e9 au second plan toutes les informations et c'est bien normal. Cependant je d\u00e9plore qu'un \u00e9v\u00e8nement \u00e9galement important ait \u00e9t\u00e9 aussi rapidement balay\u00e9 par l'actualit\u00e9: la publication du 2nd volet du dernier rapport du GIEC qui promet pourtant des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices pour une grande part de l'humanit\u00e9 et appelle des r\u00e9ponses urgentes - et encore le Monde en a un peu parl\u00e9 ce qui n'est pas le cas de tous les m\u00e9dias (cf. https:\/\/www.franceinter.fr\/emissions\/camille-passe-au-vert\/camille-passe-au-vert-du-mercredi-02-mars-2022). C'est regrettable !    Anne         Bonjour Anne,          S\u2019il y avait de quoi rire, on pourrait s\u2019amuser du mauvais timing choisi par le GIEC pour la publication du deuxi\u00e8me volet de son sixi\u00e8me rapport d\u2019\u00e9valuation. Bien \u00e9videmment, et c\u2019est la loi de l\u2019actualit\u00e9, la crise ukrainienne a largement \u00e9clips\u00e9 cette publication pourtant tr\u00e8s alarmante. De la m\u00eame fa\u00e7on, le suivi de la pand\u00e9mie de Covid-19 a depuis deux ans empi\u00e9t\u00e9 sur notre couverture de la crise climatique.          Nous n\u2019avons \u00e9videmment pas abandonn\u00e9 celle-ci, mais nous avons d\u00fb redistribuer nos forces, qui ne sont pas modulables en fonction de l\u2019actualit\u00e9. C\u2019est regrettable, de la m\u00eame fa\u00e7on qu\u2019il est d\u00e9plorable que l\u2019urgence climatique passe au second plan dans la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Mais la crise climatique ne sera malheureusement pas termin\u00e9e quand nous sortirons de la crise ukrainienne, aussi longue soit celle-ci\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T16:00:07+00:00","articleBody":"    Bonjour. Certains m\u00e9dias pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9sormais utiliser l'appellation Kyiv pour parler de la capitale ukrainienne : vous \u00eates-vous questionn\u00e9s \u00e0 ce sujet et pourquoi avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de continuer \u00e0 utiliser Kiev ?     Claire         Bonjour Claire,          Nous d\u00e9battons en interne de cette question depuis plusieurs jours et la direction du journal n\u2019a pas encore tranch\u00e9. Certains de nos confr\u00e8res ont d\u00e9j\u00e0 pris la d\u00e9cision d\u2019abandonner l\u2019appellation russe (Kiev) pour l\u2019ukrainienne (Kyiv), mais il y a des arguments dans les deux sens. Kiev est un nom bien connu des Fran\u00e7ais et si changement il doit y avoir, faut-il que ce soit \u00ab\u00a0\u00e0 chaud\u00a0\u00bb, sous la pression de l\u2019actualit\u00e9\u00a0?          En tout cas, quelle que soit la d\u00e9cision, cela ne changera rien \u00e0 notre ligne \u00e9ditoriale et \u00e0 la couverture de ce conflit. En je vous rappelle qu\u2019il y a une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, on nous a expliqu\u00e9 qu\u2019il ne fallait plus dire et \u00e9crire \u00ab\u00a0P\u00e9kin\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0Beijing\u00a0\u00bb pour \u00eatre au plus pr\u00e8s de la prononciation en mandarin. Vingt ans plus tard, tout le monde continue de parler de P\u00e9kin\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T16:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T15:45:20+00:00","articleBody":"     Et celui de R\u00e9my Ourdan depuis Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, la \u00ab\u00a0douleur insondable\u00a0\u00bb des juifs pouss\u00e9s \u00e0 l\u2019exode par l\u2019offensive russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T15:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T15:30:58+00:00","articleBody":"     Le reportage \u00e0 Odessa d\u2019un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Emmanuel Grynszpan, publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 la mi-journ\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, des habitants incr\u00e9dules face \u00e0 l\u2019attaque russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T15:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T15:26:43+00:00","articleBody":"     Petite pr\u00e9cision\u00a0: ce tchat n\u2019est pas consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la crise ukrainienne, mais bien \u00e0 la couverture de cette crise par Le Monde. Posez-y donc s\u2019il vous pla\u00eet uniquement des questions portant sur notre ligne \u00e9ditoriale, notre organisation pour couvrir le conflit, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, etc. Pour les questions sur la situation elle-m\u00eame, notre direct en cours vous attend\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s une semaine de combats, Poutine r\u00e9affirme sa d\u00e9termination \u00e0 conqu\u00e9rir le pays         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T15:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T15:16:00+00:00","articleBody":"     Il y a deux jours, nos deux premiers envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux arriv\u00e9s en Ukraine, R\u00e9my Ourdan et Emmanuel Grynszpan, racontaient dans un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb les premi\u00e8res heures de l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie, il y a tout juste une semaine.                    Lire aussi :  En Ukraine, premier jour de guerre : nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux racontent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T15:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T15:15:26+00:00","articleBody":"               Petit rappel\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013 \u00a0y compris celles qui f\u00e2chent\u00a0\u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc.          En voici l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, sa gouvernance et la vie de sa r\u00e9daction                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-03-03T15:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html#241586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/03/03/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-du-conflit-ukrainien_6116006_6065879.html","datePublished":"2022-03-03T15:00:51+00:00","articleBody":"     Bonjour,          Et bienvenue pour cette \u00e9dition sp\u00e9ciale des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb consacr\u00e9e \u00e0 la couverture du conflit ukrainien et de ses cons\u00e9quences par le journal.  Vous pouvez poser d\u00e8s maintenant vos questions sur Le Monde.fr \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, et \u00e0 Alain Salles, le chef du service International. Il y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 17\u00a0heures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/256/0/2485/1242/1342/696/60/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-03-03T15:04:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/49/0/2485/1656/1342/696/3/0/22bda03_aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-aabf72cc80ac410ba7e3672f584a5d22-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/08/19-11">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ La négociation avec l’association de 300 médias français pour la rémunération d’extraits d’articles sur le moteur de recherche durait depuis 2019.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Google             Droits voisins : Google signe un accord avec l’Alliance de la presse d’information générale      La négociation avec l’association de 300 médias français pour la rémunération d’extraits d’articles sur le moteur de recherche durait depuis 2019.          Par Alexandre Piquard         Publié le 03 mars 2022 à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Google a annoncé, jeudi 3 mars, un accord avec la plus grande association de médias français : l’Alliance de la presse d’information générale (APIG), qui regroupe les quotidiens nationaux (Les Echos, Le Parisien-Aujourd’hui en France, Le Figaro…) et régionaux (La Dépêche du Midi, Sud-Ouest, Ouest-France…), ainsi que la presse hebdomadaire régionale. « C’est une étape historique », estime l’entreprise américaine, dans un communiqué.          La signature est, en tout cas, une avancée importante dans le long feuilleton qui a commencé en 2019 autour des droits voisins. Créés par la directive européenne sur le droit d’auteur, ceux-ci donnent le droit aux médias de négocier avec les plates-formes numériques une rémunération pour la reprise d’extraits d’articles. Mais les discussions avec Google, en première ligne avec son puissant moteur de recherche et son service d’actualités, ont vite achoppé et les titres français ont porté plainte auprès de l’Autorité de la concurrence. Des accords ont certes été noués avec certains titres au début de 2021 – dont l’APIG, Le Monde, Le Figaro, Libération ou L’Express – mais l’autorité a sanctionné Google, en juillet 2021, d’une amende de 500 millions d’euros, assortie d’injonctions.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Droits voisins : les discussions entre les médias et Google avancent, mais des tensions demeurent                 L’accord de jeudi 3 mars marque la fin de la renégociation ouverte en septembre avec l’APIG et intègre les recommandations de l’Autorité de la concurrence : notamment, le calcul de l’assiette de rémunération prend en compte les revenus directs (les publicités affichées par Google sur les pages de résultats de recherche affichant des liens de sites de presse) mais aussi indirects (les publicités affichées sur les pages du moteur que l’internaute consulte ensuite).          Ce montant global sera ensuite réparti entre les 300 titres de l’APIG en fonction de l’audience Internet de chaque titre, avec une bonification liée au statut de « presse d’information générale ». Un autre critère, le nombre de cartes de presse – censé récompenser les médias avec de nombreux journalistes et décourager la « course au clic » – devrait être pris en compte d’ici à la fin de 2022, selon Google.          Discussions avec les éditeurs de presse magazine          Les montants des contrats ne sont pas publiés par l’APIG ou Google, mais l’accord signé pour les droits voisins par Le Monde avec l’entreprise est, par exemple, de l’ordre de 1 million d’euros par an. Selon la recommandation de l’Autorité de la concurrence, les droits voisins, définis par la loi, font désormais l’objet d’accords séparés de la licence commerciale Showcase. Ce futur service sera un nouvel onglet du moteur de recherche dans lequel Google veut afficher des contenus de presse entiers, sélectionnés par chaque média. Showcase fait l’objet d’un second contrat-cadre signé jeudi avec l’APIG. Déjà lancé dans plus de dix pays, dont les Etats-Unis et l’Allemagne, ce service devrait être lancé en France dans les prochains mois, après la formalisation d’accords individuels avec chacun des titres concernés.        Il vous reste 22.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/03/droits-voisins-google-signe-un-accord-avec-l-alliance-de-la-presse-d-information-generale_6115926_3234.html"},"headline":"Droits voisins\u00a0: Google signe un accord avec l\u2019Alliance de la presse d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale","dateCreated":"2022-03-03T06:00:27+01:00","datePublished":"2022-03-03T06:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Google"],"keywords":["Google","Pixels","Vie en ligne","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La n\u00e9gociation avec l\u2019association de 300 m\u00e9dias fran\u00e7ais pour la r\u00e9mun\u00e9ration d\u2019extraits d\u2019articles sur le moteur de recherche durait depuis 2019.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/0/0/2932/1466/1342/696/60/0/9250f2c_1646255312022-000-1il1gf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Google","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/google/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-12">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ A 72 ans, le photoreporter couvre la guerre en Ukraine pour « Paris Match ». Dans un entretien au « Monde », il détaille les évolutions du métier de photographe de guerre sur les cinquante dernières années.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                          PATRICK CHAUVEL          Patrick Chauvel : « Journaliste de bataille, c’est ma vie »   Par Michel Guerrin  Publié le 03 mars 2022 à 05h38 - Mis à jour le 04 mars 2022 à 12h05   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EntretienA 72 ans, le photoreporter couvre la guerre en Ukraine pour « Paris Match ». Dans un entretien au « Monde », il détaille les évolutions du métier de photographe de guerre sur les cinquante dernières années.         A 19 ans, Patrick Chauvel a photographié la guerre du Vietnam. A 72 ans, il est en Ukraine. Entre-temps, le photoreporter, également auteur de quatre livres et de nombreux films documentaires, a couvert trente-cinq conflits. Nul autre que lui n’a une telle longévité. Son travail s’étale dans un album que publie Reporters sans frontières, 100 photos pour la liberté de la presse. Il nous a accordé cet entretien quelques jours avant son départ pour Kiev.                             David, 21 ans, programmateur informatique et Olga, 19 ans, étudiante en informatique, le long du fleuve Dniepr, à Kiev, le 22 février 2022.  PATRICK CHAUVEL               Pourquoi, à 72 ans, partir en Ukraine ?          Si j’étais resté à Paris au moment où les Russes déclenchaient une guerre, je serais devenu fou. Je n’allais pas tailler mes rosiers… Je suis photographe pour vivre l’histoire et essayer de la comprendre. Et ensuite pour essayer de la restituer en images. Journaliste de bataille, c’est ma vie. Etre au plus près des événements, car le photographe est contraint de voir. Or je pense qu’on n’a jamais été aussi proche d’une troisième guerre mondiale. S’il vaut mieux être jeune pour ce métier et si, devant mon mal au dos, mon médecin me lance : « Ça s’appelle la vieillesse, ça ne dure pas longtemps », je m’étonne que certains confrères me demandent : « Oh, tu bosses encore ? » Comme si je sortais d’un cercueil.          Vous leur répondez quoi ?          Que je les emmerderai jusqu’au bout.          D’où vient ce virus ?          A 18 ans, en 1967, je m’engage dans un kibboutz, en Israël, pour ramasser des oranges avec l’intention, si la guerre des Six-Jours survient avec l’Egypte, de faire le mur pour prendre des photos. Le résultat est lamentable. Je ne vois rien, sauf mon premier mort. Je fais la tournée des hôpitaux, où je fais rire les blessés en imitant Louis de Funès, et je flirte avec une lieutenante israélienne. Pourtant, ma conviction est faite. L’année suivante, je suis au Vietnam. J’aime alors tellement ce métier que je suis sidéré qu’on me paie pour ça.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je suis un fantôme, pas un photographe de guerre » : Gilles Peress publie ses photos sur le conflit nord-irlandais                 Vous arrivez en Ukraine le 19 février, quand d’autres journalistes y sont depuis plusieurs semaines. Pourquoi ?          Etre le premier ne veut rien dire pour un photographe. Seul compte ce qu’il rapporte. C’est peut-être injuste, mais la qualité du travail n’est pas liée à la mémoire du photographe sur le terrain. Il y a la vérité de l’image, point. Et puis, l’Ukraine, avant la guerre russe, était un Disneyland journalistique. Je ne voyais pas l’intérêt de montrer des soldats faisant le « V » de la victoire. Pour un jeune reporter, en revanche, vivre pendant un ou deux ans dans un pays stratégique donne un avantage situationnel précieux, d’autant que les médias s’intéressent bien plus à un photographe pour l’endroit où il se trouve que pour l’étendue de son CV.        Il vous reste 76.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/03/patrick-chauvel-journaliste-de-bataille-c-est-ma-vie_6115922_3236.html"},"headline":"Patrick Chauvel\u00a0: \u00ab\u00a0Journaliste de bataille, c\u2019est ma vie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-03T05:38:26+01:00","datePublished":"2022-03-03T05:38:26+01:00","dateModified":"2022-03-04T12:05:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Photo","Culture","Ukraine","M\u00e9dias","Europe","International"],"description":"A 72\u00a0ans, le photoreporter couvre la guerre en Ukraine pour \u00ab\u00a0Paris Match\u00a0\u00bb. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il d\u00e9taille les \u00e9volutions du m\u00e9tier de photographe de guerre sur les cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/244/0/2000/1000/1342/696/60/0/8400176_294461536-rsf-patrickchauvel-2022-009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-13">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ De 1988 à 2020, il a présenté le journal de la mi-journée, réunissant chaque jour 5 millions de téléspectateurs. Le journaliste, qui promouvait la proximité et les terroirs, s’est éteint mercredi, à l’âge de 71 ans.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Médias       Télévisions & Radio             Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort      De 1988 à 2020, il a présenté le journal de la mi-journée, réunissant chaque jour 5 millions de téléspectateurs. Le journaliste, qui promouvait la proximité et les terroirs, s’est éteint mercredi, à l’âge de 71 ans.          Par Catherine Pacary         Publié le 02 mars 2022 à 17h42 - Mis à jour le 03 mars 2022 à 14h21    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jean-Pierre Pernaut posant sur un plateau de la chaîne de télévision française TF1 à Paris, le 22 février 1988.  GEORGES BENDRIHEM / AFP                 « J’appréhende mon dernier “13 heures” », confiait-il au Parisien à la veille de présenter son ultime journal sur TF1, le 18 décembre 2020, alors que 5 millions de téléspectateurs en moyenne le suivaient chaque jour depuis trente-deux ans. Un déchirement pour le présentateur du JT de la mi-journée le plus regardé d’Europe, dicté déjà par le cancer. Jean-Pierre Pernaut est mort mercredi 2 mars, à l’âge de 71 ans, a annoncé mercredi à l’Agence France-Presse l’agent de son épouse Nathalie Marquay-Pernaut.            « Le père de Tom, Lou, Olivier et Julia est décédé des suites de son cancer du poumon », a-t-elle déclaré, quelques minutes avant que TF1 confirme la disparition du journaliste.            C’est avec une immense douleur que nous avons appris la disparition de Jean-Pierre Pernaut. https://t.co/6zrFmxKreT— TF1 (@TF1)                                Lire aussi   Mort de Jean-Pierre Pernault : le monde de la télévision dit adieu à l’une de ses figures tutélaires                   Surtout ne pas parler de « longue maladie », expression qu’il abhorrait depuis sa rencontre avec Nathalie Marquay, Miss France 1987 qui avait vaincu une leucémie. Mariés en 2007, ils avaient eu deux enfants, Tom et Lou, qui avaient rejoint les deux aînés, nés de sa première union avec Dominique Bonnet : Julia et Olivier. Avec ce dernier, team manageur, ils partageaient la même passion pour l’automobile.                              Lire aussi   Jean-Pierre Pernaut quitte momentanément l’écran de TF1 pour soigner un cancer                   Opéré d’un cancer de la prostate en 2018, Jean-Pierre Pernaut était revenu sept mois plus tard, jusqu’au confinement, reclus pendant quatre-vingt-trois jours chez lui, à Louveciennes (Yvelines). Il avait été opéré du cancer d’un poumon en juillet 2021, le second était touché en novembre, inopérable. Depuis, ce catholique pratiquant tenait à partager son combat, comme dans La Vie d’après, sur C8, le 9 décembre 2021, sa première infidélité à TF1 en quarante-cinq ans de carrière.            Une proximité non feinte            Diplômé de l’Ecole supérieure de journalisme de Lille (ESJ) en 1975, puis stagiaire au Courrier picard, le futur « JPP » apparaît ainsi pour la première fois à l’écran en août 1972, à 22 ans, au temps de l’ORTF. Avant d’être contacté par TF1 et d’intégrer la chaîne le 6 janvier 1975, jour de sa création.              Ce n’est que le 22 février 1988, à 13 heures, qu’il prend la suite d’Yves Mourousi, jugé trop parisianiste. Alors que le patron de TF1 Patrick Le Lay lui demande de jouer la proximité, Jean-Pierre Pernaut a l’idée de créer un réseau de correspondants (aujourd’hui composé de 19 bureaux et 150 journalistes). Résultat, cinq mois après son arrivée, son « 13 heures » passe devant celui d’Antenne 2, pour ne plus quitter la première place – même depuis que Marie-Sophie Lacarrau lui a succédé, en janvier 2021.            Cette proximité, qui assure son succès, n’est pas feinte. Comme les gens qui le regardent, Jean-Pierre Pernaut parle sans prompteur, conduit sa voiture, peste contre les « bouchons », pousse des coups de gueule, fait ses courses… en dépit d’un bon salaire, qu’il assume. Il ose même parler d’argent dans « Combien ça coûte? » (de juillet 1991 à mai 2010).            Parallèlement, il a le soutien de sa hiérarchie : « Jamais, en trente-trois ans, un patron de TF1 ne m’a téléphoné pour me dire “il faut faire ça” », assure-t-il dans « Focus » du 25 septembre 2020.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Jean-Pierre Pernaut, TF1 reconnaissante                   Pourtant les critiques fusent. On lui reproche d’exacerber la rivalité province-Paris, alors que, né à Amiens le 8 avril 1950 et ayant grandi à Quevauvillers (Somme), il cible régulièrement les journalistes parisiens ; on l’accuse surtout d’être populiste. « Si s’intéresser aux gens, c’est être populiste, alors je le suis », répond-il dans Aujourd’hui en France, le 6 février 2015. Pas réac mais « conservateur » ; il s’enorgueillit d’avoir « senti la crise des “gilets jaunes” deux ans avant tout le monde » (Focus, 25 septembre 2020). « Le trait de génie de Pernaut avait été de comprendre qu’après les années 1980 fric et frime, le public avait soif d’écologie, d’authenticité, de vraies valeurs », note l’écrivain Michel Houellebecq dans La Carte et le Territoire (Flammarion, 2010)                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  COMBIEN ÇA COUTE ? : TF 1, 22 h 50 Parlez-moi d'argent                   La marque de fabrique de « JPP » restera les reportages de proximité, du savetier au boulanger. Même s’il a été, aussi, un des premiers Occidentaux à pénétrer dans la zone interdite de Tchernobyl, le 22 avril 1990. Et s’il a interviewé quatre chefs d’Etat : François Mitterrand, Jacques Chirac, Nicolas Sarkozy et Emmanuel Macron (François Hollande ayant refusé).              Depuis son départ du JT, le journaliste avait lancé JPPTV.fr, plate-forme sur le patrimoine des régions, et animé « Jean-Pierre et vous », le vendredi sur LCI. En plus de ses activités d’auteur (L’Almanach des régions, 33 ans avec vous…, aux éditions Michel Lafon) et de sa passion pour le théâtre (il a coécrit Piège à Matignon et Régime présidentiel).                              Lire aussi   Jean-Pierre Pernaut tacle l'équipe de France au JT de 13 heures                                  Jean-Pierre Pernaut en quelques dates       8 avril 1950 Naissance à Amiens (Somme)         1988-2020 Présentateur du « 13 heures » de TF1         2 mars 2022 Mort à l’âge de 71 ans                              Catherine Pacary           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 9 mars   Lire le journal numérique                                                                                      Services                              Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Adidas       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Sarenza      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/02/jean-pierre-pernaut-star-du-13-heures-de-tf1-pendant-trente-deux-ans-est-mort_6115873_3236.html"},"headline":"Jean-Pierre Pernaut, star du \u00ab\u00a013\u00a0heures\u00a0\u00bb de TF1 pendant trente-deux ans, est mort","dateCreated":"2022-03-02T17:42:11+01:00","datePublished":"2022-03-02T17:42:11+01:00","dateModified":"2022-03-03T14:21:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Disparitions","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias"],"description":"De 1988 \u00e0 2020, il a pr\u00e9sent\u00e9 le journal de la mi-journ\u00e9e, r\u00e9unissant chaque jour 5\u00a0millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. Le journaliste, qui promouvait la proximit\u00e9 et les terroirs, s\u2019est \u00e9teint mercredi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 71\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Pacary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/768/0/5616/2808/1342/696/60/0/21eea62_570831710-216650.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/08/19-14">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ Venu à Marseille, mercredi 2 mars, avec l’intention de rencontrer une partie des représentants du personnel, l’actionnaire minoritaire du groupe de presse a été mis dehors par le PDG du quotidien.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Médias             Xavier Niel raccompagné à la porte de « La Provence »      Venu à Marseille, mercredi 2 mars, avec l’intention de rencontrer une partie des représentants du personnel, l’actionnaire minoritaire du groupe de presse a été mis dehors par le PDG du quotidien.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié le 02 mars 2022 à 15h44    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Une amorce de discussion tendue avec des représentants du personnel, un accrochage sévère avec le président-directeur général du journal, Jean-Christophe Serfati, qui l’a sommé de quitter les lieux, Xavier Niel n’aura passé qu’une dizaine de minutes, mercredi 2 mars, à l’intérieur des locaux de La Provence, quotidien dont il est actionnaire minoritaire (11 % du capital). Econduit, le fondateur de Free (et actionnaire à titre individuel du Monde) a toutefois poursuivi ses discussions toute la matinée dans des locaux contigus à l’entreprise, avec des élus syndicaux souhaitant entendre ce qu’il avait à leur dire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vente de « La Provence » : un second appel d’offres lancé                 L’épisode, mouvementé et assez surréaliste, s’inscrit dans le cadre de la lutte sans merci que se livrent Xavier Niel et le patron de l’armateur CMA CGM, Rodolphe Saadé, pour le rachat des 89 % des actions de La Provence appartenant jusqu’alors à Bernard Tapie, décédé en octobre 2021. Le 15 février, à la suite du second appel d’offres lancé par les liquidateurs judiciaires du groupe de l’homme d’affaires décédé, le tribunal de Bobigny a validé l’offre de la CMA CGM comme la mieux-disante.          Un nouvel argument          Aux 20 millions d’euros mis sur la table par NJJ, la holding de M. Niel, Rodolphe Saadé a répondu par une proposition d’achat de 81 millions d’euros, soit le double des meilleures expertises. Depuis, son projet de reprise du journal, avec maintien d’une imprimerie à Marseille et promesse d’investir entre 12 et 20 millions d’euros dans le développement du groupe, a gagné le soutien d’une partie des salariés et des représentants syndicaux. De son côté, le tribunal de Marseille a estimé le 24 février que seule l’offre la mieux-disante devait être présentée aux salariés dans le cadre de la procédure légale de consultation, apportant un nouvel argument aux opposants à Xavier Niel.           En tant qu’actionnaire minoritaire, Xavier Niel peut acheter le journal à condition de s’aligner sur la meilleure offre, ce qu’il n’écarte plus          Mercredi, le patron de Free comptait pourtant pouvoir détailler « son regard d’actionnaire minoritaire » aux délégués du personnel. A 9 h 45, arrivé à pied en compagnie d’Anthony Maarek, directeur général de NJJ et représentant du groupe dans le Sud-Est, Xavier Niel affiche un grand sourire : « Je ne suis pas venu présenter mon offre, je viens rencontrer les salariés de La Provence. Ils m’ont demandé d’exposer ce que je compte faire dans la durée », assure-t-il avant de pénétrer dans l’enceinte du journal.          Sur le parvis, certains représentants du personnel expriment leur hostilité à la vue d’un actionnaire dont ils fustigent « le mépris ». « Il vient maintenant parce qu’il est inquiet. Au moment de l’appel d’offres, nous lui avons demandé de nous présenter son projet, il nous a toujours ignorés », grince Jean-Paul Frauziol, secrétaire du CSE d’Eurosud, la filiale publicité de La Provence. « Son offre a été estimée caduque par la justice. En venant aujourd’hui, il perturbe le processus légal, explique Ouiam Edhahbi, représentante du CSE de Sud Presse Distribution. On l’écoutera s’il présente une offre au moment de son droit à la préemption. » En tant qu’actionnaire minoritaire, il peut acheter le journal à condition de s’aligner sur la meilleure offre, ce qu’il n’écarte plus. « Niel se croit au-dessus de la justice. Ce sont des méthodes de voyou », gronde Isabelle Luccioni, délégué Force ouvrière à Corse-Matin.        Il vous reste 45.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/02/xavier-niel-raccompagne-a-la-porte-de-la-provence_6115857_3234.html"},"headline":"Xavier Niel raccompagn\u00e9 \u00e0 la porte de \u00ab\u00a0La Provence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-02T15:44:46+01:00","datePublished":"2022-03-02T15:44:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Venu \u00e0 Marseille, mercredi 2 mars, avec l\u2019intention de rencontrer une partie des repr\u00e9sentants du personnel, l\u2019actionnaire minoritaire du groupe de presse a \u00e9t\u00e9 mis dehors par le PDG du quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/426/0/4962/2481/1342/696/60/0/a58c7f5_1646231609067-000-322j84j.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-15">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ L’Union européenne a interdit de diffusion la chaîne et l’agence, accusées d’être des « outils de propagande » du Kremlin dans l’invasion de son voisin.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Médias             Guerre en Ukraine : l’Europe suspend les médias d’Etat russes RT et Sputnik      L’Union européenne a interdit de diffusion la chaîne et l’agence, accusées d’être des « outils de propagande » du Kremlin dans l’invasion de son voisin.          Par Alexandre Piquard et Aude Dassonville         Publié le 02 mars 2022 à 10h06 - Mis à jour le 02 mars 2022 à 10h29    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un micro du média d’Etat russe RT France, à Paris, le 1er mai 2018.  PHILIPPE WOJAZER / REUTERS               « C’était peut-être le dernier journal de RT France. » L’heure était aux adieux, mercredi 2 mars au matin, sur l’antenne de la chaîne d’information russe. Mardi 1er mars au soir, les vingt-sept pays de l’Union européenne (UE) se sont accordés pour confirmer son interdiction sur tous les supports, annoncée, par Bruxelles, dimanche 27 février. La même décision a été prise pour l’agence Sputnik. Ces deux médias d’Etat russes sont accusés par Bruxelles d’être des « outils de propagande » utilisés par le Kremlin dans son offensive en Ukraine. Charge aux Etats membres et à leurs régulateurs de l’audiovisuel nationaux de la faire appliquer.                           Suivre notre direct :  Guerre en Ukraine : des troupes aéroportées russes ont débarqué à Kharkiv, des combats seraient en cours                 Soucieux de ne pas être accusé de commettre un acte de censure envers les cinq déclinaisons européennes de la chaîne de télévision et le site de Sputnik, le Conseil de l’UE a présenté cette décision inédite comme une « sanction économique » : les journalistes ne seront pas empêchés de faire leur travail, ce sont les outils de distribution qui sont visés, « car ils sont utilisés de manière stratégique dans le conflit », a précisé le Conseil à la presse. Ces mesures se veulent exceptionnelles et « temporaires » : elles sont destinées à être levées dès la fin de l’agression russe en Ukraine.                            Lire aussi   TikTok, YouTube, Facebook et Microsoft suspendent les comptes des médias d’Etat RT et Sputnik en Europe                 Dans l’attente fébrile des modalités de la sanction européenne, une assemblée générale s’était tenue, mardi, en début d’après-midi, dans les locaux de RT France. Face à des salariés « graves et solidaires », selon une participante, la direction de la chaîne a tenté de répondre aux questions, parfois en vain, « la situation juridique étant inédite ». Selon deux témoins, les dirigeants ont dit que les comptes bancaires de la chaîne étaient bloqués, mais ont assuré que les salaires de mars et avril seraient versés en février, sous forme de « bonus », grâce à une réserve constituée avant le conflit.          Contactée par Le Monde, la chaîne n’a pas souhaité apporter de commentaire. Dimanche soir, elle avait fait savoir qu’elle saisirait « tous les recours juridiques possibles », aucun manquement à ses obligations ne pouvant justifier une « pure et simple censure ». La fédération nationale du syndicat de journaliste SNJ, ainsi que le SNJ-CGT, a regretté un « acte de censure qui réduit le pluralisme ».          « Guerre informationnelle »          La coupure des canaux audiovisuels des médias d’Etat russes en Europe s’est accompagnée d’une offensive similaire sur les plates-formes numériques. Après la demande formulée, dimanche, par la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le secrétaire d’Etat au numérique français, Cédric O, a réuni, lundi 28 février au matin, les grands réseaux sociaux. Il les a vivement incités à « anticiper », en restreignant l’accès à RT et à Sputnik, sans attendre que Bruxelles précise les modalités de son injonction.        Il vous reste 51.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/02/guerre-en-ukraine-l-europe-suspend-les-medias-d-etat-russes-rt-et-sputnik_6115791_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe suspend les m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik","dateCreated":"2022-03-02T10:06:08+01:00","datePublished":"2022-03-02T10:06:08+01:00","dateModified":"2022-03-02T10:29:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises","M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne a interdit de diffusion la cha\u00eene et l\u2019agence, accus\u00e9es d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0outils de propagande\u00a0\u00bb du Kremlin dans l\u2019invasion de son voisin.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/c2ac16f_775053216-2018-05-01t100350z-138319754-rc1a12b58ce0-rtrmadp-3-global-media-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-16">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Pour désigner la capitale de l’Ukraine, les médias français utilisent souvent son nom russe, à l’exception de « Libération », qui vient de décider de privilégier sa version ukrainienne, comme une majorité de journaux anglophones. Une différence qui est loin d’être anodine.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Médias             Kiev ou Kyiv ? Le dilemme des médias français      Pour désigner la capitale de l’Ukraine, les médias français utilisent souvent son nom russe, à l’exception de « Libération », qui vient de décider de privilégier sa version ukrainienne, comme une majorité de journaux anglophones. Une différence qui est loin d’être anodine.          Par Clémentine Goldszal         Publié le 01 mars 2022 à 20h00 - Mis à jour le 05 mars 2022 à 06h25    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le quotidien britannique « The Daily Telegraph » emploie le nom ukrainien « Kyiv » en une le 27 février 2022, comme la plupart des journaux du pays.  GETTY IMAGES / AFP               C’est une simple voyelle, mais qui fait toute la différence. Alors que les médias français font référence à la capitale ukrainienne sous le nom de « Kiev », la majorité de leurs homologues anglophones ont adopté depuis longtemps l’orthographe « Kyiv ». Kiev est le nom russe de la ville, Kyiv son nom ukrainien, officiellement adopté en 1995, quatre ans après l’indépendance du pays.          Au détour de son intervention sur le plateau de l’émission « C Politique », le 27 février sur France 5, Christine Dugoin-Clément, chercheuse à l’Institut d’administration des entreprises de la Sorbonne, spécialiste de la Russie et des Balkans, soulignait l’importance de l’appellation « Kyiv » pour les Ukrainiens. Pour beaucoup, utiliser ce nom russophone reviendrait à valider la thèse du Kremlin, selon laquelle le territoire actuel de l’Ukraine engloberait des « parties du territoire historique de la Russie », justifiant ainsi l’invasion.          Charge symbolique          « L’Ukraine a demandé officiellement aux ministères des affaires étrangères internationaux d’adopter le nom de “Kyiv”, notamment dans les aéroports, explique-t-elle à M Le magazine. L’Elysée continue de parler de “Kiev”. C’est peut-être tout simplement un effet d’usage. » Et la chercheuse de glisser cette comparaison : « La reine d’Angleterre fait de la diplomatie avec les tenues qu’elle porte. Ce sont des petits gestes très fins et très subtils, mais qui envoient des messages forts. » Christine Dugoin-Clément se souvient de débats avec son éditeur, en 2021, alors qu’elle travaillait sur son livre Influence et manipulations (VA Editions, 2021). Il craignait que les lecteurs ne comprennent pas l’orthographe « Kyiv », et elle prit alors le parti d’expliquer en début d’ouvrage le sens que recouvrait cette orthographe.          Sur le front du langage et de sa charge symbolique, en particulier pour les noms de villes ou de pays qui tentent de faire valoir leur indépendance vis-à-vis de puissances étrangères ou d’anciennes puissances coloniales, la presse anglo-saxonne a coutume de s’adapter. « Mumbai », « Beijing » ou « Chennai » y sont ainsi passés dans le langage courant, alors que les journaux français continuent d’écrire Bombay, Pékin et Madras, leurs noms occidentaux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ce matin, sur l’écran de mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                 Le site de la BBC, qui « favorisait » la dénomination « Kyiv » depuis 2019, l’utilise exclusivement dans ses articles depuis le 29 janvier. Idem pour CNN, Al-Jazira, The Guardian, The Daily Mail, le New York Times, The Independent ou The Wall Street Journal, et l’agence Associated Press. Le gouvernement britannique en a fait son orthographe officielle en 2014, tandis que, suite à la révolution de Maïdan qui bouta du pouvoir le président prorusse Viktor Ianoukovitch, des voix s’élevaient en Ukraine pour demander l’utilisation de « Kyiv ».        Il vous reste 41.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                          Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                           Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/01/kiev-ou-kyiv-le-dilemme-des-medias-francais_6115738_4500055.html"},"headline":"Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-03-01T20:00:19+01:00","datePublished":"2022-03-01T20:00:19+01:00","dateModified":"2022-03-05T06:25:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu"],"description":"Pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent son nom russe, \u00e0 l\u2019exception de \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, qui vient de d\u00e9cider de privil\u00e9gier sa version ukrainienne, comme une majorit\u00e9 de journaux anglophones. Une diff\u00e9rence qui est loin d\u2019\u00eatre anodine.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/483/0/4240/2120/1342/696/60/0/273d6f3_785460160-456-semkyiv01-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-17">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Les groupes TF1 et M6 ont annoncé lundi avoir consenti une exclusivité au groupe de Patrick Drahi pour le rachat de chaînes dont ils doivent se séparer dans le cadre de leur fusion.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Médias             Le groupe Altice acquiert les chaînes TFX et 6Ter      Les groupes TF1 et M6 ont annoncé lundi avoir consenti une exclusivité au groupe de Patrick Drahi pour le rachat de chaînes dont ils doivent se séparer dans le cadre de leur fusion.          Par Aude Dassonville         Publié le 28 février 2022 à 23h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Et le groupe Altice remporta la mise. Engagées dans leur projet de fusion, les chaînes TF1 et M6 ont annoncé, lundi 28 février en début de soirée, qu’elles étaient entrées en négociations exclusives avec le groupe de Patrick Drahi pour la cession de leurs chaînes TFX et 6Ter. Comme attendu, M6 a aussi choisi de restituer la fréquence de télévision numérique terrestre (TNT) de sa chaîne payante Paris Première. Elle continuera cependant « de l’exploiter sur les réseaux câbles et satellites », précise le groupe dirigé par Nicolas de Tavernost dans un communiqué.           

<article-nb="2022/03/08/19-18">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ C’est en réponse à des demandes de Bruxelles et Paris que ces réseaux sociaux limitent l’accès aux contenus de deux médias d’Etat de la Fédération de Russie.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                        Pixels        Guerre en Ukraine             TikTok, YouTube, Facebook et Microsoft suspendent les comptes des médias d’Etat RT et Sputnik en Europe      C’est en réponse à des demandes de Bruxelles et Paris que ces réseaux sociaux limitent l’accès aux contenus de deux médias d’Etat de la Fédération de Russie.          Par Alexandre Piquard et Damien Leloup         Publié le 28 février 2022 à 19h15 - Mis à jour le 01 mars 2022 à 13h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     A gauche, le compte principal de RT sur Tiktok, vu depuis la France ; à droite, le même compte, vu depuis un pays hors de l’Union européenne.                 Les grands réseaux sociaux ont commencé à limiter la présence de RT (anciennement Russia Today) et Sputnik, du moins en Europe. Après TikTok, Facebook a annoncé, lundi 28 février au soir, avoir suspendu l’accès aux comptes de ces médias d’Etat russe en Europe, « en raison de la nature exceptionnelle de la situation ». L’entreprise de Mark Zuckerberg dit avoir « reçu des requêtes de nombreux gouvernements et de l’Union européenne » pour prendre des mesures supplémentaires contre ces entités publiques, en réponse à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a précisé le responsable des affaires publiques, Nick Clegg.            Ce 1er mars en début de matinée, YouTube a, à son tour, annoncé bloquer « les chaînes YouTube de RT et Sputnik dans toute l’Europe, avec effet immédiat », « compte tenu de la guerre en cours en Ukraine ».              Quelques heures auparavant, Microsoft avait annoncé que les contenus de RT et de Sputnik ne seraient plus visibles sur son portail d’informations MSN. com et que leurs services seraient retirés du magasin d’applications et interdit de faire de la publicité avec des outils Microsoft. De plus, le moteur de recherche Bing ne montrera des liens de RT et de Sputnik « seulement si un utilisateur montre une intention claire [dans sa recherche] de naviguer sur ces pages », a écrit l’entreprise américaine dans un communiqué, regrettant « la tragique, illégale et injustifiée invasion de l’Ukraine ».            Lundi, dans l’après-midi, TikTok avait été le premier à prendre ce type de sanctions : les vidéos de RT et de Sputnik avaient déjà été rendues inaccessibles sur le réseau social, a constaté Le Monde. En effet, selon nos informations, l’entreprise chinoise a décidé lundi de restreindre l’accès à RT et Sputnik. Et le représentant français de TikTok a évoqué cette mesure lors d’une réunion organisée avec les principaux réseaux sociaux par le secrétaire d’Etat au numérique Cédric O, lundi matin. Ce dernier a demandé aux plates-formes d’empêcher l’accès aux deux médias « de propagande » russe, en anticipation des décisions annoncées dimanche par la Commission européenne.            Selon les constatations du Monde, les vidéos de RT en français, anglais ou espagnol ne sont plus accessibles depuis la France, mais elles peuvent toujours être consultées par les internautes se connectant à partir d’un pays n’appartenant pas à l’Union européenne. Sollicité, TikTok n’était pas en mesure de commenter cette information.              Ce 27 février, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, avait annoncé que l’Europe allait « interdire la machine médiatique du Kremlin ». « Les médias d’Etat RT et Sputnik, ainsi que leurs filiales, ne pourront plus diffuser leurs mensonges pour justifier la guerre de Poutine et pour semer la division dans notre union », avait-elle déclaré.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : inquiétudes sur la couverture du conflit par la chaîne russe RT France                   Contestations            RT France a, d’ores et déjà, annoncé son intention de contester en justice toute mesure de blocage. Et a déclaré : « La décision de bannir notre chaîne, dans laquelle travaillent 176 salariés, dont plus de cent journalistes, est une violation de l’Etat de droit et va à l’encontre des principes mêmes de la liberté d’expression. Rien ne peut justifier cette censure. »            D’autres plates-formes, comme YouTube (filiale de Google) ou Facebook avaient déjà pris des mesures : samedi, la plate-forme de vidéos a ainsi annoncé empêcher la monétisation publicitaire des vidéos de RT et de Sputnik, et limiter la recommandation de leurs vidéos par leurs algorithmes. Twitter a annoncé lundi que les liens vers RT et Sputnik publiés sur sa plate-forme seraient désormais précédés d’une mention très visible indiquant qu’ils appartiennent à l’Etat russe. Les autres médias publics devraient connaître le même traitement à l’avenir, explique l’entreprise.              Toutefois, les réseaux sociaux américains n’avaient initialement pas suspendu les deux médias russes, estimant qu’il n’y avait, à ce stade, pas de disposition juridique adéquate dans leur règlement interne ou dans la loi.            Today, we’re adding labels to Tweets that share links to Russian state-affiliated media websites and are taking ste… https://t.co/tsdS0xwHbk— yoyoel (@Yoel Roth)              La Commission européenne semble toutefois disposée à préciser juridiquement sa demande d’interdiction dans de très brefs délais : Mme Von der Leyen a annoncé de « nouveaux outils », et une porte-parole de Bruxelles a dit lundi midi, lors d’un point de presse, travailler aux « modalités pratiques », qui pourraient être dévoilées lors de l’annonce d’une nouvelle série de sanctions envers la Russie mardi ou mercredi. Interrogé sur RTL ce 1er mars, le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, a assuré que le blocage serait effectif, sur tous les canaux, dans la journée.            Interrogé sur les risques de voir l’interdiction de RT et Sputnik contestée au nom de la liberté d’expression, la porte-parole a, selon le site EU Observer, estimé « douter qu’on puisse les qualifier de médias ». En France, la suspension de la chaîne de télévision RT France nécessite toutefois, a priori, une décision de l’Arcom, le régulateur des médias.                 Alexandre Piquard et  Damien Leloup           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                Édition du jour Daté du mercredi 9 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleures coques pour iPhone          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                 Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Dyson       Codes Promo Samsung       Codes Promo Micromania       Codes Promo Certideal       Codes Promo Huawei       Codes Promo Cybertek       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/02/28/tiktok-suspend-les-comptes-des-medias-d-etat-rt-et-sputnik-en-europe_6115606_4408996.html"},"headline":"TikTok, YouTube, Facebook et Microsoft suspendent les comptes des m\u00e9dias d\u2019Etat RT et Sputnik en Europe","dateCreated":"2022-02-28T19:15:46+01:00","datePublished":"2022-02-28T19:15:46+01:00","dateModified":"2022-03-01T13:57:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"C\u2019est en r\u00e9ponse \u00e0 des demandes de Bruxelles et Paris que ces r\u00e9seaux sociaux limitent l\u2019acc\u00e8s aux contenus de deux m\u00e9dias d\u2019Etat de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/23/0/1657/828/1342/696/60/0/7b98269_296977557-rttiktok.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/08/19-19">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ La décision de Bruxelles est contestée par la chaîne d’information continue RT, accusée de « diffuser des mensonges » par la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Médias       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’Union européenne veut bannir les médias russes RT et Sputnik sans préciser comment      La décision de Bruxelles est contestée par la chaîne d’information continue RT, accusée de « diffuser des mensonges » par la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.          Par Aude Dassonville         Publié le 28 février 2022 à 01h25 - Mis à jour le 28 février 2022 à 12h16    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Dès l’annonce d’Ursula von der Leyen, dimanche 27 février, peu avant 18 heures, l’information figurait sur la page d’accueil du site de RT France : la chaîne russe d’information en continu de même que l’agence multimédia Sputnik vont être bannies du paysage audiovisuel européen. « Nous allons interdire dans l’Union européenne [UE] la machine médiatique du Kremlin, a déclaré la présidente de la Commission européenne, dans une allocution en ligne. Les médias d’Etat Russia Today [RT] et Sputnik, ainsi que leurs filiales, ne pourront plus diffuser leurs mensonges pour justifier la guerre de Poutine et pour semer la division dans notre union. »                           Le direct du lundi 28 février :  Les bombardements reprennent à Kiev et Kharkiv, le rouble en chute                 Quelques instants plus tard, le haut représentant de l’UE, Josep Borrell, insistait, lors d’une conférence de presse : « Nous voulons casser le récit des médias contrôlés par l’Etat russe, qui diffusent désormais de la propagande de guerre. Poutine veut conquérir un territoire, mais aussi les esprits. »          « Relais de propagande russe en Europe »          Vendredi déjà, le président français, Emmanuel Macron, qui avait qualifié RT France et Sputnik d’« organes d’influence » du Kremlin dès 2017, avait argué de la nécessité de se protéger « des relais de propagande russe sur le sol européen ».          Cette décision a été contestée par la chaîne elle-même. Ce bannissement constitue « une violation de l’Etat de droit et va à l’encontre des principes mêmes de la liberté d’expression et d’information », a-t-elle protesté dans un communiqué. Rappelant qu’« aucun manquement [à ses obligations légales] n’a été constaté qui pourrait justifier une pure et simple censure », elle annonce qu’elle « défendra ses droits et celui de ses salariés et saisira tous les recours juridiques possibles ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Russia Today (RT), un média d’influence au service de l’Etat russe » : la télé qui venait du froid                 Suspendre une chaîne dûment conventionnée – en France, elle est disponible sur Free, Intelsat et le bouquet de Canal+, mais aussi sur Internet, notamment sur YouTube – ne va pas sans présenter quelques difficultés, tant techniques que juridiques.          « Cette décision est particulièrement surprenante dès lors qu’elle ne semble s’inscrire dans aucun cadre juridique connu », commente l’avocat de la chaîne, David Koubbi. « Nous développons des outils pour interdire leur désinformation toxique et nuisible en Europe », s’est contentée de préciser Ursula von der Leyen.                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/02/28/guerre-en-ukraine-l-union-europeenne-veut-bannir-les-medias-russes-rt-et-sputnik-sans-preciser-comment_6115488_3236.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne veut bannir les m\u00e9dias russes RT et Sputnik sans pr\u00e9ciser comment","dateCreated":"2022-02-28T01:25:05+01:00","datePublished":"2022-02-28T01:25:05+01:00","dateModified":"2022-02-28T12:16:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias"],"description":"La d\u00e9cision de Bruxelles est contest\u00e9e par la cha\u00eene d\u2019information continue RT, accus\u00e9e de \u00ab\u00a0diffuser des mensonges\u00a0\u00bb par la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/918/0/5549/2774/1342/696/60/0/12535a7_5640948-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/08/19-20">
<filnamedate="20220308"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220308"><AAMMJJHH="2022030819">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ Emmanuel Trumer a déposé deux plaintes (dont une classée sans suite) contre l’ancien chroniqueur de la chaîne cryptée, notamment pour « harcèlement moral ». Pierre Ménès a contre-attaqué en déposant plainte pour « diffamation ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les candidats annoncent leurs mesures sur l’égalité-femmes-hommes à l’occasion du 8-Mars, Emmanuel Macron veut supprimer la redevance audiovisuelle… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les candidats se mobilisent pour l’égalité salariale et la lutte contre les violences sexistes et sexuelles                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour visé par de nouvelles accusations d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés envers des femmes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Dans la famille, on aime bien Mélenchon. Il parle de social, il parle de travail » : doutes et espoirs du peuple de gauche à Toulouse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Politique économique : « La France ne parvient pas à prélever autant qu’elle dépense »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans certains secteurs d’activité, l’écart salarial entre hommes et femmes dépasse 50 % »   Patrice Roussel Chercheur à Toulouse School of Management Research /CNRS-Université Toulouse Capitole              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En finir avec le psychodrame des parrainages                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La sortie des sociétés françaises présentes en Russie depuis des décennies aurait un coût extrêmement élevé »   Michel Noiry consultant en stratégie-finance              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Victimes ou bourreaux, ils ont connu le goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Winning Time. The Rise of The Lakers Dynasty », sur OCS City : Adam McKay ressuscite l’essor de l’équipe de basket-ball de Los Angeles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les cosplayers mélancoliques du photographe Thurstan Redding                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Bataille judiciaire entre Pierre Ménès et son ancien assistant à Canal+      Emmanuel Trumer a déposé deux plaintes (dont une classée sans suite) contre l’ancien chroniqueur de la chaîne cryptée, notamment pour « harcèlement moral ». Pierre Ménès a contre-attaqué en déposant plainte pour « diffamation ».          Par Rémi Dupré         Publié le 25 février 2022 à 18h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Emmanuel Trumer, 30 ans, l’assure : il ne peut plus travailler dans le milieu du football français depuis qu’il a médiatisé, en 2019, sur les réseaux sociaux, sa plainte contre Pierre Ménès, l’ex-chroniqueur sportif de Canal+. « C’est la double peine pour mon client », déclare son avocat, Didier Seban, qui a déposé plainte, en septembre 2019, devant le parquet de Nanterre, pour « discrimination, exploitation de personnes vulnérables, injure non publique et diffamation non publique » contre M. Ménès.          M. Trumer, qui a travaillé d’août 2017 à mai 2018 dans l’émission « 19h30 PM » se disait « victime du dénigrement systématique » de M. Ménès. Ce dernier avait été entendu, en septembre 2020, pendant plusieurs heures, au commissariat de Boulogne-Billancourt dans le cadre de l’enquête préliminaire. La plainte a été classée sans suite, en mars 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Pierre Ménès : le rapport d’enquête en clair-obscur de Canal+                 En pointant « des propos ou comportements répétés » de l’animateur et « la dégradation des conditions de travail » de son client, Me Seban, a déposé devant le parquet de Nanterre, en 2020, une autre plainte, cette fois avec constitution de partie civile, pour « harcèlement moral ». Une information judiciaire est son cours. Le juge d’instruction doit rendre sa décision dans plusieurs mois.          Remarques homophobes          Emmanuel Trumer étaye sa plainte par ses échanges de SMS avec Pierre Ménès, en 2017 et 2018. Il lui reproche ses remarques homophobes et de l’avoir qualifié de « PD » pendant plusieurs mois.          « Ces termes sortis de leur contexte sont en réalité tout à fait compréhensibles lorsque l’on relit l’intégralité des conversations qui ont été retranscrites d’ailleurs dans un constat d’huissier, répond Me Arash Derambarsh, l’avocat de Pierre Ménès. MM. Trumer et Ménès s’amusaient en réalité d’une réplique prononcée par un autre journaliste sportif. »          Les échanges téléphoniques, auxquels Le Monde a eu accès, reflètent aussi une relation parfois complice entre le jeune homme et l’animateur, qui oscille entre ironie et ton paternaliste. M. Ménès avait notamment introduit, en 2018, M. Trumer comme intervenant ponctuel sur le plateau de son confrère Pascal Praud.          Dans le cadre de la procédure pénale initiée par l’ancien assistant, M. Praud, qui n’a pas souhaité répondre au Monde, a produit une attestation en faveur de Pierre Ménès, saluant sa « bienveillance pour Emmanuel Trumer, un mentor qui lui faisait la courte échelle dans notre métier ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pierre Ménès, la chute d’une grande gueule du foot                 Autre chroniqueuse en vue du groupe Canal+, et qui n’a pas répondu à nos sollicitations, l’ex-joueuse de l’équipe de France Laure Boulleau assure, dans une attestation, n’avoir « jamais été victime ou témoin de geste inapproprié » de M. Ménès, tout en pointant « son franc-parler qui ne [la] dérange pas, l’humour [étant] de mise ». La direction de la production de l’ex-émission de M. Ménès, elle, évoque des « reproches infondés ».        Il vous reste 33.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/25/bataille-judiciaire-entre-pierre-menes-et-son-ancien-assistant-a-canal_6115274_3224.html"},"headline":"Bataille judiciaire entre Pierre M\u00e9n\u00e8s et son ancien assistant \u00e0 Canal+","dateCreated":"2022-02-25T18:31:27+01:00","datePublished":"2022-02-25T18:31:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Emmanuel Trumer a d\u00e9pos\u00e9 deux plaintes (dont une class\u00e9e sans suite) contre l\u2019ancien chroniqueur de la cha\u00eene crypt\u00e9e, notamment pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement moral\u00a0\u00bb. Pierre M\u00e9n\u00e8s a contre-attaqu\u00e9 en d\u00e9posant plainte pour \u00ab\u00a0diffamation\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/376/0/4516/2258/1342/696/60/0/971d7af_606725660-000-9pr7je.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
