<FILE-date="2022/09/01/19">

<article-nb="2022/09/01/19-1">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ La maîtresse de conférences en sciences criminelles Joana Falxa bat en brèche la polémique née autour du kart pratiqué dans la prison de Fresnes. Dans une tribune au « Monde », elle appelle au contraire à développer les activités socioculturelles et sportives en milieu carcéral.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Prisons         « Les activités organisées en détention réduisent le risque de récidive »   Tribune        Joana Falxa  Maîtresse de conférences en droit privé et sciences criminelles        La maîtresse de conférences en sciences criminelles Joana Falxa bat en brèche la polémique née autour du kart pratiqué dans la prison de Fresnes. Dans une tribune au « Monde », elle appelle au contraire à développer les activités socioculturelles et sportives en milieu carcéral.   Publié aujourd’hui à 17h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Telle la grenouille de la fable, la polémique enfle à n’en plus finir. Puisse-t-elle connaître le même sort que l’animal. La direction du centre pénitentiaire de Fresnes [Val-de-Marne] a organisé (à l’aide d’un partenariat privé) une compétition opposant personnes détenues, jeunes Fresnois et personnels pénitentiaires, au cours de laquelle se mêlaient questionnaire de culture générale, tir à la corde au-dessus d’un bassin et course de karting.          Dans le tintamarre des réactions indignées face à ce non-événement – réactions qui occultent les véritables maux de nombreux établissements pénitentiaires français (surpopulation, conditions de détention indignes) –, la question des activités menées en milieu pénitentiaire et de leur objectif semble rapidement éludée. Si le ministre de la justice [Eric Dupond-Moretti], dans son tweet, a ouvert la porte à ce déferlement d’arguments sourds, il soulève incidemment la question qui devrait être centrale : celle de la manière dont le temps de la détention est occupé, cet « impensé » de la peine (Corinne Rostaing, Yasmine Bouagga).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dominique Simonnot : « Le vrai scandale, ce n’est pas le karting, mais l’état lamentable de nos prisons »                 Il existe pourtant des systèmes qui pensent ce temps de la peine et tentent d’en faire quelque chose. Les pays scandinaves, souvent cités en exemple, proposent dans leurs établissements des programmes d’activités variées (ateliers de cuisine, bricolage, yoga, méditation, sports collectifs, activités agricoles ou jardinage) pour répondre à l’obligation d’activité imposée par la loi. Ainsi, en Suède, chaque détenu passe entre quatre et cinq heures en activité par jour (là où la loi prévoit un minimum de six heures).               Certains de nos voisins ont aussi développé des politiques pénitentiaires visant à assurer une occupation au plus grand nombre de détenus et un suivi individualisé : en Espagne, les textes applicables prévoient que le « traitement pénitentiaire » (suivi de la personne détenue tout au long de l’exécution de la peine) est entendu au sens large, comprenant « non seulement les activités d’assistance thérapeutique, de formation, d’emploi et d’éducation, mais également les activités socioculturelles, récréatives et sportives ». Ainsi, la journée standard d’un détenu espagnol devrait comprendre six heures d’activités volontaires journalières. Si les objectifs affichés ne sont pas toujours atteints, la réflexion sur l’occupation du temps de la peine a le mérite d’exister.          « Recréer du lien »          La peine est une sanction prononcée par l’autorité judiciaire en réaction à la commission d’une infraction pénale. Ses objectifs sont fixés par la loi : elle vise bien évidemment à sanctionner (il s’agit de l’aspect dit « rétributif » de la peine), ce que n’oublient jamais nos politiques. Mais elle vise également à prévenir la récidive, en particulier par la voie de la réinsertion. Cela signifie que la personne condamnée à une peine privative de liberté doit pouvoir préparer son retour dans la société par la mise en place d’activités.        Il vous reste 53.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/01/les-activites-organisees-en-detention-reduisent-le-risque-de-recidive_6139847_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les activit\u00e9s organis\u00e9es en d\u00e9tention r\u00e9duisent le risque de r\u00e9cidive\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-01T17:45:08+02:00","datePublished":"2022-09-01T17:45:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Prisons"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Prisons","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La ma\u00eetresse de conf\u00e9rences en sciences criminelles Joana Falxa bat en br\u00e8che la pol\u00e9mique n\u00e9e autour du kart pratiqu\u00e9 dans la prison de Fresnes. Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, elle appelle au contraire \u00e0 d\u00e9velopper les activit\u00e9s socioculturelles et sportives en milieu carc\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Joana Falxa","description":"Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences en droit priv\u00e9 et sciences criminelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/23/423/0/5079/2539/1342/671/60/0/052d660_930959044-000_1US2PB.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prisons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prisons/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-2">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Un peu plus de 12 millions d’élèves ont fait leur retour en classe jeudi. Cette rentrée a eu lieu sous le signe d’une inflation importante et dans un contexte de crise de recrutement des enseignants.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ J’avoue ne pas comprendre votre réponse à Fabidom - en quoi y aurait-il un problème d’équité si l’affectation des enseignants se faisait à la demande ? Tant qu’il y a des profs motivés pour aller dans des zones « difficiles » (et il y en a), je ne vois pas de manque d’équité.    T6         Bonjour T6,          Malheureusement, ce n’est pas si simple. Il y a énormément de territoires qui sont confrontés à de graves problèmes d’attractivité, des « académies prisons » dont les enseignants mettent quinze ans à sortir parce que les candidats pour les remplacer sont trop peu nombreux… On commence, dans les zones concernées, à voir des refus de mutation alors que les personnels ont toutes les bonnes raisons d’être prioritaire (proche malade, handicap…). Il y a des enseignants motivés pour les zones difficiles, indiscutablement – c’est ceux dont je parlais dans un précédent post avec les exemples de lycées en Seine-Saint-Denis – mais ils ne sont pas du tout assez nombreux.        Violaine Morin            14:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mutations des enseignants : en Seine-Saint-Denis, certains estiment être « assignés à résidence »        Les demandes de mouvement des professeurs exerçant dans le département d’Ile-de-France sont de moins en moins satisfaites, faute de nouvelles recrues pour les remplacer, écrit notre journaliste Charlotte Chabas.             Lire aussi :     Mutations des enseignants : en Seine-Saint-Denis, certains estiment être « assignés à résidence »                        14:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Existe t'il des contractuels aussi dans le privé?    Vulaignot         Bonjour Vulaignot,          Oui, ils sont même plus nombreux que dans le public ! 20 % en moyenne, contre 8 à 9 % dans le second degré public. Ils sont 16 % dans le premier degré privé contre 1 à 1,5 % dans le premier degré public.        Violaine Morin            14:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on envisager que les chefs d’établissements soient seuls à recruter … poste/TZR/contractuel ?    MAT         Bonjour MAT,          On peut, oui, et c’est même le meilleur moyen de déclencher la grève générale ! Blague à part, les chefs d’établissement ne sont pas compétents sur le recrutement des enseignants, et à mon avis, ils ne le deviendront pas. C’est encore et toujours une question d’équité, un rempart contre les passe-droits, etc.        Violaine Morin                                 Le contexte       Live  animé par Brice Laemle      Image de couverture :  A l’école Cuvier, à Toulouse, le 1er septembre 2022.   CHARLY TRIBALLEAU / AFP          Ce jeudi 1er septembre, 12,1 millions d’élèves ont fait leur retour dans les écoles maternelles et primaires, les collèges et les lycées. Cette rentrée scolaire 2022 a eu lieu dans un contexte d’inflation importante, qui n’épargne pas l’école, liée à la guerre en Ukraine et à ses conséquences. Dans sa 38e enquête annuelle sur le coût de la rentrée en classe de 6e, la fédération nationale Familles de France a constaté une « forte hausse, de 4,25, % du coût des fournitures scolaires ».La rentrée 2022 s’est également déroulée sous tension en raison d’une crise du recrutement des enseignants – un phénomène qui n’est pas nouveau mais qui s’est encore aggravé cette année – avec plus de 4 000 postes non pourvus aux concours dans le pays, sur 27 300 postes ouverts dans le public et le privé (et 850 000 enseignants au total). Pour pallier cette pénurie, l’éducation nationale a recruté des enseignants contractuels – 3 000, selon le ministre Pap Ndiaye – formés en quelques jours avant de se retrouver face à une classe.Enfin, contrairement aux deux rentrées précédentes, enseignants et élèves n’ont pas eu à porter le masque en raison de l’accalmie sur le front du Covid-19. Les collégiens et lycéens avaient dû le mettre il y a deux ans, et l’an dernier, c’était le cas de tous les élèves à partir du CP. Le protocole applicable est cette fois au niveau « socle », le plus bas du nouveau cadre sanitaire. Il prévoit, outre l’absence de masque, que les élèves soient accueillis en présentiel, sans restriction pour les activités physiques et sans limitation de brassage entre eux.         Au programme         Chantal Huet, présidente de l’association Familles de France, a répondu à vos questions sur l’impact de l’inflation sur le budget de rentrée des familles et partagé ses conseils d’achats.Notre journaliste Violaine Morin, en charge de l’éducation au Monde et qui s’est intéressée au stress causé par la rentrée dans un article publié ce jeudi, est intervenue dans un second tchat entre 13 h 30 et 15 heures. Elle a tenté d’exposer les raisons de l’actuelle pénurie de professeurs et de faire le tour des solutions envisageables.         Enfin, tout au long de notre journée spéciale, nous avons partagé vos témoignages, nos articles et infographies pour éclairer ces problématiques.         Nos articles pour approfondir         Inflation : à l’approche de la rentrée scolaire, familles et élus s’inquiètent         Trente-huit étages, 252 appartements, un millier de locataires… Dans la plus haute tour d’habitation de Paris, l’inflation derrière chaque porte         Partout en France, les communes sont prises à leur tour dans le piège de l’inflation         L’inflation bouscule les ventes d’articles de rentrée scolaire         « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »         Calendrier des vacances scolaires 2022-2023 : les dates des congés dans les différentes zones                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","coverageStartTime":"2022-09-01T14:57:36+00:00","coverageEndTime":"2022-09-02T02:57:36+00:00","headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","description":"Un peu plus de 12\u00a0millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves ont fait leur retour en classe jeudi. Cette rentr\u00e9e a eu lieu sous le signe d\u2019une inflation importante et dans un contexte de crise de recrutement des enseignants.","articleSection":["\u00c9ducation","Rentr\u00e9e scolaire 2022"],"keywords":["Inflation","\u00c9ducation","\u00c9conomie","Rentr\u00e9e scolaire 2022","Soci\u00e9t\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Rentrée scolaire 2022 : inflation, pénurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revivez notre journée spéciale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un peu plus de 12\u00a0millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves ont fait leur retour en classe jeudi. Cette rentr\u00e9e a eu lieu sous le signe d\u2019une inflation importante et dans un contexte de crise de recrutement des enseignants.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2914/1342/894/3/0/1663946_5064591-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle"
,"startDate":"2022-09-01T14:57:36+00:00"
,"endDate":"2022-09-02T02:57:36+00:00"
  Il est d\u00e9sormais l\u2019heure de cl\u00f4turer ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire 2022 et de vous remercier pour vos nombreux t\u00e9moignages et passionnantes interrogations. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter la rubrique Education\u00a0o\u00f9 des dizaines d\u2019articles vous attendent.          Bonne fin de journ\u00e9e et prenez soin de vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale rentr\u00e9e 2022 se termine ainsi, merci pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-09-01T14:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T14:36:46+00:00","articleBody":"     A peine l\u2019\u00e9cole commenc\u00e9e, certains pensent d\u00e9j\u00e0 aux prochaines vacances. Voil\u00e0 un rappel des dates pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vacances de la Toussaint, vacances de No\u00ebl, d\u2019hiver, de printemps\u00a0: retrouvez les dates des vacances s...","dateModified":"2022-09-01T14:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T14:30:00+00:00","articleBody":"     A la rentr\u00e9e, les maths sont renforc\u00e9es au lyc\u00e9e. La discipline est frapp\u00e9e par une p\u00e9nurie d\u2019enseignants, alors m\u00eame que les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves se situent en de\u00e7\u00e0 de la moyenne europ\u00e9enne, \u00e9crit notre journaliste Iris Der\u0153ux.             Lire aussi :   Math\u00e9matiques \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: comment l\u2019\u00e9cart de niveau entre filles et gar\u00e7ons se creuse d\u00e8s\u00a0le\u00a0CP          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Math\u00e9matiques \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: comment l\u2019\u00e9cart de niveau entre filles et gar\u00e7ons se creuse d\u00e8s le CP","dateModified":"2022-09-01T15:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T14:22:06+00:00","articleBody":"     Des crayons\u00a0? Non, des baguettes magiques. De la chimie\u00a0? Plut\u00f4t \u00ab\u00a0un cours de potion\u00a0\u00bb. Des instituteurs s\u2019inspirent de l\u2019univers du c\u00e9l\u00e8bre sorcier pour envo\u00fbter leurs \u00e9coliers et r\u00e9enchanter leur pratique du m\u00e9tier, raconte la journaliste Sophie Gindensperger.             Lire aussi :     Rentr\u00e9e scolaire\u00a0: les classes \u00ab\u00a0Harry Potter\u00a0\u00bb charment les \u00e9l\u00e8ves          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire\u00a0: les classes \u00ab\u00a0Harry Potter\u00a0\u00bb charment les \u00e9l\u00e8ves","dateModified":"2022-09-01T14:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T14:15:04+00:00","articleBody":"     La revalorisation de 50\u00a0% de la pension alimentaire minimale, promise par Emmanuel Macron pour soutenir les m\u00e8res c\u00e9libataires, interviendra \u00ab\u00a0d\u00e8s novembre\u00a0\u00bb, selon la feuille de route du minist\u00e8re des solidarit\u00e9s diffus\u00e9e apr\u00e8s le s\u00e9minaire gouvernemental, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt.          Le pr\u00e9sident, lors de sa seconde campagne pr\u00e9sidentielle, s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 au printemps \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir le revenu des familles monoparentales, en augmentant de 50\u00a0% le montant de la pension alimentaire minimale\u00a0\u00bb, de 116 \u00e0 174\u00a0euros par enfant et par mois.          Ce sera chose faite \u00ab\u00a0d\u00e8s novembre\u00a02022\u00a0\u00bb, assure le gouvernement, dans un document d\u00e9taillant les \u00ab\u00a0grands chantiers\u00a0\u00bb de chaque minist\u00e8re, dont celui des solidarit\u00e9s. Cette somme correspond au montant minimum vers\u00e9 par la Caisse d\u2019allocations familiales, soit pour compl\u00e9ter les petites pensions, soit en cas de non-paiement par le parent d\u00e9biteur.          Durant la campagne pr\u00e9sidentielle, l\u2019Institut Montaigne avait \u00e9valu\u00e9 le co\u00fbt de cette mesure \u00e0 900\u00a0millions d\u2019euros par an, sur la base d\u2019une d\u00e9pense de 1,8\u00a0milliard en\u00a02020 pour plus de 800\u00a0000\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pension alimentaire minimale augment\u00e9e de 50\u00a0% \u00ab\u00a0d\u00e8s novembre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T14:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T14:10:02+00:00","articleBody":"     L\u2019historien Eric Alary revient sur l\u2019histoire du bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves dans le syst\u00e8me scolaire, rappelant que cette \u00e9volution \u00ab\u00a0a peut-\u00eatre aussi \u00e0 voir avec la prise en compte de son individualit\u00e9\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sont les \u00e9volutions soci\u00e9tales qui forcent l\u2019\u00e9cole \u00e0 changer\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sont les \u00e9volutions soci\u00e9tales qui forcent l\u2019\u00e9cole \u00e0 changer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T14:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T14:02:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Institut national de l\u2019audiovisuel (INA) nous permet de faire un saut dans le temps \u00e0 travers quelques archives t\u00e9l\u00e9visuelles malicieusement choisies qui racontent les \u00e9motions ressenties par les enfants et leurs parents lors de rentr\u00e9es scolaires des ann\u00e9es 60 et 70.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en archives sur les rentr\u00e9es scolaires de 1963, 1969 et 1973","dateModified":"2022-09-01T14:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T13:55:08+00:00","articleBody":"      Cette ann\u00e9e, mon deuxi\u00e8me enfant rentre en coll\u00e8ge. Nous avons fait le choix de le mettre en priv\u00e9, ce qui alourdit beaucoup notre budget puisque les frais d\u2019inscription sont plus \u00e9lev\u00e9s que dans le public. Lorsque nous avions fait ce choix l\u2019an dernier, nous avions anticip\u00e9 la hausse des frais d\u2019inscription mais pas l\u2019inflation. Du coup, cela va peser dans le budget. Pourtant mon mari et moi avons un \u00ab\u00a0bon\u00a0\u00bb travail mais nous devrons faire attention. Je suis fonctionnaire et mon salaire n\u2019a pas boug\u00e9 depuis bien longtemps. La fameuse hausse du point d\u2019indice tant clam\u00e9e par le gouvernement m\u2019a donn\u00e9 50\u00a0euros par mois. C\u2019est mieux que rien mais on est bien loin de palier l\u2019inflation sur les aliments, l\u2019essence, l\u2019\u00e9nergie.            Pour la rentr\u00e9e, on r\u00e9utilise au maximum. J\u2019ai repris les anciennes affaires de mon a\u00een\u00e9 et les cahiers non finis des ann\u00e9es pass\u00e9es en retirant les pages utilis\u00e9es. J\u2019ai mis en vente sur Leboncoin ou Vinted tout ce que je pouvais (livres, v\u00eatements, cartables, jouets, dico,\u00a0etc.) au lieu de donner \u00e0 des associations. J\u2019ai \u00e9galement pr\u00e9vu d\u2019arr\u00eater mon inscription au sport pour \u00e9conomiser ce poste (je me mettrai \u00e0 la course \u00e0 pied, c\u2019est gratuit).           Charlotte Imbert, 44\u00a0ans, Hauts-de-Seine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Je r\u00e9utilise les cahiers non finis des ann\u00e9es pass\u00e9es en retirant les pages util...","dateModified":"2022-09-01T14:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T13:45:05+00:00","articleBody":"     Le corps reste un impens\u00e9 dont l\u2019\u00e9cole peine \u00e0 se saisir, occup\u00e9e qu\u2019elle est \u00e0 \u00e9duquer l\u2019esprit. Au c\u0153ur du probl\u00e8me, les toilettes, \u00e9vit\u00e9es par les enfants car souvent jug\u00e9es sales, voire dangereuses, explique notre journaliste Violaine Morin.             Lire aussi :     Rentr\u00e9e scolaire\u00a0: \u00e0 l\u2019\u00e9cole, le corps malmen\u00e9 des enfants          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019\u00e9cole, le corps malmen\u00e9 des enfants","dateModified":"2022-09-01T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T13:39:30+00:00","articleBody":"      Comment fait-on dans ce contexte d\u2019inflation\u00a0? On r\u00e9utilise des cahiers encore utilisables, on recycle des porte-documents et pochettes transparentes des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, on fait durer la trousse, on r\u00e9pare le cartable si possible pour diff\u00e9rer l\u2019achat d\u2019un nouveau, on utilise toutes les fournitures jusqu\u2019\u00e0 \u00e9puisement\u2026 Mais aussi, on ach\u00e8te des v\u00eatements d\u2019occasion autant que possible, on fait durer les chaussures au plus longtemps jusqu\u2019\u00e0 ce que les orteils touchent le bout, on limite la garde-robe au plus juste, juste de quoi tourner sur la semaine entre les lessives. Et on r\u00e9duit les achats pour les parents au strict n\u00e9cessaire.            La location des livres scolaires gr\u00e2ce aux associations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u2013 notre fils est lyc\u00e9en \u2013 nous permet d\u2019acc\u00e9der aux ouvrages \u00e0 un prix extr\u00eamement r\u00e9duit, de l\u2019ordre de 40\u00a0euros par an pour l\u2019ensemble des livres demand\u00e9s. Sans cela, je ne sais pas comment nous parviendrions \u00e0 boucler le budget. Et malheureusement nous sommes contraints de faire des choix cr\u00e8ve-c\u0153ur entre les activit\u00e9s artistiques et sportives extrascolaires, pour les enfants comme pour les parents. Pas un poste n\u2019est \u00e9pargn\u00e9.           Elise Chappaz, 55\u00a0ans, C\u00f4tes-d\u2019Armor      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Economies de bouts de ficelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T14:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T13:30:00+00:00","articleBody":"     Des enfants \u00e9puis\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9cole car ils dorment dans la rue, d\u2019autres priv\u00e9s de scolarit\u00e9 du fait de leurs conditions de vie pr\u00e9caires\u00a0: plusieurs associations sonnent l\u2019alarme sur les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de la pauvret\u00e9 sur des milliers de mineurs. Le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9chappe en partie aux radars, mais m\u00e9rite une attention plus marqu\u00e9e de la part du gouvernement, selon les militants mobilis\u00e9s pour ces causes, qui appellent \u00e9galement \u00e0 une \u00ab\u00a0vigilance collective\u00a0\u00bb.          Les difficult\u00e9s concernent pour partie les \u00e9l\u00e8ves scolaris\u00e9s, mais dont les enseignants mettent parfois du temps \u00e0 se rendre compte qu\u2019ils vivent avec leur famille dans la rue ou dans une voiture. Or, \u00ab\u00a0avoir un toit sur la t\u00eate est un pr\u00e9alable pour apprendre sereinement\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 mardi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse Anne-Sophie Huchard, une professeure membre du collectif lyonnais Jamais sans toit.          Selon des donn\u00e9es du 115, communiqu\u00e9es par un collectif de 39\u00a0associations de solidarit\u00e9 et par la f\u00e9d\u00e9ration de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves FCPE, plus de 1\u00a0600\u00a0enfants sont ainsi sans abri en France \u00e0 la veille de la rentr\u00e9e. Ce chiffre a grimp\u00e9 de 86\u00a0% depuis la fin de janvier, et il pourrait \u00eatre sous-\u00e9valu\u00e9 puisque toutes les familles concern\u00e9es n\u2019appellent pas le 115. \u00ab\u00a0On ne peut pas s\u2019habituer \u00e0 \u00e7a\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Manuel Domergue, de la Fondation Abb\u00e9-Pierre, qui d\u00e9plore \u00ab\u00a0une forme de passivit\u00e9\u00a0\u00bb de la part du gouvernement, qui doit prochainement r\u00e9duire d\u2019environ 200\u00a0000\u00a0\u00e0 190\u00a0000 le nombre de places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence.          Lorsqu\u2019un \u00e9l\u00e8ve dort dans la rue avec sa famille, la mobilisation de ses enseignants ou des parents de ses camarades d\u2019\u00e9cole peut \u00eatre d\u00e9cisive, expliquent les associations, qui ont cr\u00e9\u00e9 un \u00ab\u00a0r\u00e9seau d\u2019aide aux \u00e9l\u00e8ves sans toit\u00a0\u00bb. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0propager des pratiques militantes\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9es avec succ\u00e8s par Jamais sans toit \u00e0 Lyon, et de faire en sorte que \u00ab\u00a0les gens sortent de la passivit\u00e9 et du fatalisme\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Domergue.          \u00ab\u00a0Go\u00fbters solidaires\u00a0\u00bb, concerts de soutien, appel aux \u00e9lus locaux\u2026 en dernier recours, la mobilisation peut m\u00eame passer par une occupation temporaire de l\u2019\u00e9cole, ont d\u00e9taill\u00e9 les militants\u00a0: les familles sans abri sont invit\u00e9es \u00e0 venir dormir dans les locaux scolaires avec leurs enfants, en compagnie de militants membres de leur comit\u00e9 de soutien.          Enfants vivant dans des bidonvilles, des squats ou des h\u00f4tels sociaux, mineurs non accompagn\u00e9s (MNA) dont l\u2019\u00e2ge est contest\u00e9 par les autorit\u00e9s, enfants du \u00ab\u00a0voyage\u00a0\u00bb, migrants de Mayotte ou de Guyane\u00a0: au total, quelque 100\u00a0000\u00a0enfants sont priv\u00e9s de rentr\u00e9e scolaire, affirme le collectif #EcolePourTous, qui veut attirer l\u2019attention sur leur sort. Le collectif #EcolePourTous milite \u00e9galement pour que la \u00ab\u00a0tr\u00eave hivernale\u00a0\u00bb, qui emp\u00eache les expulsions locatives jusqu\u2019au printemps, soit prolong\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e scolaire, afin que les difficult\u00e9s de logement ne se traduisent pas par des mois de d\u00e9scolarisation, voire un \u00ab\u00a0d\u00e9crochage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans-abri ou sans-\u00e9cole\u00a0: alerte sur les cons\u00e9quences de la pauvret\u00e9 sur les enfants","dateModified":"2022-09-01T13:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T13:22:35+00:00","articleBody":"     En p\u00e9riode de rentr\u00e9e scolaire, l\u2019h\u00e9bergement temporaire n\u2019est pas adapt\u00e9 aux personnes mineures n\u00e9cessitant stabilit\u00e9 et protection, rappelle, dans une tribune au Monde, Aur\u00e9lie El Hassak-Marzorati, responsable d\u2019un centre d\u2019action sociale.             Lire aussi :     Ecole\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut assurer l\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves aux fragilit\u00e9s nombreuses et \u00e0 l\u2019avenir incertain\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune | \u00ab\u00a0Il faut assurer l\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves aux fragilit\u00e9s nombreuses et \u00e0 l\u2019avenir in...","dateModified":"2022-09-01T13:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T13:17:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat, merci \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi. Bon courage \u00e0 tous les enseignants, au personnel de l\u2019\u00e9ducation nationale et aux familles qui ont repris le chemin de l\u2019\u00e9cole aujourd\u2019hui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T13:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T13:14:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvec la r\u00e9forme qui d\u00e9cale le concours en M2 (plut\u00f4t que M1), il est \"logique\", ou tout du moins attendu que l'ann\u00e9e d'application soit une ann\u00e9e creuse dans les recrutements. \r\nEst-ce qu'une \u00e9valuation des \u00e9tudiants inscrits en M1 l'an pass\u00e9 et qui seront susceptibles de passer le concours l'an prochain?\r\nJ'ai l'impression que la conjoncture d\u00e9favorable se combine avec la r\u00e9forme peu propice aux recrutements cette ann\u00e9e mais il est difficile de faire la part des choses...    Xeyn         Bonjour Xeyn,          Excellente remarque, c\u2019est aussi ce que nous dit l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: le d\u00e9calage du concours a fait que le vivier de candidats \u00e9tait moins important cette ann\u00e9e. L\u2019\u00e9ducation nationale l\u2019avait en partie pr\u00e9vu, en recrutant un peu plus l\u2019an dernier. C\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019il y a, paradoxalement, assez peu de recrutements de contractuels suppl\u00e9mentaires en cette rentr\u00e9e\u00a0: on nous parle de 3\u00a0000\u00a0postes suppl\u00e9mentaires (qui s\u2019ajoutent \u00e0 l\u2019ancien total de 39\u00a0000\u00a0non-titulaires dans l\u2019enseignement public et 26\u00a0000 dans l\u2019enseignement priv\u00e9), et d\u2019une part qui reste stable (1\u00a0% dans le premier degr\u00e9, 8 \u00e0 9\u00a0% dans le second degr\u00e9). Cette explication conjoncturelle devrait se r\u00e9sorber l\u2019an prochain.\u00a0Il n\u2019en reste pas moins que cela fait plusieurs ann\u00e9es que le nombre de contractuels augmente fortement chez les enseignants. Ils \u00e9taient 300 dans le premier degr\u00e9 en\u00a02008, 2\u00a0500 en\u00a02016-2017. Et en cette rentr\u00e9e, rien que dans l\u2019acad\u00e9mie de Versailles, ils sont d\u00e9j\u00e0 plus de 1\u00a0000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T13:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T13:07:33+00:00","articleBody":"              On cherche \u00e0 gommer les in\u00e9galit\u00e9s sociales par l\u2019\u00e9cole, cr\u00e9er une mixit\u00e9 sociale. Mais le priv\u00e9 o\u00f9 les professeurs sont pay\u00e9s par nos imp\u00f4ts si je ne me trompe pas ?! Ne fait-elle pas que renforcer cela. Peut-on encore se permettre d\u2019\u00e9voquer que le priv\u00e9 remplit une mission d\u2019int\u00e9r\u00eat collectif quand elle ne fait que renforcer le cloisonnement et de continuer \u00e0 payer des professeurs qui savent le \u00ab\u00a0confort\u00a0\u00bb de ces \u00e9tablissements. Notre ministre de l\u2019\u00e9ducation renvoie lui m\u00eame cette question par ses choix.     Public         Cher Public,          D\u00e9cid\u00e9ment, on a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir tous les gros dossiers dans ce tchat\u00a0! Et je m\u2019en r\u00e9jouis \u2013 mais je manque de temps. Pour vous r\u00e9pondre tr\u00e8s vite\u00a0: oui, le priv\u00e9 sous contrat est financ\u00e9 par de l\u2019argent public, Etat et collectivit\u00e9s, pour un total de 73\u00a0% de leurs financements. Oui, le priv\u00e9 contribue \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation sociale et scolaire, car il n\u2019a pas d\u2019obligation d\u2019accueil (le priv\u00e9 ne prend pas tout le monde). Il y a beaucoup de pays o\u00f9 l\u2019enseignement \u00ab\u00a0semi-priv\u00e9\u00a0\u00bb comme le n\u00f4tre a des obligations, notamment dans le fait de prendre sa part de mixit\u00e9, et de contribuer \u00e0 la r\u00e9ussite des moins favoris\u00e9s.          En revanche, le priv\u00e9 n\u2019est pas l\u2019origine de tous les maux du syst\u00e8me scolaire, tant s\u2019en faut. D\u2019abord parce qu\u2019une minorit\u00e9 d\u2019enfants (13\u00a0% dans le premier degr\u00e9, 22\u00a0% dans le second degr\u00e9) y sont scolaris\u00e9s, et qu\u2019il faut beaucoup se m\u00e9fier des \u00ab\u00a0effets de loupe\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une \u00e9cole. Vous pouvez avoir le sentiment que \u00ab\u00a0tout le monde s\u2019est enfui dans le priv\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 mais ce qui est vrai \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de votre entourage n\u2019est pas forc\u00e9ment vrai \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du quartier, ou de la ville, encore moins du pays. A Paris, il y a indiscutablement un probl\u00e8me \u2013 36\u00a0% des coll\u00e9giens parisiens sont dans le priv\u00e9, qui est responsable de 46\u00a0% de la s\u00e9gr\u00e9gation scolaire des coll\u00e8ges (l\u2019autre moiti\u00e9 est due \u00e0 la composition sociale des quartiers). En revanche, il faut aussi voir que l\u2019Etat a la main sur le syst\u00e8me\u00a0: c\u2019est lui qui donne l\u2019argent, donc qui d\u00e9cide de l\u2019ouverture ou non de classes suppl\u00e9mentaires dans tel ou tel \u00e9tablissement\u2026 Il suffit de refuser d\u2019ouvrir des divisions suppl\u00e9mentaires pour supprimer \u00e0 la source, de facto, toute vell\u00e9it\u00e9 de \u00ab\u00a0fuite\u00a0\u00bb vers le priv\u00e9. Enfin, d\u2019apr\u00e8s mes enqu\u00eates, il n\u2019y a pas de mouvement de masse vers l\u2019enseignement priv\u00e9 sous contrat.          Du reste, vous ne trouverez pas grand monde pour rouvrir le chantier\u00a0: le pays s\u2019est d\u00e9chir\u00e9 sur cette question au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 et il me para\u00eet compliqu\u00e9, politiquement, de d\u00e9signer un bouc \u00e9missaire \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le syst\u00e8me est justement aussi mal en point. Il faut aussi se rappeler que le priv\u00e9 fait un travail important aupr\u00e8s des familles\u00a0: il leur offre une libert\u00e9 de choix, qui est quelque chose de pr\u00e9cieux dans le syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais. Les t\u00e9moignages que l\u2019on re\u00e7oit montrent que, lorsque votre enfant va mal, a des besoins particuliers que l\u2019\u00e9cole de quartier n\u2019arrive pas \u00e0 accompagner, ou qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement, c\u2019est souvent l\u2019\u00e9cole priv\u00e9e du coin qui sauve la mise.          Une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie d\u2019\u00e9tablissements, les \u00e9coles hors contrat, sont \u00e0 mon avis un autre sujet. Tout d\u2019abord, elles ne sont pas financ\u00e9es par de l\u2019argent public \u2013 donc, le caract\u00e8re collectif de l\u2019enjeu est moindre\u00a0; par ailleurs, elles concernent une petite minorit\u00e9 d\u2019\u00e9l\u00e8ves (57\u00a0000 en primaire en\u00a02021), m\u00eame si celle-ci augmente ces derni\u00e8res ann\u00e9es (ils n\u2019\u00e9taient que 20\u00a0000, pour les m\u00eames niveaux, en\u00a02011).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T13:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:57:51+00:00","articleBody":"     Mardi 16\u00a0ao\u00fbt, plus de trois millions de familles ont pu b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un premier versement de l\u2019allocation de rentr\u00e9e scolaire (ARS), dont la revalorisation de 4\u00a0% a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e au d\u00e9but du mois dans le cadre du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. Mais un second volet de ce paquet l\u00e9gislatif, \u00e9galement vot\u00e9 par le Parlement, a aussi instaur\u00e9 une \u00ab\u00a0prime exceptionnelle de rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, dont le fonctionnement et les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont diff\u00e9rents.             Lire aussi :   Allocation de rentr\u00e9e scolaire, prime exceptionnelle\u00a0: quelle diff\u00e9rence entre les deux dispositifs\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allocation de rentr\u00e9e scolaire, prime exceptionnelle\u00a0: quelle diff\u00e9rence entre les deux dispositifs\u00a0?","dateModified":"2022-09-01T13:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:46:57+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ\u2019avoue ne pas comprendre votre r\u00e9ponse \u00e0 Fabidom - en quoi y aurait-il un probl\u00e8me d\u2019\u00e9quit\u00e9 si l\u2019affectation des enseignants se faisait \u00e0 la demande ? Tant qu\u2019il y a des profs motiv\u00e9s pour aller dans des zones \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb (et il y en a), je ne vois pas de manque d\u2019\u00e9quit\u00e9.    T6         Bonjour T6,          Malheureusement, ce n\u2019est pas si simple. Il y a \u00e9norm\u00e9ment de territoires qui sont confront\u00e9s \u00e0 de graves probl\u00e8mes d\u2019attractivit\u00e9, des \u00ab\u00a0acad\u00e9mies prisons\u00a0\u00bb dont les enseignants mettent quinze ans \u00e0 sortir parce que les candidats pour les remplacer sont trop peu nombreux\u2026 On commence, dans les zones concern\u00e9es, \u00e0 voir des refus de mutation alors que les personnels ont toutes les bonnes raisons d\u2019\u00eatre prioritaire (proche malade, handicap\u2026). Il y a des enseignants motiv\u00e9s pour les zones difficiles, indiscutablement \u2013 c\u2019est ceux dont je parlais dans un pr\u00e9c\u00e9dent post avec les exemples de lyc\u00e9es en Seine-Saint-Denis \u2013 mais ils ne sont pas du tout assez nombreux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T13:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:44:04+00:00","articleBody":"     Les demandes de mouvement des professeurs exer\u00e7ant dans le d\u00e9partement d\u2019Ile-de-France sont de moins en moins satisfaites, faute de nouvelles recrues pour les remplacer, \u00e9crit notre journaliste Charlotte Chabas.             Lire aussi :     Mutations des enseignants\u00a0: en Seine-Saint-Denis, certains estiment \u00eatre \u00ab\u00a0assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mutations des enseignants\u00a0: en Seine-Saint-Denis, certains estiment \u00eatre \u00ab\u00a0assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T12:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:41:15+00:00","articleBody":"    Existe t'il des contractuels aussi dans le priv\u00e9?    Vulaignot         Bonjour Vulaignot,          Oui, ils sont m\u00eame plus nombreux que dans le public\u00a0! 20\u00a0% en moyenne, contre 8 \u00e0 9\u00a0% dans le second degr\u00e9 public. Ils sont 16\u00a0% dans le premier degr\u00e9 priv\u00e9 contre 1 \u00e0 1,5\u00a0% dans le premier degr\u00e9 public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T12:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:41:05+00:00","articleBody":"    Peut-on envisager que les chefs d\u2019\u00e9tablissements soient seuls \u00e0 recruter \u2026 poste\/TZR\/contractuel ?    MAT         Bonjour MAT,          On peut, oui, et c\u2019est m\u00eame le meilleur moyen de d\u00e9clencher la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\u00a0! Blague \u00e0 part, les chefs d\u2019\u00e9tablissement ne sont pas comp\u00e9tents sur le recrutement des enseignants, et \u00e0 mon avis, ils ne le deviendront pas. C\u2019est encore et toujours une question d\u2019\u00e9quit\u00e9, un rempart contre les passe-droits, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T12:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:36:55+00:00","articleBody":"     Pendant qu\u2019en France des professeurs manquent \u00e0 l\u2019appel et que des contractuels sont recherch\u00e9s, d\u2019autres pays bricolent, eux aussi, tant bien que mal.             Lire aussi :     La p\u00e9nurie d\u2019enseignants, un probl\u00e8me qui existe presque partout en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La p\u00e9nurie d\u2019enseignants, un probl\u00e8me qui existe presque partout en Europe","dateModified":"2022-09-01T12:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:33:17+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, je suis n\u00e9 en 1970 en France et ma scolarit\u00e9 s'est effectu\u00e9e \u00e0 parts \u00e9gales en France, au New Hampshire au Royaume-Uni et en Franconie en Allemagne. Je garde de tr\u00e8s bons souvenirs de l'apprentissage ailleurs qu'en France.  Ici, j'\u00e9tais fatigu\u00e9 des horaires \u00e0 rallonge, des journ\u00e9es pleines, des tr\u00e8s longs trois mois de vacances estivales \u00e0 l'\u00e9poque. En Europe du nord, les cours \u00e9taient de 40 et 45 minutes et jusqu'\u00e0 13 heures. Nous gardions la m\u00eame salle et les professeurs se d\u00e9pla\u00e7aient, les apr\u00e8s-midis \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9s aux cours de th\u00e9atre, musique, sport, les devoirs, et les copains. Rien \u00e0 voir avec le conservatisme des pays de culture catholique. Plus tard, j'ai tout de suite voulu enseigner en Allemagne mais de retour en France, c'\u00e9tait hors de question.    Beide         Je poste et r\u00e9ponds au t\u00e9moignage de Beide, qui me para\u00eet \u00e9difiant.          La France a une vraie difficult\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre la p\u00e9nibilit\u00e9 des journ\u00e9es de classe, qui sont effectivement plus (voire beaucoup plus\u00a0!) longues qu\u2019ailleurs. Dans un \u00e9change avec des jeunes sur la plate-forme Brut, le 29\u00a0ao\u00fbt, le ministre Pap Ndiaye a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois interpell\u00e9 sur cette question, preuve que les jeunes sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ce point. Beaucoup d\u2019adultes n\u2019accepteraient pas de rentrer du travail \u00e0 18\u00a0heures, de faire autre chose une partie de la soir\u00e9e et de recommencer \u00e0 mener un travail intellectuel entre 21\u00a0heures et 23\u00a0heures. C\u2019est pourtant ce que font de nombreux lyc\u00e9ens.          Sur ce sujet, Pap Ndiaye a r\u00e9pondu aux internautes de Brut que la question des rythmes scolaires ne d\u00e9pendait pas uniquement de lui, et il a raison. On retombe sur la question des in\u00e9galit\u00e9s\u00a0: si les journ\u00e9es sont moins longues, il faut organiser d\u2019autres choses pour les enfants \u00e0 qui on ne paiera pas des le\u00e7ons de tennis. Et si possible des choses \u00e0 valeur ajout\u00e9e p\u00e9dagogique (comme ce que vous d\u00e9crivez, th\u00e9\u00e2tre, danse, sport\u2026). Cela co\u00fbterait une fortune, et serait \u00e0 la charge des collectivit\u00e9s, qui sont comp\u00e9tentes sur le p\u00e9riscolaire. La qualit\u00e9 de l\u2019accueil p\u00e9riscolaire est ainsi d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement variable d\u2019une ville \u00e0 l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T12:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:31:16+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/e3568fd_1661955932337-postes-vacants-web2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Une diminution sensible dans les mati\u00e8res d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0en tension\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T12:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#635006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:27:58+00:00","articleBody":"    Ne pourrais-t-on pas imaginer des recrutements individualis\u00e9s plut\u00f4t que des affectations comme si les laur\u00e9ats et enseignants \u00e9taient des pions \u00e0 placer selon le nombre de points qu'ils ont. Dans le priv\u00e9, quand on postule c'est qu'on est int\u00e9ress\u00e9 par le lieu o\u00f9 on postule et parce que le \"courant passe\" entre l'employeur, les coll\u00e8gues, l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9quipe, de la soci\u00e9t\u00e9. En \u00e9tant des num\u00e9ros de dossiers avec des points, la d\u00e9marche de recrutement des enseignants n'est pas du tout dans cet esprit. \r\nSans compter \u00e9galement le manque de reconnaissance hi\u00e9rarchique que l'on peut avoir dans le priv\u00e9 et qu'il n'y a pas du tout dans le monde enseignant car il y a presque aucun lien avec un N+1. Peut-\u00eatre faudrait il aussi revoir ce principe de reconnaissance hi\u00e9rarchique.    Fabidom         Bonjour Fabidom,          Excellente question, mais il nous faudrait des heures pour tenter d\u2019y r\u00e9pondre\u2026 Vous d\u00e9fendez un point de vue qui est peu ou prou celui d\u2019une lib\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9cole\u00a0: permettre aux gens de postuler l\u00e0 o\u00f9 ils veulent, en fonction de leurs envies, de leurs comp\u00e9tences. C\u2019est, quoi qu\u2019on en dise, un peu ce que pense l\u2019ex\u00e9cutif, avec l\u2019id\u00e9e de permettre \u00e0 des enseignants de postuler sur des \u00e9tablissements qui d\u00e9fendent tel ou tel projet \u2013 et c\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Marseille, ville \u00ab\u00a0pilote\u00a0\u00bb de cette \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb voulue par le pr\u00e9sident Macron.          Le probl\u00e8me derri\u00e8re cette id\u00e9e, c\u2019est \u00e9videmment la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des \u00e9l\u00e8ves. On reste un syst\u00e8me dont le principe fondamental est que tous les enfants ont, th\u00e9oriquement, le m\u00eame prof avec le m\u00eame dipl\u00f4me (l\u2019id\u00e9al est largement fissur\u00e9 \u00e0 ce stade, je vous l\u2019accorde). Quoi qu\u2019il en soit, il y aura toujours des zones o\u00f9 les gens ont moins envie d\u2019aller (et il y en a d\u00e9j\u00e0 un paquet). On a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d\u2019attirer des enseignants vers des zones difficiles par le pass\u00e9, en mettant en avant un contexte int\u00e9ressant d\u2019innovation p\u00e9dagogique. A mon avis, dans l\u2019ensemble, \u00e7a ne marche pas, sinon Versailles et Cr\u00e9teil ne seraient pas dans de telles difficult\u00e9s pour recruter et garder leurs enseignants.          On peut quand m\u00eame noter, et saluer, l\u2019existence d\u2019une vraie culture du \u00ab\u00a0prof de banlieue\u00a0\u00bb, ultra-investi, inventif, et qui fait r\u00e9ussir les jeunes en se battant pour maintenir les dispositifs prioritaires et les divers partenariats qui existent dans les quartiers \u2013 je pense notamment \u00e0 des lyc\u00e9es \u00e0 Aubervilliers, Saint-Denis, Clichy-sous-Bois, Saint-Ouen et Stains (Seine-Saint-Denis) qui ont, en valeur ajout\u00e9e du taux de r\u00e9ussite, d\u2019excellents r\u00e9sultats au baccalaur\u00e9at.          Mais globalement, l\u2019id\u00e9e de recruter des professeurs en fonction de leur \u00ab\u00a0motivation\u00a0\u00bb pose un probl\u00e8me d\u2019\u00e9quit\u00e9 qui me semble \u00e9vident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T12:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:18:07+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/ba93331_1661955868963-postes-vacants-web1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Des acad\u00e9mies face au probl\u00e8me de recrutement","dateModified":"2022-09-01T12:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:16:33+00:00","articleBody":"    Comment expliquer que la d\u00e9pense par \u00e9l\u00e8ve en France soient plus \u00e9lev\u00e9es que la moyenne de l'OCDE, quand les enseignants sont moins biens pay\u00e9s que la moyenne, et les classes plus charg\u00e9es ?     Basti         Bonjour Basti,          Il est assez difficile de r\u00e9pondre \u00e0 votre question car je ne sais pas de quel niveau vous parlez. La d\u00e9pense par enfant est plut\u00f4t plus faible que dans le reste de l\u2019OCDE pour le primaire et plus \u00e9lev\u00e9e pour le lyc\u00e9e. D\u2019o\u00f9 la fameuse \u00ab\u00a0bascule\u00a0\u00bb des moyens entam\u00e9e par Jean-Michel Blanquer, le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Pap Ndiaye, pour r\u00e9\u00e9quilibrer les moyens vers le 1er\u00a0degr\u00e9 (le d\u00e9doublement des CP, CE1 et grande section en est le r\u00e9sultat). L\u2019op\u00e9ration n\u2019est pas sans cons\u00e9quence sur les lyc\u00e9es et surtout les coll\u00e8ges, en particulier en \u00e9ducation prioritaire (ceux qui ont le plus de \u00ab\u00a0marge\u00a0\u00bb), mais c\u2019est un autre sujet.          Par ailleurs, les classes sont effectivement plus charg\u00e9es en France, en moyenne, mais l\u00e0 encore il y a des \u00e9carts selon les niveaux. Dans les pays de l\u2019OCDE, on compte en moyenne 15 \u00e9l\u00e8ves par enseignant dans l\u2019enseignement primaire. En France, on est \u00e0 17,5 \u00e9l\u00e8ves par classe en REP\u00a0+, 18 en REP et 22,9 hors \u00e9ducation prioritaire. Pour le coll\u00e8ge, on est \u00e0 25 et 30 dans les lyc\u00e9es g\u00e9n\u00e9raux et technologiques.          Sur les questions de co\u00fbt que vous \u00e9voquez, c\u2019est difficile \u00e0 dire mais on peut avancer une hypoth\u00e8se de l\u2019ordre de l\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9chelle\u00a0: la France compte beaucoup de petits \u00e9tablissements, \u00e0 la fois en primaire et dans le secondaire. 45,5\u00a0% des \u00e9coles fran\u00e7aises comptent entre 1 et 4 classes. Les \u00e9tablissements du second degr\u00e9 ont \u00e9galement tendance \u00e0 \u00eatre plus petits, certains n\u2019accueillant que 100 ou 200 \u00e9l\u00e8ves\u2026 Les pays qui ont des \u00e9tablissements plus gros (c\u2019est aussi une question de densit\u00e9 de population, mais je ne veux pas barber tout le monde avec ces pr\u00e9cisions\u2026) font des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle\u00a0: ils paient moins de services support, moins d\u2019entretien, moins de travaux de construction ou d\u2019agrandissement, moins de mat\u00e9riel\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T12:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:11:19+00:00","articleBody":"     M\u00e9line, 28\u00a0ans, raconte sa premi\u00e8re ann\u00e9e comme professeure d\u2019histoire-g\u00e9o.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Quand on commence comme prof, on est jet\u00e9 directement dans le grand bain\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quand on commence comme prof, on est jet\u00e9 directement dans le grand bain\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T12:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:09:50+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/885971f_1661956146213-crise-de-confiance.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Une crise de confiance malgr\u00e9 un temps important consacr\u00e9 aux enseignements fondamentau...","dateModified":"2022-09-01T12:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T12:02:04+00:00","articleBody":"    Ne pensez vous pas que la probl\u00e9matique de l'affectation des professeurs via le mouvement est un frein majeur pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration ?\r\nQuitter sa r\u00e9gion sa famille ses amis, pour aller travailler \u00e0 500km, supporter les co\u00fbts de transport et les loyers plus chers...pour 2000\u20ac\/mois \u00e0 bac+5, alors qu'\u00e0 Paris un c\u00e9libataire \u00e0 2000\u20ac est quasiment un travailleurs pauvre. Il est normal que les candidatures ne se bousculent pas.     Anna88         Bonjour Anna88,          Je suis enti\u00e8rement d\u2019accord avec votre remarque, le monde a chang\u00e9 et le monde du travail, en particulier, est dans une p\u00e9riode de forte flexibilit\u00e9. L\u2019image d\u00e9sirable aujourd\u2019hui pour un jeune, c\u2019est le \u00ab\u00a0digital nomad\u00a0\u00bb qui travaille depuis n\u2019importe o\u00f9, avec une partie de t\u00e9l\u00e9travail n\u00e9goci\u00e9e par \u00e9norm\u00e9ment de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s. Il est d\u00e9sormais impensable, pour beaucoup de jeunes gens, de s\u2019installer \u00e0 l\u2019autre bout du pays pour un salaire de 1\u00a0486\u00a0euros la premi\u00e8re ann\u00e9e, 1\u00a0684 l\u2019ann\u00e9e suivante (chiffres du SNES, primes Grenelle comprises, pour un titulaire du Capes stagiaire puis \u00e9chelon\u00a01).          Vous posez \u00e9galement la question sp\u00e9cifique de Paris. Malheureusement, cet argument commence \u00e0 perdre de sa pertinence\u00a0: il y a longtemps eu un probl\u00e8me d\u2019attractivit\u00e9 des concours \u00e0 Paris, Cr\u00e9teil et Versailles, les acad\u00e9mies qui correspondent \u00e0 l\u2019Ile-de-France, r\u00e9gion la plus ch\u00e8re et o\u00f9 beaucoup de futurs enseignants ne se projettent pas, faisant le calcul d\u2019une qualit\u00e9 de vie bien meilleure dans le Sud, ou au bord de la mer\u2026 ou tout simplement pr\u00e8s de chez eux (sans parler, \u00e9videmment, des difficult\u00e9s inh\u00e9rentes au m\u00e9tier, dans les acad\u00e9mies r\u00e9put\u00e9es \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb que sont Cr\u00e9teil et Versailles). Dans le \u00ab\u00a0mouvement\u00a0\u00bb (les demandes de mutation), on retrouvait cet attrait pour l\u2019arc Atlantique, la Bretagne, Bordeaux, Montpellier. S\u2019il reste difficile d\u2019obtenir ces acad\u00e9mies tr\u00e8s demand\u00e9es au mouvement (la barre de points est \u00e9lev\u00e9e pour y entrer), la crise du recrutement commence aussi \u00e0 s\u2019y faire sentir. Le concours des professeurs des \u00e9coles commence \u00e0 moins attirer, y compris dans les acad\u00e9mies du sud de la France qui n\u2019avaient pas ce probl\u00e8me auparavant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T12:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:56:03+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/f8a8b59_1661956919337-dei-penses-dans-l-ei-ducation.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Les d\u00e9penses dans l\u2019\u00e9ducation","dateModified":"2022-09-01T11:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:53:44+00:00","articleBody":"    On ne parle que de la p\u00e9nurie d'enseignants et du recours massif aux contractuels mais rien sur les TZR dont les affectations sont tomb\u00e9s au dernier moment voire qui n'en n'ont pas parce que l'on place les contractuels avant y compris sur les AFA. Comment r\u00e9pondre aux demandes des contractuels sans marginaliser les TZR, souvent en d\u00e9but de carri\u00e8re ?    Anonyme          Bonjour Anonyme,          La question des TZR revient beaucoup ces jours-ci. C\u2019est un probl\u00e8me assez \u00e9pineux, \u00e0 mon avis. Pour ceux qui ne sont pas familiers des sigles de l\u2019\u00e9ducation nationale (il faut dire qu\u2019il y en a un paquet), rappelons que TZR signifie \u00ab\u00a0titulaire sur zone de remplacement\u00a0\u00bb. Le TZR peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 faire des remplacements de dur\u00e9es variables. C\u2019est traditionnellement un poste jug\u00e9 peu confortable, parce qu\u2019on change souvent d\u2019\u00e9tablissement et qu\u2019on n\u2019a pas forc\u00e9ment le temps de s\u2019installer dans une \u00e9quipe et\/ou de conna\u00eetre les \u00e9l\u00e8ves. Certains titulaires choisissent de devenir TZR pour acc\u00e9der plus vite au d\u00e9partement de leur choix, quand celui-ci leur est inaccessible avec le total de leurs points. Mais dans l\u2019ensemble, on peut dire que c\u2019est rarement une situation pleinement choisie.          En amont de la rentr\u00e9e, nous avons effectivement \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par plusieurs TZR qui se disaient en attente d\u2019affectation, alors que les contractuels avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par les acad\u00e9mies. Les rectorats ne s\u2019en cachent pas\u00a0: ils ont positionn\u00e9 d\u2019abord les contractuels, parce que ces derniers sont plus pr\u00e9caires, donc plus susceptibles de quitter le syst\u00e8me si les conditions sont trop difficiles (par exemple\u00a0: \u00eatre nomm\u00e9 tr\u00e8s loin de chez soi, \u00eatre sur plusieurs \u00e9tablissements en m\u00eame temps, changer d\u2019\u00e9tablissement trop souvent\u2026). A l\u2019arriv\u00e9e, cela pose le probl\u00e8me philosophique que vous soulevez\u00a0: on finit, en tout cas pour ce qui est du mouvement et des attributions de postes, par \u00ab\u00a0mieux traiter\u00a0\u00bb les contractuels (tout est relatif \u2013 les contractuels sont des pr\u00e9caires, ils n\u2019ont aucune s\u00e9curit\u00e9 d\u2019emploi) que les TZR. C\u2019est un probl\u00e8me de taille, et qui va continuer \u00e0 se poser\u00a0: \u00e0 partir du moment o\u00f9 l\u2019\u00e9ducation nationale p\u00e9rennise des postes de contractuels qui restent d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre et b\u00e9n\u00e9ficient de certaines facilit\u00e9s d\u2019affectation, la situation des fonctionnaires est v\u00e9cue comme encore plus d\u00e9grad\u00e9e. Le serpent commence \u00e0 se mordre la queue. Enfin, et au risque d\u2019en crisper quelques-uns, les TZR sont des rempla\u00e7ants. Se rendre disponible, y compris au dernier moment, fait donc partie du poste, aussi p\u00e9nible que cela soit. Les contractuels, eux, sont en majorit\u00e9 sur des classes attitr\u00e9es\u2026 Il est donc logique qu\u2019ils aient eu, en tout cas pour une partie d\u2019entre eux, des classes attitr\u00e9es plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T12:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:52:01+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/076c448_1661956054241-attractivitei-enseignants.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Un m\u00e9tier qui perd de son attractivit\u00e9 et qui doit faire face \u00e0 des difficult\u00e9s de re...","dateModified":"2022-09-01T11:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:41:15+00:00","articleBody":"    Tchat \u00c9ducation. Une remarque et une question. \r\nUne remarque. Je suis toujours surprise et constern\u00e9e par le nombre de commentaires hargneux que suscite chaque article consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation : les profs sont des fain\u00e9ants toujours pr\u00eats \u00e0 se plaindre, qu'on arr\u00eate de nous bassiner avec les in\u00e9galit\u00e9s scolaires parce que tous les \u00e9l\u00e8ves \"m\u00e9ritants \" r\u00e9ussissent... Difficile de croire que cette pens\u00e9e diffuse n'a pas d'effet sur la baisse de motivation. \r\nUne question : on sait que le report du recrutement en fin de master a un r\u00f4le n\u00e9gatif fort sur le vivier des \u00e9tudiants passant les concours. Est-il envisageable de revenir en arri\u00e8re ou bien serait-ce de toute fa\u00e7on la r\u00e9forme de trop, quelle que soit son intention ?     Sol75         Bonjour \u00e0 tous, on commence par la question de Sol75.          C\u2019est une excellente remarque\u00a0: le discours n\u00e9gatif sur le monde enseignant a un impact sur la motivation, c\u2019est une \u00e9vidence, et pas uniquement en France. En moyenne dans l\u2019OCDE, seuls 30\u00a0% des enseignants de coll\u00e8ge (ou niveau \u00e9quivalent) consid\u00e8rent que les professeurs ont une bonne image dans la soci\u00e9t\u00e9. Certes, ils ne sont que 5\u00a0% en France, o\u00f9 le sentiment de d\u00e9pr\u00e9ciation est donc beaucoup plus grave. Mais cela nous montre qu\u2019il y a partout un probl\u00e8me d\u2019image\u2026 et partout un probl\u00e8me de recrutement. En Europe, seules la Finlande et l\u2019Irlande \u00e9chappent \u00e0 la crise du recrutement des professeurs. A l\u2019\u00e9chelle mondiale, on m\u2019a parl\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud qui n\u2019aurait aucun probl\u00e8me, mais partout ailleurs, les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs sont en difficult\u00e9 (attention, il y a aussi en France une crise globale de recrutement \u2013 dans la restauration, la petite enfance, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u2026 \u2013 m\u00eame si celle des profs court depuis longtemps).          Sur votre question, effectivement, le concours se passe d\u00e9sormais \u00e0 la fin du master 2. Cela a un impact sur le vivier de candidats, puisque tous ne peuvent pas se permettre de poursuivre leurs \u00e9tudes jusqu\u2019\u00e0 ce niveau. Il n\u2019est pas pr\u00e9vu de revenir sur la r\u00e9forme de la mast\u00e9risation (qui dit qu\u2019il faut un master pour enseigner) et les syndicats enseignants ne le souhaitent pas. Il existe plusieurs dispositifs qui permettent de pr\u00e9recruter des professeurs, plus ou moins efficaces.          En deuxi\u00e8me ann\u00e9e de master MEEF, donc avant le concours, ils ont quelques heures par semaine en classe et sont indemnis\u00e9s pour cela. Certains sont alternants d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e du master (ils sont en classe une partie du temps et donc touchent une petite compensation). Il y a aussi un syst\u00e8me de pr\u00e9recrutement qui ne concerne que quelques centaines d\u2019\u00e9tudiants par an, et qui leur donne des responsabilit\u00e9s progressives dans les \u00e9tablissements en \u00e9change d\u2019un petit salaire (ils sont d\u2019abord assistants d\u2019\u00e9ducation, puis commencent \u00e0 mener des activit\u00e9s plus centr\u00e9es sur le p\u00e9dagogique, toujours sous la houlette d\u2019un enseignant).          Il existe aussi les PPPE, des parcours \u00ab\u00a0fl\u00e9ch\u00e9s\u00a0\u00bb d\u00e8s la licence pour ceux qui veulent devenir professeur des \u00e9coles avec des modules sp\u00e9cifiques. Mais dans ce dispositif, les enseignants ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Le pr\u00e9sident Macron a sembl\u00e9 y faire r\u00e9f\u00e9rence dans son adresse aux recteurs le 25\u00a0ao\u00fbt, quand il a parl\u00e9 de d\u00e9velopper les parcours \u00ab\u00a0ad hoc\u00a0\u00bb. En pratique, le succ\u00e8s du dispositif est tr\u00e8s mitig\u00e9, il n\u2019y a que quelques dizaines d\u2019\u00e9tudiants inscrits chaque ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T12:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:35:59+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/4b5dc6f_1661957132710-encadrement.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Un taux d\u2019encadrement plus faible et un nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe qui reste \u00e9lev\u00e9","dateModified":"2022-09-01T11:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:33:26+00:00","articleBody":"     Le tchat avec notre journaliste Violaine Morin, en charge de l\u2019\u00e9ducation au Monde et qui s\u2019est notamment int\u00e9ress\u00e9e au stress caus\u00e9 par la rentr\u00e9e dans un article publi\u00e9 ce jeudi, va commencer dans un instant. Elle va revenir sur les raisons de l\u2019actuelle p\u00e9nurie de professeurs et mettra en avant les solutions envisageables. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions en \u00e9crivant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT | Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Violaine Morin sur les raisons de la p\u00e9nurie de professe...","dateModified":"2022-09-01T11:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:27:30+00:00","articleBody":"        Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le discours sur la p\u00e9nurie d\u2019enseignants permet d\u2019engendrer une flexibilit\u00e9 accrue du syst\u00e8me\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xavier Pons, professeur en sciences de l\u2019\u00e9ducation, analyse les raisons et les cons\u00e9quences de la bais...","dateModified":"2022-09-01T11:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:15:20+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/06c1ba5_1661957201264-concours-et-demissions.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Moins de candidats aux concours et des d\u00e9missions qui augmentent","dateModified":"2022-09-01T11:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:12:08+00:00","articleBody":"     Le concours, \u00e0 forte valeur symbolique pour la communaut\u00e9 \u00e9ducative, attire de moins en moins, explique notre journaliste Sylvie Lecherbonnier.             Lire aussi :     Pourquoi le syst\u00e8me de recrutement des enseignants ne fonctionne plus          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le syst\u00e8me de recrutement des enseignants ne fonctionne plus","dateModified":"2022-09-01T11:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:09:16+00:00","articleBody":"      Je me souviens de la campagne antigaspi des \u00e9nergies fin des ann\u00e9es 70 lorsque j\u2019\u00e9tais enfant, elle m\u2019avait marqu\u00e9e, et nous y revoil\u00e0\u00a0! Mais avec une conscience \u00e9cologique plus aff\u00fbt\u00e9e que celle de nos parents, je crois, et surtout avec des contraintes \u00e9conomiques indiscutables et plus grandes. Je privil\u00e9gie donc la r\u00e9utilisation des fournitures de l\u2019an pass\u00e9. J\u2019ai achet\u00e9 les nouveaut\u00e9s n\u00e9cessaires (listes d\u2019achats coll\u00e8ge et primaire) en juin (l\u2019inflation sur les fournitures avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e) sur un site discount. Je remercie le coll\u00e8ge de ma fille qui a privil\u00e9gi\u00e9 aussi la r\u00e9utilisation des cahiers, classeurs d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e.            En primaire, pour mon fils, la liste d\u2019achats \u00e9tait raisonnable. Quant aux v\u00eatements,j\u2019ai profit\u00e9 des soldes pour habiller mes deux enfants pour 2023 car j\u2019ach\u00e8te chaque ann\u00e9e pendant les soldes des v\u00eatements pour qu\u2019ils puissent les porter la saison ou l\u2019ann\u00e9e d\u2019apr\u00e8s. Pas de marques (mes enfants n\u2019en r\u00e9clament pas) ou peu (sauf pour les blousons qu\u2019ils devront garder au moins deux ans si possible). Pour les chaussures, je choisis parfois la qualit\u00e9 des marques mais en promo. Ma fille de 13 ans a, par conviction personnelle, le r\u00e9flexe du recyclage pour toutes ses affaires.           Lisa Lec\u0153uvre, 50 ans, Bouches-du-Rh\u00f4ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Antigaspi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T11:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T11:00:00+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Violaine Morin, en charge de l\u2019\u00e9ducation au Monde et qui s\u2019est int\u00e9ress\u00e9e au stress caus\u00e9 par la rentr\u00e9e dans un article publi\u00e9 ce jeudi, interviendra dans un second tchat entre 13\u00a0h\u00a030 et 14\u00a0h\u00a030. Nous tenterons ensemble d\u2019exposer les raisons de l\u2019actuelle p\u00e9nurie de professeurs et de faire le tour des solutions envisageables.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions en \u00e9crivant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT | Posez vos questions d\u00e8s maintenant sur les raisons de la p\u00e9nurie de professeurs et les solutions...","dateModified":"2022-09-01T11:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:55:02+00:00","articleBody":"      Trois enfants dont deux scolaris\u00e9s, un en CM1 et l\u2019autre en 1re, nous n\u2019avons pas d\u2019allocation de rentr\u00e9e. Dans cette p\u00e9riode inflationniste, mais surtout depuis la pand\u00e9mie de COVID, nous avons chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer. Toutes les fournitures de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente encore utilisables ne sont pas rachet\u00e9es\u00a0; cela va des crayons de couleur au cartable. Les v\u00eatements sont achet\u00e9s sur des plates-formes de seconde main ou en friperie. Les enfants prennent plaisir \u00e0 trouver ce qui leur pla\u00eet tout en d\u00e9nichant les bonnes affaires. Tout ce qui ne leur va plus est revendu de la m\u00eame mani\u00e8re pour se constituer \u00ab\u00a0un porte-monnaie\u00a0\u00bb et ne pas entamer le budget. Les chaussures ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es pendant les soldes.            Nous avons \u00e9galement la chance de vivre dans une commune qui propose le repas de la cantine \u00e0 1 euro, quels que soient les revenus des parents.La seule d\u00e9pense \u00ab\u00a0cons\u00e9quente\u00a0\u00bb concerne les activit\u00e9s artistiques et sportives mais, encore une fois, nous avons la chance d\u2019habiter un secteur o\u00f9 les prix ne sont pas gonfl\u00e9s (vous l\u2019aurez compris, nous ne vivons pas en r\u00e9gion parisienne) et il est possible de payer en plusieurs fois.           Am\u00e9lie Desfossez, 44\u00a0ans, Hauts-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Consommer autrement et mieux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T11:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:50:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde \r\nJuste un petit t\u00e9moignage pour contrebalancer la morosit\u00e9 ambiante : mon fils est rentr\u00e9 en CM1 ce matin, \u00e0 la \u00e9cole publique de notre village auvergnat,  avec beaucoup de joie et d\u2019enthousiasme ! Il \u00e9tait tr\u00e8s impatient et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 7h30 ce matin ! Une rentr\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019aise\u00a0\u00bb ...    Maman sereine         Je suis un peu d\u00e9\u00e7ue de ce live. J'attendais beaucoup plus d'\u00e9motion et de positif ! Cette ann\u00e9e est une nouvelle ann\u00e9e scolaire, o\u00f9 12 millions d'\u00e9l\u00e8ves vont s'enrichir, o\u00f9 pr\u00e8s de 1 million de professeurs vont s'investir et les accompagner. C'est la premi\u00e8re rentr\u00e9e depuis 3 ans o\u00f9 les parents peuvent rentrer dans les \u00e9coles, \u00e9changer sans masque avec les enseignants. Certes il y a des choses n\u00e9gatives que la r\u00e9daction ne cesse d'\u00e9num\u00e9rer mais il y a aussi beaucoup d'\u00e9motions, d'ambition, de retrouvailles... Haut les coeurs, sourions et tous, essayons d'accompagner nos enfants dans la joie !     Lice         J\u2019ai pass\u00e9 40 ans de ma vie \u00e0 faire avec plaisir et passion ce magnifique m\u00e9tier. Bien s\u00fbr, tellement de choses \u00e0 dire sur le manque de reconnaissance et les railleries des ignorants . Mais j\u2019ai enseign\u00e9, j\u2019ai transmis et j\u2019ai aim\u00e9 le faire jusqu\u2019au bout. Cela dit je comprends le malaise actuel et j\u2019\u00e9tais plut\u00f4t soulag\u00e9 quand mes enfants ont choisi d\u2019autres voies    T\u00e9moignage     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T11:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:44:05+00:00","articleBody":"     Les collectivit\u00e9s locales doivent jongler entre une inflation \u00e0 6 % et la volont\u00e9 de pr\u00e9server les tarifs de services essentiels aux plus modestes.             Lire aussi :     Cantine scolaire\u00a0: les maires face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cantine scolaire\u00a0: les maires face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix","dateModified":"2022-09-01T10:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:39:03+00:00","articleBody":"     L\u2019inflation au menu des cantines scolaires\u00a0: le co\u00fbt des repas va grimper en cette rentr\u00e9e du fait des hausses des prix alimentaires ou de l\u2019\u00e9nergie, ce qui devrait peser sur les budgets des collectivit\u00e9s locales et des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas impossible que les familles aient de fort mauvaises surprises au 1er\u00a0septembre\u00a0\u00bb, estimait l\u2019association de consommateurs Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale des familles (CSF) la semaine derni\u00e8re, alors que de nombreux parents avaient encore la t\u00eate aux vacances. Dans son \u00e9tude annuelle sur le co\u00fbt de la rentr\u00e9e scolaire, la CSF relevait que les tarifs des repas pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir n\u2019\u00e9taient pas encore connus dans de nombreuses communes, craignant une possible hausse \u00e0 la rentr\u00e9e ou en janvier prochain.          Les entreprises priv\u00e9es de restauration collective, qui g\u00e8rent 40\u00a0% des cantines scolaires dans le cadre d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de service public \u2013 60\u00a0% \u00e9tant g\u00e9r\u00e9es en direct par les municipalit\u00e9s \u2013, tirent la sonnette d\u2019alarme depuis plusieurs mois. Pr\u00e9parer les repas des \u00e9coliers leur co\u00fbte de plus en plus cher et elles demandent donc aux collectivit\u00e9s d\u2019accepter de payer plus que ne le pr\u00e9voyaient leurs contrats.          Les contrats en vigueur \u00ab\u00a0ne suffisent plus pour prendre en compte l\u2019augmentation du co\u00fbt des mati\u00e8res premi\u00e8res, des salaires, mais aussi de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Esther Kalonji, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du SNRC, le Syndicat national de la restauration collective. Les professionnels ont demand\u00e9 \u00e0 leurs clients, les communes ou agglom\u00e9rations, de payer au moins 7\u00a0% plus cher en moyenne les prestations fournies. Selon le SNRC, les collectivit\u00e9s ont jusque-l\u00e0 accept\u00e9 environ 4\u00a0% d\u2019augmentation en moyenne.          Mais quel impact pour les m\u00e9nages, dont le pouvoir d\u2019achat est depuis des mois la premi\u00e8re pr\u00e9occupation\u00a0? L\u2019augmentation des prix sur lesquelles s\u2019accorderont, au cas par cas, collectivit\u00e9s et prestataires, \u00ab\u00a0n\u2019entra\u00eenera pas syst\u00e9matiquement un co\u00fbt sup\u00e9rieur \u00e0 la rentr\u00e9e 2022\u00a0\u00bb, estime la CSF, qui rappelle qu\u2019une \u00e9ventuelle augmentation en bout de cha\u00eene se fera sur d\u00e9cision des mairies pour les \u00e9coles maternelles et primaires, des d\u00e9partements pour les coll\u00e8ges, et des r\u00e9gions pour les lyc\u00e9es.          Certaines collectivit\u00e9s, comme Libourne en Gironde ou Dunkerque dans le Nord, ont d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de prendre en charge la totalit\u00e9 de cette augmentation tarifaire\u00a0\u00bb, rappelle l\u2019association. Mercredi, Lille a annonc\u00e9 faire en sorte que le prix du repas \u00e0 la cantine n\u2019augmente pas pour les plus modestes, un effort \u00e9valu\u00e9 \u00e0 environ 115\u00a0000\u00a0euros sur un budget restauration scolaire de 8,9\u00a0millions d\u2019euros.          La tarification sociale des repas, en vigueur dans environ la moiti\u00e9 des communes, pourrait permettre de prot\u00e9ger les m\u00e9nages aux plus petits budgets d\u2019un effort financier suppl\u00e9mentaire. \u00ab\u00a0L\u2019Etat soutient la mise en place de la tarification sociale dans les cantines des petites et moyennes communes\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi mercredi le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, selon qui \u00ab\u00a0plus de 100\u00a0000 enfants ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de repas \u00e0 1 euro maximum lors de l\u2019ann\u00e9e scolaire 2021-2022\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0quatre fois plus que l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0\u00bb.          Chaque commune \u00ab\u00a0fera son choix\u00a0\u00bb sur la mani\u00e8re de dig\u00e9rer ces hausses, augmentation de tarif, d\u2019imp\u00f4ts ou r\u00e9duction de d\u00e9penses, souligne Philippe Laurent, le maire de la commune de Sceaux (Hauts-de-Seine), qui rappelle que \u00ab\u00a0m\u00eame les parents avec les revenus les plus \u00e9lev\u00e9s ne paient pas aujourd\u2019hui la totalit\u00e9 des repas\u00a0\u00bb de cantine, dont le co\u00fbt moyen est compris \u00ab\u00a0entre 9 et 10\u00a0euros\u00a0\u00bb. Il esp\u00e8re que la cons\u00e9quence ne sera pas une moindre qualit\u00e9 ou une plus faible quantit\u00e9 des repas servis aux \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Nos demandes ne doivent pas se faire au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 des menus\u00a0\u00bb, abonde Esther Kalonji.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inflation dans les cantines scolaires\u00a0: quel impact pour les familles\u00a0?","dateModified":"2022-09-01T10:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:28:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nCette ann\u00e9e tr\u00e8s peu d'achats pour la rentr\u00e9e.\r\n\r\nMon a\u00een\u00e9 rentre en 5e et nous avons r\u00e9utilis\u00e9 une grosse partie des affaires de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Except\u00e9 un agenda et les cahiers que nous avons achet\u00e9 en lots pour diminuer le co\u00fbt. Au pire, \u00e7a servira l'ann\u00e9e prochaine.\r\nPour le plus jeune, presque tout est fourni par son \u00e9cole primaire donc peu de d\u00e9penses \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\nIl faudra s\u00fbrement acheter des v\u00eatements et des chaussures mais nous esp\u00e9rons qu'ils ne grandiront pas d'un coup et que nous pourrons \u00e9taler les achats.\r\nSachant qu'on \"recycle\" au maximum les affaires du grand pour le petit puisqu'il s'agit de 2 gar\u00e7ons.\r\n\r\nMalgr\u00e9 un peu de stress (plus du c\u00f4t\u00e9 parents qu'enfants), cette journ\u00e9e de rentr\u00e9e a bien commenc\u00e9. Nous verrons le compte-rendu apr\u00e8s la sonnerie ce soir.    Vb     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T10:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:25:39+00:00","articleBody":"      Pour ma part, pour tout ce qui concerne le mat\u00e9riel, j\u2019ai pris l\u2019habitude de privil\u00e9gier la seconde main\u00a0: vide-greniers, friperies et Vinted regorgent de cartables, trousses, livres,\u00a0etc. Mon fils de 7 ans n\u2019y voit pas (encore\u00a0?) d\u2019inconv\u00e9nient et j\u2019essaye autant que possible de lui transmettre des valeurs de sobri\u00e9t\u00e9 quant \u00e0 la consommation\u00a0: recyclage, seconde main, \u00e9change,\u00a0etc.            Les \u00e9conomie ainsi r\u00e9alis\u00e9es rendent les augmentations de tarifs des activit\u00e9s et de cantine plus douces \u00e0 absorber.           Aude Buclon, 37 ans, Bas-Rhin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le r\u00e9flexe vide-greniers, friperies et Vinted\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T10:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:23:09+00:00","articleBody":"     Stylos \u00e0 bille, feutres, surligneurs\u2026 Une large partie des fournitures scolaires exposent les enfants qui les utilisent \u00e0 des substances canc\u00e9rog\u00e8nes ou tr\u00e8s allergisantes, selon l\u2019\u00e9tude de l\u2019association, qui appelle \u00e0 durcir la r\u00e9glementation europ\u00e9enne.             Lire aussi :   Selon l\u2019UFC-Que choisir, 40\u00a0% des fournitures scolaires sont fabriqu\u00e9es avec des composants potentiellement dangereux          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019UFC-Que choisir, 40\u00a0% des fournitures scolaires sont fabriqu\u00e9es avec des composants potentiell...","dateModified":"2022-09-01T10:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:21:37+00:00","articleBody":"     Merci pour vos nombreuses questions et merci \u00e0 Chantal Huet d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Chantal Huet, pr\u00e9sidente de Famille de France, est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-09-01T10:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T10:14:49+00:00","articleBody":"    Ma compagne, professeure des \u00e9coles, a organis\u00e9 via la coop de l'\u00e9cole et un papetier local des \"kits cp\" : pour 15\u20ac par \u00e9l\u00e8ve, les familles ont tout le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire, de bonne qualit\u00e9. Prenez-vous en compte dans vos \u00e9tudes ce type d'achats group\u00e9s, organis\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires (et qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s d\u00e8s le printemps dernier) ?    PU         C\u2019est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e et Familles de France est favorable \u00e0 ces propositions bien \u00e9videmment, car elles ont pour but de faire baisser le co\u00fbt de la rentr\u00e9e. Toutes les \u00e9conomies et les bonnes volont\u00e9s sont bonnes \u00e0 prendre. N\u00e9anmoins, nous ne savons pas si en dehors du co\u00fbt il y a eu un int\u00e9r\u00eat pour la sant\u00e9\u00a0: il faut bien v\u00e9rifier la pr\u00e9sence du marquage \u00ab\u00a0CE\u00a0\u00bb, et que les pictogrammes de danger soient bien visibles.          Les logos \u00ab\u00a0NF environnement\u00a0\u00bb sont importants, par exemple, pour une garantie de longueur d\u2019\u00e9criture. Il faut sinon privil\u00e9gier l\u2019\u00e9colabel europ\u00e9en pour att\u00e9nuer l\u2019effet de la consommation sur l\u2019environnement (stylos, surligneurs, feutres, portemines) et bien \u00e9videmment pr\u00eater attention au recyclage.          Nous sommes attentifs \u00e0 la pr\u00e9vention et favorable \u00e0 l\u2019absence de perturbateurs endocriniens (phtalates) et de m\u00e9taux lourds.          Enfin nous n\u2019avons pas pris en compte ces \u00e9l\u00e9ments de proposition des coop\u00e9ratives, car notre enqu\u00eate est \u00e9tablie sur le terrain dans des magasins cibl\u00e9s hypermarch\u00e9s, supermarch\u00e9s et magasins sp\u00e9cialis\u00e9s.          Nous y avons ajout\u00e9 l\u2019e-commerce, mais ne l\u2019avons pas pris en compte dans notre base de calcul. Le drive ne rentre pas non plus dans notre enqu\u00eate, car pour qu\u2019elle suive l\u2019\u00e9volution du co\u00fbt de la rentr\u00e9e depuis trente-huit ans, il faut justement qu\u2019elle ait les m\u00eames crit\u00e8res. Nous n\u2019avons donn\u00e9 que des pr\u00e9conisations sur ces deux derniers modes d\u2019achat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T10:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T09:55:47+00:00","articleBody":"    Quels conseils pouvez-vous donner face \u00e0 cette inflation des prix ? Peut-on faire quelque chose ?    Anne         Il est n\u00e9cessaire de faire preuve de bon sens en tout premier lieu pour att\u00e9nuer les d\u00e9penses\u00a0: regarder le stock familial \u2013 s\u2019il n\u2019y a pas de stock, car c\u2019est le premier enfant, il faut donc s\u2019\u00e9quiper de tout.          C\u2019est l\u00e0 qu\u2019interviennent les corps interm\u00e9diaires comme Familles de France, Emma\u00fcs, la Croix-Rouge. Il faut \u00e9galement penser aux achats d\u2019occasion, qui ne sont pas toujours d\u2019occasion, car il est possible de trouver du neuf aussi\u00a0: article achet\u00e9 en double exemplaire ou offert par exemple.          - Pour les achats par lot, attention au pi\u00e8ge, la famille aura-t-elle besoin de la quantit\u00e9 compl\u00e8te\u00a0? Ce qui rendrait l\u2019achat partiellement inutile.          - Concernant les packs de rentr\u00e9e propos\u00e9s par des professionnels ou d\u2019autres associations\u00a0: ce ne sera pas un choix direct, car la famille n\u2019aura pas la vue sur les labels.          - pour les achats par drive\u00a0: si on respecte bien la liste, c\u2019est un gain de temps pour la vie de famille, mais Familles de France a constat\u00e9 que c\u2019\u00e9tait plus cher qu\u2019un magasin de la m\u00eame enseigne.          Pour l\u2019e-commerce          - Il faut prendre du temps pour privil\u00e9gier de bons achats, en suivant un certain nombre de pr\u00e9conisations, mais cela peut effectivement repr\u00e9senter un gain de temps et un gain en carburant.          - Il faut bien scruter les prix affich\u00e9s\u00a0: v\u00e9rifier le prix TTC lors de l\u2019\u00e9tablissement de la commande. Car le montant de la TVA, qui est \u00e0 payer par le consommateur, ne pourra pas \u00eatre annul\u00e9 au moment du paiement.          - Soyez attentif aux caract\u00e9ristiques du produit\u00a0: taille, poids et mati\u00e8re.          - Pour finir, pr\u00eatez attention aux frais de livraison et surtout au d\u00e9lai de livraison\u00a0: il serait dommage que celle-ci arrive apr\u00e8s la rentr\u00e9e (dropshipping ou livraison diff\u00e9r\u00e9e par manque de stock).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T10:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T09:44:34+00:00","articleBody":"    TCHAT L'\u00e9cole ne devrait-elle pas faire un effort en r\u00e9duisant\/rationnalisant les demandes de mat\u00e9riels dont certains ne sont pas forc\u00e9ment strictement n\u00e9cessaire pour l'apprentissage ?    Loisach 21         Familles de France pense qu\u2019une entr\u00e9e en 6e g\u00e9n\u00e8re plus de demandes de la part de chaque professeur. L\u00e0, les associations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves doivent jouer leur r\u00f4le et att\u00e9nuer les requ\u00eates. Mais on conna\u00eet une augmentation de la liste et du co\u00fbt parce que les besoins sont autres (calculettes\u2026).          Dans le primaire, c\u2019est diff\u00e9rent\u00a0: un seul enseignant, donc une seule liste. Les \u00e9changes sont facilit\u00e9s entre parents et enseignant\u00a0: les listes sont aujourd\u2019hui plus restrictives.          L\u2019\u00e9cole et les parents doivent faire un effort pour rationaliser\u00a0: la communication est importante. Si un article n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, ce n\u2019est pas la peine de le remettre sur la liste, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T09:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T09:34:57+00:00","articleBody":"    TCHAT  Bonjour, \r\nOn entend parler de taux d'inflation en g\u00e9n\u00e9ral, mais comment se r\u00e9partit le taux d' inflation par cat\u00e9gories de d\u00e9penses ? Par exemple : l'habillement, l'alimentaire, les fournitures scolaires, les cotisations sportives, les d\u00e9placements, etc ?    Julien         Nous savons que le premier poste est le logement dans le budget familial, puis intervient le poste alimentaire. Forc\u00e9ment le mois de septembre sera en baisse pour le budget alimentaire au profit de la rentr\u00e9e.          Pour att\u00e9nuer le co\u00fbt des activit\u00e9s extrascolaires, il faut penser aussi au Pass sport mis en place l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re pour 50 euros (pour les 6-18\u00a0ans). Le Pass culture, cr\u00e9dit de 300\u00a0euros,  valable jusqu\u2019\u00e0 18\u00a0ans.          Les d\u00e9placements\u00a0: le p\u00e9dibus peut se mettre en place dans la commune. Si l\u2019\u00e9cole est plus \u00e9loign\u00e9e du domicile un covoiturage peut \u00eatre int\u00e9ressant par rotation. Car pour qu\u2019il survive, il ne faut pas que ce soit toujours le m\u00eame qui assure les voyages\u2026          L\u2019habillement est un poste tr\u00e8s important, en quatri\u00e8me position, mais en p\u00e9riode de rentr\u00e9e il monte dans l\u2019\u00e9chelle des d\u00e9penses. Pour l\u2019att\u00e9nuer, on peut penser aux bourses aux v\u00eatements par exemple qui se mettent en place\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T10:00:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T09:20:50+00:00","articleBody":"           Source\u00a0: 38e enqu\u00eate de l\u2019association Familles de France. SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/076cb17_1661953862071-cout-rentrei-e-2022-2023.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le co\u00fbt de la rentr\u00e9e scolaire pour un \u00e9l\u00e8ve entrant en 6\u1d49,  en septembre 2022, en eu...","dateModified":"2022-09-01T09:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T09:17:49+00:00","articleBody":"    L'augmentation est pareille partout ou il y a des diff\u00e9rences dans les commerces, en fonction des d\u00e9partements, des types d'achats ?    Sarah         Notre association a not\u00e9 que nous avions des \u00e9carts\u00a0: l\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans des hypermarch\u00e9s, des supermarch\u00e9s et des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s. Les trois articles de sport sont en augmentation tr\u00e8s forte dans les trois enseignes.          Les fournitures non papeti\u00e8res sont moins ch\u00e8res en supermarch\u00e9s et en magasins sp\u00e9cialis\u00e9s ou ont moins augment\u00e9\u00a0: l\u2019effet de stock a peut-\u00eatre jou\u00e9.          Depuis la sortie de notre enqu\u00eate, nous voyons des nouvelles propositions qui permettent aux familles de voir des articles en baisse et m\u00eame parfois rembours\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T10:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T09:16:15+00:00","articleBody":"                     Rayons de fournitures scolaires lors d'une vente organis\u00e9 par l'Emma\u00fcs Pablo Picasso de Nanterre, le 23 Ao\u00fbt 2022. PALOMA LAUDET \/ PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"                 Fatou, salari\u00e9e en r\u00e9insertion met en place les fournitures scolaires dans les rayons de l'Emma\u00fcs Pablo Picasso \u00e0 Nanterre, le 23 Ao\u00fbt 2022. PALOMA LAUDET \/ PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"                 Nouara ach\u00e8te les fournitures scolaires de sa petite fille, Manel, qui rentre au CP, lors d'une vente organis\u00e9 par l'Emma\u00fcs Pablo Picasso \u00e0 Nanterre, le 23\u00a0Ao\u00fbt\u00a02022. PALOMA LAUDET \/ PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"                 Liste de fournitures scolaires de Manel, qui rentre en CP. Emma\u00fcs Pablo Picasso de Nanterre, le 23\u00a0Ao\u00fbt\u00a02022. PALOMA LAUDET \/ PALOMA LAUDET \/ ITEM \/ HORS FORMAT POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/bd9d15b_1662019357820-pl-emmaus-nanterre-35.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T09:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T09:13:56+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour, comment avez-vous fait votre calcul \/ votre \u00e9tude ? Qu'est ce qui vous fait dire que cela augmente ? Merci !    Florian         Notre \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e avec des b\u00e9n\u00e9voles dans pr\u00e8s de 25\u00a0d\u00e9partements et dans 35\u00a0hypermarch\u00e9s, 37\u00a0supermarch\u00e9s et 25\u00a0magasins sp\u00e9cialis\u00e9s.          Plus de 4\u00a0000\u00a0articles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s dont 17 en fourniture papeti\u00e8re, 25 en fourniture non papeti\u00e8re et 3 articles de sport. Sept enqu\u00eates d\u2019e-commerce ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es et, bien s\u00fbr, nous avons v\u00e9rifi\u00e9 le co\u00fbt avec les hypermarch\u00e9s et le drive propos\u00e9.          Toutes les indications et les prix par article ont \u00e9t\u00e9 saisis dans un logiciel adapt\u00e9. Nous poursuivons ces enqu\u00eates depuis trente-huit\u00a0ans sur les m\u00eames fournitures. Ce qui fait que nous pouvons annoncer une augmentation de 4.25\u00a0% par rapport \u00e0 2021.          Nous avons pu constater aussi la qualit\u00e9 de l\u2019accueil en magasin\u00a0: apr\u00e8s deux ans de Covid-19, la satisfaction est meilleure que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes (59\u00a0% de satisfaction contre 52\u00a0% en\u00a02021 et 48\u00a0% en\u00a02020).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T10:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T09:02:15+00:00","articleBody":"     Chantal Huet, pr\u00e9sidente de l\u2019association Familles de France, va r\u00e9pondre \u00e0 vos interrogations sur l\u2019impact de l\u2019inflation sur le budget de rentr\u00e9e des familles et vous fera part de ses conseils d\u2019achats.          Parents, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 t\u00e9moigner de vos difficult\u00e9s \u00e9conomiques, \u00e0 proposer vos astuces et \u00e0 poser vos questions \u00e0 notre invit\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 midi.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions en \u00e9crivant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT | Le tchat avec Chantal Huet va commencer dans un instant, posez vos questions sur l\u2019impact de l\u2019i...","dateModified":"2022-09-01T09:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T08:54:09+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/3a33871_1661955093757-caddie-le-monde-web.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019augmentation du prix des fournitures scolaires a lieu dans un contexte d\u2019inflation gl...","dateModified":"2022-09-01T08:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T08:50:26+00:00","articleBody":"     Dans un contexte d\u2019envol\u00e9e des prix, la librairie solidaire des Coquelicots vend des fournitures scolaires \u00e0 des tarifs minimes, relatait notre journaliste Carla Monaco dans cet article publi\u00e9 le 24 ao\u00fbt.             Lire aussi :     Chez Emma\u00fcs, \u00e0 Nanterre, une rentr\u00e9e scolaire \u00e0 bas co\u00fbt pour contrer l\u2019inflation          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez Emma\u00fcs, \u00e0 Nanterre, une rentr\u00e9e scolaire \u00e0 bas co\u00fbt pour contrer l\u2019inflation","dateModified":"2022-09-01T08:57:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T08:48:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, enseignant au coll\u00e8ge en dispositif ULIS - Je tenais \u00e0 vous partager ma joie de retrouver les \u00e9l\u00e8ves. Bonne rentr\u00e9e \u00e0 tous et toutes !    Brian     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T08:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T08:35:38+00:00","articleBody":"     Chantal Huet, pr\u00e9sidente de l\u2019association Familles de France, r\u00e9pondra \u00e0 vos interrogations \u00e0 partir de 11\u00a0heures sur l\u2019impact de l\u2019inflation sur le budget de rentr\u00e9e des familles et partagera ses conseils d\u2019achats.          Parents, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 t\u00e9moigner de vos difficult\u00e9s \u00e9conomiques, \u00e0 proposer vos astuces et \u00e0 poser vos questions \u00e0 notre invit\u00e9e de 11 \u00e0 12\u00a0heures.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions en \u00e9crivant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT | Posez vos questions d\u00e8s maintenant sur l\u2019impact de l\u2019inflation sur le budget de rentr\u00e9e des fa...","dateModified":"2022-09-01T08:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T08:24:03+00:00","articleBody":"      J\u2019ai deux enfants, un qui entre en 6\u1d49, un en 3\u1d49. J\u2019ai achet\u00e9 les agendas au d\u00e9but du mois de juillet (avant de partir en vacances). J\u2019avais fait les soldes d\u2019\u00e9t\u00e9 pour des v\u00eatements d\u2019automne et hiver. En ao\u00fbt, j\u2019ai fait l\u2019inventaire des affaires en stock, nous avons ensuite fait une liste seulement de ce qui manquait r\u00e9ellement.            Je n\u2019ai pas achet\u00e9 des grosses quantit\u00e9s de colle, par exemple, ou autre. \u00c7a sera achet\u00e9 au fur et \u00e0 mesure pour \u00e9chelonner sur plusieurs mois. Autrefois, je prenais plus de grandes marques. Cette fois, j\u2019ai privil\u00e9gi\u00e9 les marques distributeurs. Ce que le grand n\u2019a pas utilis\u00e9 a pu servir au petit (r\u00e9utilisation des classeurs\u2026).           Nina, 38\u00a0ans, Yvelines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Anticipation et inventaire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-01T08:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T08:10:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux mois de vacances, \u00e9coliers (6,5\u00a0millions), coll\u00e9giens (3,4\u00a0millions) et lyc\u00e9ens (2,2\u00a0millions) ont commenc\u00e9 ce matin \u00e0 retrouver leurs amis, faire connaissance avec leurs professeurs et d\u00e9couvrir leur emploi du temps. Cette ann\u00e9e, l\u2019inflation et la crise du recrutement des enseignants p\u00e8sent sur la rentr\u00e9e. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui n\u2019est pas nouveau pour ce dernier mais qui s\u2019est encore aggrav\u00e9 cette ann\u00e9e, avec plus de 4\u00a0000 postes non pourvus aux concours dans le pays, sur 27\u00a0300 postes ouverts dans le public et le priv\u00e9 (et 850\u00a0000 enseignants au total).          \u00ab\u00a0On a \u00e9videmment voulu qu\u2019il puisse y avoir un enseignant devant chaque \u00e9l\u00e8ve pour cette rentr\u00e9e. Et c\u2019est forc\u00e9ment une angoisse pour les parents de se poser la question de savoir si ce sera le cas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne sur France Inter. \u00ab\u00a0Je ne vais pas vous dire qu\u2019il ne peut pas y avoir un cas [, avec] des ajustements dans les jours qui viennent, a-t-elle reconnu. Mais, en tout cas, je pense que cette rentr\u00e9e, elle va bien se passer.\u00a0\u00bb          Le ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, a promis, ces derniers jours, que, m\u00eame si les conditions \u00ab\u00a0ne sont pas optimales\u00a0\u00bb, la rentr\u00e9e sera \u00ab\u00a0comparable \u00e0 celle de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0avec un professeur devant chaque classe\u00a0\u00bb. Pour pallier la p\u00e9nurie d\u2019enseignants, l\u2019\u00e9ducation nationale a recrut\u00e9 des enseignants contractuels \u2013 3\u00a0000, selon Pap Ndiaye \u2013 form\u00e9s en quelques jours avant leur prise de fonctions. Afin de rassurer, encore, le ministre de l\u2019\u00e9ducation, qui effectue sa premi\u00e8re rentr\u00e9e \u00e0 ce poste, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de 80\u00a0% des contractuels ont d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9\u00a0\u00bb.          Mais les inqui\u00e9tudes sont vives du c\u00f4t\u00e9 des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves comme de celui des syndicats. \u00ab\u00a0L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re mon fils \u00e9tait dans une classe double niveau CE1-CE2. Ils \u00e9taient 28, l\u2019institutrice \u00e9tait un peu surcharg\u00e9e. Elle \u00e9tait souvent absente, elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e pendant une semaine, ils n\u2019avaient trouv\u00e9 personne. On a pass\u00e9 une semaine \u00e0 garder nos enfants\u00a0\u00bb, raconte \u00e0 l\u2019Agence France-Presse B\u00e9n\u00e9dicte Candir, 45\u00a0ans, devant l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Charles-P\u00e9guy de Cr\u00e9teil.          Les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves redoutent \u00ab\u00a0une rentr\u00e9e explosive\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019AFP Nageate Belahcen, copr\u00e9sidente de la FCPE, premi\u00e8re f\u00e9d\u00e9ration de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. \u00ab\u00a0Les enseignants absents non remplac\u00e9s, les contractuels pas assez form\u00e9s ou les maths au lyc\u00e9e\u2026 Les familles sont angoiss\u00e9es\u00a0\u00bb, dit-elle. Les syndicats, eux, d\u00e9noncent \u00ab\u00a0un bricolage\u00a0\u00bb face aux recrutements des contractuels durant l\u2019\u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0La promesse d\u2019un professeur devant chaque \u00e9l\u00e8ve semble plus ressembler \u00e0 un slogan politique qu\u2019\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine Sophie V\u00e9n\u00e9titay, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du SNES-FSU, premier syndicat du secondaire. Ce syndicat a lanc\u00e9 le mot-cl\u00e9 #NotreVraieRentr\u00e9e pour recueillir des t\u00e9moignages au sein des \u00e9tablissements.          \u00ab\u00a0On aura des adultes devant les classes, pas des enseignants\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le Snuipp-FSU, premier syndicat du primaire, qui craint d\u00e9j\u00e0 que le manque de rempla\u00e7ants se fasse sentir d\u00e8s les premiers cong\u00e9s de maladie ou de maternit\u00e9.          Pour redresser l\u2019attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d\u2019enseignants, le gouvernement a pos\u00e9 quelques jalons c\u00f4t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9rations. Pap Ndiaye a promis qu\u2019\u00ab\u00a0aucun enseignant ne commencerait sa carri\u00e8re \u00e0 moins de 2\u00a0000\u00a0euros net par mois \u00e0 partir de la rentr\u00e9e scolaire 2023\u00a0\u00bb. Cela sera \u00ab\u00a0un salaire de d\u00e9part, hors primes\u00a0\u00bb. Et des augmentations \u00ab\u00a0significatives\u00a0\u00bb auront lieu, a-t-il dit, sans donner de calendrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La p\u00e9nurie d\u2019enseignants p\u00e8se sur la rentr\u00e9e des 12\u00a0millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves de l\u2019Hexagone","dateModified":"2022-09-01T08:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T07:59:53+00:00","articleBody":"                     Des \u00e9coliers se rendent en classe le premier jour de la nouvelle ann\u00e9e scolaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole Cuvier \u00e0 Toulouse, dans le sud de la France, le 1er\u00a0septembre\u00a02022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP                 Une petite \u00e9coli\u00e8re est accompagn\u00e9e par ses parents pour se rendre en classe le jour de la rentr\u00e9e scolaire \u00e0 Paris, le 1er\u00a0septembre\u00a02022. EMMANUEL DUNAND \/ AFP                 Les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9couvrent leur classe en ce premier jour de rentr\u00e9e, \u00e0 l\u2019\u00e9cole Poulletier, \u00e0 Paris, le 1er\u00a0septembre\u00a02022. EMMANUEL DUNAND \/ AFP                 Un \u00e9colier regarde la liste de classe, lors du premier jour de la nouvelle ann\u00e9e scolaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole Cuvier \u00e0 Toulouse, le 1er septembre\u00a02022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/d10dc65_1662018797403-000-32hf7yv.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T08:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T07:52:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A la veille de la rentr\u00e9e scolaire, le pr\u00e9sident a tenu \u00e0 adresser un message aux \u00e9l\u00e8ves victimes de harc\u00e8lement\u00a0: vous n\u2019\u00eates pas seuls\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Emmanuel Macron sur le compte de l\u2019Elys\u00e9e, hier soir.          Un enfant sur dix confie \u00eatre victime de harc\u00e8lement scolaire. Pourquoi ce ph\u00e9nom\u00e8ne est-il omnipr\u00e9sent \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0? Comment le personnel d\u2019\u00e9ducation agit-il pour le contrer\u00a0?          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, Mattea Battaglia, journaliste au service Education du Monde, expliquait en juin 2021 pourquoi les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont tard\u00e9 \u00e0 s\u2019int\u00e9resser \u00e0 ce sujet et exposait les m\u00e9thodes mises en place pour agir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast | En finir avec le harc\u00e8lement scolaire","dateModified":"2022-09-01T08:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T07:41:05+00:00","articleBody":"     Alors que le versement de l\u2019allocation de rentr\u00e9e scolaire (ARS) faisait une nouvelle fois l\u2019objet de critiques, \u00e0 la mi-ao\u00fbt, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale a pris position en faveur de cette aide, jeudi 18\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0[Elle] est n\u00e9cessaire et juste pour les d\u00e9penses de rentr\u00e9e de plus de trois millions de familles. Faire peser un soup\u00e7on sur son utilisation est infond\u00e9 et stigmatisant\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Pap Ndiaye sur Twitter.          Le ton tranche avec celui de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Michel Blanquer, qui avan\u00e7ait, \u00e0 la rentr\u00e9e 2021, que l\u2019ARS \u00e9tait parfois utilis\u00e9e pour \u00ab\u00a0acheter des \u00e9crans plats\u00a0\u00bb \u00a0; une id\u00e9e d\u00e9fendue depuis plusieurs ann\u00e9es par des \u00e9lus, la plupart issus des rangs de la droite, qui appellent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 une refonte de l\u2019allocation.          L\u2019ARS est vers\u00e9e \u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, sous conditions de ressources, aux familles ayant au moins un enfant scolaris\u00e9 \u00e2g\u00e9 de 6 \u00e0 18\u00a0ans. Pour la rentr\u00e9e 2022, son montant est de 376,98\u00a0euros par enfant \u00e2g\u00e9 de 6 \u00e0 10\u00a0ans, de 397,78\u00a0euros par enfant \u00e2g\u00e9 de 11 \u00e0 14\u00a0ans, et de 411,56\u00a0euros par enfant \u00e2g\u00e9 de 15 \u00e0 18\u00a0ans. Pour une famille de deux enfants, le plafond de ressources est fix\u00e9 \u00e0 31\u00a0225\u00a0euros annuels.          Selon une \u00e9tude de la Caisse d\u2019allocations familiales parue en\u00a02014, et rep\u00e9r\u00e9e par Lib\u00e9ration, l\u2019organisme, qui se fondait sur des chiffres de 2013, avait affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9 (99\u00a0%) des b\u00e9n\u00e9ficiaires [de l\u2019ARS avaient] achet\u00e9 des fournitures scolaires et 95\u00a0% des v\u00eatements\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de l\u2019\u00e9ducation d\u00e9fend l\u2019allocation de rentr\u00e9e scolaire, objet de critiques","dateModified":"2022-09-01T07:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T07:27:51+00:00","articleBody":"     Quelques jours avant la rentr\u00e9e, \u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, 150\u00a0personnes destin\u00e9es \u00e0 enseigner en primaire \u00e9taient r\u00e9unies en Seine-Saint-Denis pour apprendre les rudiments du m\u00e9tier. Le recours aux contractuels s\u2019est accru, faute de titulaires en nombre suffisant.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0On ne sait pas bien o\u00f9 on va\u00a0\u00bb\u00a0: au c\u0153ur de la formation express des enseignants contractuels          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne sait pas bien o\u00f9 on va\u00a0\u00bb\u00a0: au c\u0153ur de la formation express des enseignants contractuels","dateModified":"2022-09-01T07:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#634012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T07:13:44+00:00","articleBody":"    N\u2019y a t-il vraiment rien de positif dans cette rentr\u00e9e des classes ? Quel titre d\u00e9sesp\u00e9rant.    Mich\u00e8le          Bonjour Mich\u00e8le,          Il n\u2019y a, heureusement, pas que de mauvaises nouvelles\u00a0! Le protocole sanitaire au plus bas niveau depuis deux ans en raison de l\u2019accalmie sur le front du Covid-19, voil\u00e0 une information positive pr\u00e9sente dans le titre de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale. Par ailleurs, nous sommes aussi preneurs de vos belles histoires et t\u00e9moignages li\u00e9s \u00e0 cette rentr\u00e9e, racontez-nous, nous les partagerons dans ce live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0: inflation, p\u00e9nurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revi...","dateModified":"2022-09-01T07:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T07:07:12+00:00","articleBody":"     Le Covid-19, les derni\u00e8res r\u00e9formes et les difficult\u00e9s chroniques du syst\u00e8me \u00e9ducatif ont multipli\u00e9 les formes de mal-\u00eatre des \u00e9coliers jusqu\u2019aux lyc\u00e9ens, expliquent nos journalistes Sylvie Lecherbonnier et Violaine Morin.             Lire aussi :     A l\u2019heure de la rentr\u00e9e scolaire, des \u00e9l\u00e8ves face \u00e0 une machine \u00e0 stress          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019heure de la rentr\u00e9e scolaire, des \u00e9l\u00e8ves face \u00e0 une machine \u00e0 stress","dateModified":"2022-09-01T07:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T07:00:01+00:00","articleBody":"           Source\u00a0: 38e enqu\u00eate de l\u2019association Familles de France. SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/076cb17_1661953862071-cout-rentrei-e-2022-2023.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le co\u00fbt de la rentr\u00e9e scolaire pour un \u00e9l\u00e8ve entrant de 6\u1d49 en septembre 2022,\u00a0en e...","dateModified":"2022-09-01T07:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T06:30:00+00:00","articleBody":"     Fournitures scolaires, v\u00eatements, activit\u00e9s extrascolaires, cantines pour bon nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves\u2026 Les sources de d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 la rentr\u00e9e sont habituellement consid\u00e9rables dans le budget des familles et deviennent encore plus importantes cette ann\u00e9e avec la flamb\u00e9e des prix li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 ses cons\u00e9quences.          Vous \u00eates parent(s), quelle(s) d\u00e9pense(s) avez-vous \u00e9t\u00e9 contraint(s) de diminuer pour cette rentr\u00e9e scolaire 2022\u00a0? Racontez-nous concr\u00e8tement en quoi cette rentr\u00e9e est plus difficile \u00e9conomiquement. Quelles astuces avez-vous trouv\u00e9es pour que l\u2019augmentation des prix soit la moins douloureuse pour vos enfants et, plus globalement, pour votre famille\u00a0? Vous \u00eates-vous davantage tourn\u00e9 vers le \u00ab\u00a0syst\u00e8me D\u00a0\u00bb et de quelle mani\u00e8re\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous d\u00e9tailler vos sources de d\u00e9penses et leurs \u00e9volutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel \u00e0 t\u00e9moignages\u00a0: parents, comment avez-vous g\u00e9r\u00e9 le budget consacr\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire mal...","dateModified":"2022-09-01T07:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T06:00:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Fournitures, cantine, transports, internat pour les familles qui y ont recours, accueil et activit\u00e9s de loisirs\u00a0: l\u2019\u00e9volution de chacun de ces postes de d\u00e9penses est observ\u00e9e avec attention \u2013 et inqui\u00e9tude \u2013 par les associations\u00a0\u00bb, \u00e9crivait notre cons\u0153ur Mattea Battaglia le 21\u00a0juillet.             Lire aussi :     Inflation\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la rentr\u00e9e scolaire, familles et \u00e9lus s\u2019inqui\u00e8tent          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inflation\u00a0: en juillet, la rentr\u00e9e scolaire inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 familles et \u00e9lus","dateModified":"2022-09-01T07:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T05:30:05+00:00","articleBody":"      Chantal Huet, pr\u00e9sidente de l\u2019association Familles de France, r\u00e9pondra \u00e0 vos interrogations sur l\u2019impact de l\u2019inflation sur le budget de rentr\u00e9e des familles et vous fera part de ses conseils d\u2019achats. Parents, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 t\u00e9moigner de vos difficult\u00e9s \u00e9conomiques, \u00e0 proposer vos astuces et \u00e0 poser vos questions \u00e0 notre invit\u00e9e de 11\u00a0heures \u00e0 midi.          Notre journaliste Violaine Morin, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9ducation au Monde et qui s\u2019est int\u00e9ress\u00e9e au stress caus\u00e9 par la rentr\u00e9e dans un article publi\u00e9 ce jeudi, interviendra dans un second tchat pr\u00e9vu de 13\u00a0h\u00a030 et 14\u00a0h\u00a030. Nous tenterons ensemble d\u2019exposer les raisons de l\u2019actuelle p\u00e9nurie de professeurs et de faire le tour des solutions envisageables.           Enfin, tout au long de notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale, nous publierons vos t\u00e9moignages, nos articles et infographies pour \u00e9clairer ces probl\u00e9matiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de ce jeudi 1er\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-01T07:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html#633515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/education/live/2022/09/01/rentree-scolaire-en-direct-inflation-penurie-de-professeurs-protocole-sanitaire-au-plus-bas-niveau-suivez-notre-journee-speciale_6139756_1473685.html","datePublished":"2022-09-01T05:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct\u00a0! Nous consacrons une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ce qui rend cette rentr\u00e9e scolaire 2022 si particuli\u00e8re\u00a0: celle-ci se fait sous le signe de l\u2019inflation provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine. Aussi, ce retour en classe des 12,1\u00a0millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves se d\u00e9roule \u00e9galement dans un contexte de p\u00e9nurie des professeurs et avec un protocole sanitaire au plus bas niveau depuis le d\u00e9but de la crise du Covid-19.          Tout au long de notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale, nous partagerons vos t\u00e9moignages, nos articles et infographies pour \u00e9clairer ces probl\u00e9matiques. Vous serez \u00e9galement libres de poser vos questions \u00e0 nos deux invit\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2186/1342/671/60/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire 2022","dateModified":"2022-09-01T07:41:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/4372/2914/1342/894/3/0/1663946_5064591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/01/19-3">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Un onzième institut d’études politiques, rattaché à l’université Paris-Est Créteil, ouvrira ses portes à la rentrée 2023.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Sciences Po             En 2023, un nouveau Sciences Po à Fontainebleau      Un onzième institut d’études politiques, rattaché à l’université Paris-Est Créteil, ouvrira ses portes à la rentrée 2023.          Par Eric Nunès         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est l’une des surprises de l’été : un discret arrêté ministériel, publié le 1er août et signé par Sylvie Retailleau, ministre de l’enseignement supérieur, annonce la création, au sein de l’université Paris-Est Créteil Val-de-Marne (UPEC), d’un institut d’études politiques (IEP). Un nouveau Sciences Po est né, le onzième depuis la création de l’Ecole libre des sciences politiques, à Paris, en 1871. Cet institut grandira sur les bases de l’école internationale d’études politiques, une unité de formation et de recherche créée en 2019 par l’UPEC, et dont les locaux sont situés à Fontainebleau (Seine-et-Marne).          Si l’existence du nouvel institut sera officielle à compter du jeudi 1er septembre 2022, la première rentrée est programmée pour septembre 2023, avec une petite cohorte de soixante-quinze étudiants de première année.          La création de ce nouvel IEP, qui s’ajoute aux dix existants (Paris, Strasbourg, Aix-en-Provence, Lille, Lyon, Rennes, Toulouse, Saint-Germain-en-Laye ainsi que Bordeaux et Grenoble) est une réponse à l’engouement des jeunes pour ces formations interdisciplinaires, devenues très sélectives et suscitant de grosses déceptions chez les recalés. En 2022, plus de 10 000 jeunes se sont présentés au concours commun mis en place par un réseau de sept Sciences Po, pour seulement 1 140 places. Sept ans plus tôt, en 2015, ils étaient 8 868 lycéens à tenter d’intégrer l’un des instituts. L’attractivité de la filière progresse chaque année. « Nous ne sommes pas un concurrent pour les autres IEP au vu du nombre de candidatures et du peu de places », souligne Yves Palau, directeur de Sciences Po Fontainebleau.          Ouverture polémique          La création de ce nouvel IEP ne fait pourtant pas l’unanimité. En mai 2022, le Conseil national de l’enseignement supérieur et de la recherche (Cneser), une instance consultative, a émis un avis défavorable sur le projet de création de « Sciences Po Fontainebleau ». Le ministère est passé outre.           « On va déshabiller Pierre pour habiller Paul. Des enseignants-chercheurs et du personnel administratif de l’UPEC seront dirigés vers l’IEP, au détriment de l’université » – Pierre Chantelot, représentant du Snesup-Fsu          Pierre Chantelot, représentant du Snesup-Fsu, a voté contre cette création. Le syndicat dénonce le fait que la formation sera payante pour la majorité de ses étudiants et redoute une forme de « privatisation » de l’université. De plus, l’enseignant questionne le manque de moyens humains annoncés pour créer l’établissement : « On va déshabiller Pierre pour habiller Paul. Des enseignants-chercheurs et du personnel administratif de l’UPEC seront dirigés vers l’IEP, au détriment de l’université. Alors qu’il existe déjà un UFR de sciences politique à UPEC, on crée un établissement qui va surfer sur le prestige du nom IEP pour être plus sélectif, avec un autre modèle économique pour le sortir de l’université publique et ouverte à tous. » La question des frais d’inscriptions de ce nouvel institut a également refroidi le syndicat étudiant la Fage.              Il vous reste 44.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/09/01/en-2023-un-nouveau-sciences-po-a-fontainebleau_6139826_4401467.html"},"headline":"En\u00a02023, un nouveau Sciences Po \u00e0 Fontainebleau","dateCreated":"2022-09-01T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-01T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-01T15:43:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Sciences Po"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Grandes \u00e9coles","Sciences Po","\u00c9tudes sup","M Campus"],"description":"Un onzi\u00e8me institut d\u2019\u00e9tudes politiques, rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Est Cr\u00e9teil, ouvrira ses portes \u00e0 la rentr\u00e9e 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/98/0/1200/600/1342/671/60/0/93cdd10_1662033758750-dsc-1241.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sciences Po","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-sciences-po/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-4">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Exemples à l’appui, l’historien de l’éducation Claude Lelièvre démontre, dans une tribune au « Monde », que sous la Vᵉ République, le ministre de l’éducation nationale, s’il le souhaite, est légitime pour orienter la politique dont il est chargé.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Un ministre de l’éducation nationale a des marges d’action sous la Vᵉ République »   Tribune        Claude Lelièvre  Historien de l’éducation        Exemples à l’appui, l’historien de l’éducation Claude Lelièvre démontre, dans une tribune au « Monde », que sous la Vᵉ République, le ministre de l’éducation nationale, s’il le souhaite, est légitime pour orienter la politique dont il est chargé.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    On s’interroge sur la possibilité d’action propre au nouveau ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse Pap Ndiaye, alors que s’exerce la forte présence du président de la République. L’histoire des politiques scolaires menées sous la Ve République montre que lorsque les circonstances s’y prêtent et que le ministre de l’éducation nationale en place en a l’ambition et la détermination, ce dernier peut mener une politique scolaire qui ne se résume pas – tant s’en faut – à l’exécution d’une politique définie et décidée à l’Elysée.          Oui, un ministre de l’éducation nationale a des marges d’action sous la Ve République. Et cela dès l’origine, sous la présidence même de Charles de Gaulle. Par exemple, comme l’a montré l’historien Bruno Poucet, « assez rapidement – il est ministre depuis le 7 décembre 1963 –, Christian Fouchet marque sa distance avec les orientations gouvernementales, puisque, au rebours du président de la République et du chef de gouvernement Georges Pompidou, il promeut la nécessité d’un accroissement sensible du nombre des étudiants au cours des années à venir : 800 000 en 1970 contre 500 000 prévus au Plan » (Charles de Gaulle et la jeunesse, Plon, 2014). Or c’est précisément cet objectif qui s’est de fait réalisé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, un ministre de l’éducation nationale bien entouré                 Après la tourmente de mai-juin 1968, c’est le projet fort novateur d’Edgar Faure appelé à la tête du ministère de l’éducation nationale qui s’impose au général de Gaulle : « Le président de la République s’enquit de savoir où j’en étais parvenu ; j’avais mon dossier avec moi, et je fis lecture de mon texte ; il en approuva l’essentiel » (Ce que je crois, Grasset, 1971).          Un ministre autonome          Pour la longue durée de la période où François Mitterrand a été président de la République, on peut s’appuyer sur la confidence qu’il a faite peu avant sa disparition à l’un de ses proches collaborateurs en la matière : « J’ai pris soin de nommer à la tête du ministère de l’éducation nationale trois politiques de premier plan, trois hommes d’Etat : Alain Savary, Jean-Pierre Chevènement et Lionel Jospin. Chacun d’entre eux a mené une politique différente. Mais aucune ne m’a vraiment convaincu. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le nouveau ministre de l’éducation nationale doit relever trois défis pour assurer l’avenir des jeunes Français »                 Parfois, le ministre de l’éducation nationale n’hésite pas à « faire de la résistance » par rapport à certaines orientations pourtant bien connues du chef de l’Etat. On peut citer par exemple Olivier Guichard. On le sait, Georges Pompidou était très hostile à la suppression par Edgar Faure de l’enseignement du latin en classe de sixième et de cinquième décidée en 1968, et il s’était prononcé publiquement pour son rétablissement.        Il vous reste 45.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/01/un-ministre-de-l-education-nationale-a-des-marges-d-action-sous-la-v-republique_6139798_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale a des marges d\u2019action sous la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-01T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-01T12:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Rentr\u00e9e scolaire 2022","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Exemples \u00e0 l\u2019appui, l\u2019historien de l\u2019\u00e9ducation Claude Leli\u00e8vre d\u00e9montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que sous la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, s\u2019il le souhaite, est l\u00e9gitime pour orienter la politique dont il est charg\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Claude Leli\u00e8vre","description":"Historien de l\u2019\u00e9ducation"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/693/0/5000/2500/1342/671/60/0/18e2d29_5015960-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-5">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Le corps reste un impensé dont l’école peine à se saisir, occupée qu’elle est à éduquer l’esprit. Au cœur du problème, les toilettes, évitées par les enfants car souvent jugés sales, voire dangereux.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Rentrée scolaire 2022             Rentrée scolaire : à l’école, le corps malmené des enfants      Le corps reste un impensé dont l’école peine à se saisir, occupée qu’elle est à éduquer l’esprit. Au cœur du problème, les toilettes, évitées par les enfants car souvent jugés sales, voire dangereux.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A l’école élémentaire de Borderouge, à Toulouse, le 16 avril 2020.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Si l’on souhaite améliorer le bien-être des enfants, priorité assumée par le nouveau ministre de l’éducation nationale Pap Ndiaye, pourra-t-on encore faire abstraction de leur corps ? Car à bien y regarder, une journée de classe est aussi un enchaînement de contraintes physiques.          L’élève commence par se lever tôt – trop tôt, pour certains adolescents dont le chronotype est décalé par rapport à celui des enfants et des adultes. Il porte un cartable souvent trop lourd – autour de 8,5 kg selon plusieurs estimations, alors que le ministère de l’éducation recommande de le limiter à 10 % du poids de l’enfant. Il déjeune dans une cantine souvent bruyante, dispose d’un temps de récréation limité, dans un espace pas toujours adapté à ses envies. Et, tout au long de la journée, il souffre d’une avarie désormais reconnue comme le point aveugle du système éducatif : les toilettes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’heure de la rentrée scolaire, des élèves face à une machine à stress                 Considérés comme sales, voire dangereux, les sanitaires sont évités par 81 % des élèves, selon une étude Harris Interactive de 2019 sur des enfants de 6 à 11 ans. Parmi eux, 55 % évitent de boire de l’eau pour avoir moins envie d’y aller. Le problème a fait l’objet d’alertes répétées de la part des associations de parents d’élèves. L’éducation nationale vient de prendre le sujet à bras-le-corps en diffusant, avant l’été, des fiches destinées à donner aux collectivités compétentes sur les questions de bâti scolaire des priorités pour la rénovation des locaux.          Demande d’intimité des enfants          A l’origine de cette publication, une concertation à laquelle ont participé 10 000 répondants, dont des enfants. « La question des toilettes ressort vraiment très fortement, assure Sidi Soilmi, directeur de la cellule bâti scolaire de l’éducation nationale, qui existe depuis 2019. Des élèves de maternelle nous disent “je ne peux pas aller dans les toilettes parce que tout le monde me voit”. » Pour répondre à la fois à la demande d’intimité des enfants et aux exigences de sécurité qui impliquent une surveillance, le ministère préconise désormais, pour cette tranche d’âge, des « demi-cloisons » qui permettent à l’enfant d’être seul tout en étant visible par un adulte.               Les enjeux de sécurité, en ce qui concerne les élèves plus âgés, peuvent être résolus par une plus grande « ouverture » des toilettes, en enlevant la porte d’accès à l’espace où se trouvent les robinets ou en installant une verrière – de sorte que seules les cabines sont vraiment isolées du regard. « Quand il y a du passage et qu’on a le sentiment de pouvoir être observé, on n’a pas le même comportement », relève Sidi Soilmi.        Il vous reste 49.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/01/rentree-scolaire-a-l-ecole-le-corps-malmene-des-enfants_6139783_3224.html"},"headline":"Rentr\u00e9e scolaire\u00a0: \u00e0 l\u2019\u00e9cole, le corps malmen\u00e9 des enfants","dateCreated":"2022-09-01T11:00:03+02:00","datePublished":"2022-09-01T11:00:03+02:00","dateModified":"2022-09-01T11:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Rentr\u00e9e scolaire 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Rentr\u00e9e scolaire 2022"],"description":"Le corps reste un impens\u00e9 dont l\u2019\u00e9cole peine \u00e0 se saisir, occup\u00e9e qu\u2019elle est \u00e0 \u00e9duquer l\u2019esprit. Au c\u0153ur du probl\u00e8me, les toilettes, \u00e9vit\u00e9es par les enfants car souvent jug\u00e9s sales, voire dangereux.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/95/0/7763/3881/1342/671/60/0/f3c4e6e_1661954417807-000-1qn095.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rentr\u00e9e scolaire 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rentree-scolaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-6">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ L’historien Eric Alary revient sur l’histoire du bien-être des élèves dans le système scolaire, rappelant que son évolution « a peut-être aussi à voir avec la prise en compte de son individualité ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Éducation             Bien-être des élèves : « Ce sont les évolutions sociétales qui forcent l’école à changer »      L’historien Eric Alary revient sur l’histoire du bien-être des élèves dans le système scolaire, rappelant que son évolution « a peut-être aussi à voir avec la prise en compte de son individualité ».          Propos recueillis par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 13h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rentrée des classes, le 14 septembre 1967.  GEORGES BENDRIHEM / AFP               Eric Alary est historien et professeur d’histoire en classe préparatoire aux grandes écoles (CPGE). Il vient de publier une Histoire des enfants, des années 1890 à nos jours (Passés composés, 336 p., 23 euros).          L’école française semble avoir du mal à faire son aggiornamento sur la question du bien-être, comme si elle rechignait à tenir compte du fait que les élèves ont aussi un corps. Y a-t-il des raisons historiques à cela ?          Rappelons d’abord que l’Eglise catholique a dominé l’enseignement jusqu’à la fin du Second Empire. Dans l’éducation religieuse, le corps pouvait se défouler seulement le temps d’une pause, durant laquelle courir librement n’était cependant pas autorisé. Chez les jésuites, même le temps de la récréation était un temps pédagogique : il s’agissait de prédisposer le corps pour que l’âme soit capable d’ingurgiter du savoir.                           Lire aussi :  Rentrée scolaire 2022 : inflation, pénurie de professeurs, protocole sanitaire au plus bas niveau, revivez notre journée spéciale                 Au moment où naît l’école républicaine, on considère que l’enfant est un adulte en miniature. L’école se tiendra longtemps à l’écart d’une vision globale de l’enfant. Au tournant du siècle, elle ignore par exemple le regard de la pédiatrie, une discipline qui prend pourtant son essor juste avant la Grande Guerre. Qu’il puisse y avoir de l’inconfort physique à l’école, c’est évident : mais on ne se demande pas si c’est une bonne chose ou non.               L’école restera donc empreinte d’un imaginaire militaire (on parle de « hussards » pour qualifier les instituteurs) et religieux – sans doute à son corps défendant, mais le résultat est le même : tout est magistral, tout est difficile pour l’élève, que l’instituteur est par ailleurs autorisé à corriger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’heure de la rentrée scolaire, des élèves face à une machine à stress                 La question du bien-être de l’enfant telle qu’on se la pose aujourd’hui a peut-être aussi à voir avec la prise en compte de son individualité. Or, l’école a toujours eu du mal avec cela : son rôle, historiquement, est de former des citoyens, qui sont tous faits dans le même moule. Si dans les années 1920, les pédagogues comme Maria Montessori et Célestin Freinet sont considérés comme de doux rêveurs, c’est aussi parce qu’ils proposent l’opposé absolu de ce système.          C’est un peu paradoxal, dans la mesure où l’école prend aussi en charge « l’éducation physique » des enfants… Elle s’occupe quand même de leur corps, n’est-ce pas ?          Celui des garçons, oui ! Au début des années 1880, Jules Ferry rend l’éducation physique obligatoire pour les garçons, mais pas pour les filles. Et pour cause, il s’agit avant tout de former de futurs soldats. Dans une société traumatisée par le choc de la défaite de Sedan (en 1870 face à la Prusse), il y a une convergence des points de vue, entre les républicains, les militaires monarchistes et l’Eglise, sur l’idée de former rapidement les jeunes citoyens pour prendre une revanche sur l’Allemagne.            Il vous reste 52.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/01/bien-etre-des-eleves-ce-sont-les-evolutions-societales-qui-forcent-l-ecole-a-changer_6139779_3224.html"},"headline":"Bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sont les \u00e9volutions soci\u00e9tales qui forcent l\u2019\u00e9cole \u00e0 changer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-01T10:41:12+02:00","datePublished":"2022-09-01T10:41:12+02:00","dateModified":"2022-09-01T13:37:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Histoire","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","\u00c9cole primaire et secondaire"],"description":"L\u2019historien Eric Alary revient sur l\u2019histoire du bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves dans le syst\u00e8me scolaire, rappelant que son \u00e9volution \u00ab\u00a0a peut-\u00eatre aussi \u00e0 voir avec la prise en compte de son individualit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/93/0/2400/1200/1342/671/60/0/dd30b42_1662021318359-000-app2000030988617.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-7">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Les vertes critiques de la justice monégasque portées par l’ex-juge d’instruction évincé de la principauté ne nécessitent pas de sanction, affirme le représentant de la première ministre après deux années de procédures à son encontre.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Le dossier disciplinaire du juge Levrault se dégonfle devant le Conseil supérieur de la magistrature      Les vertes critiques de la justice monégasque portées par l’ex-juge d’instruction évincé de la principauté ne nécessitent pas de sanction, affirme le représentant de la première ministre après deux années de procédures à son encontre.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 14h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Edouard Levrault, juge d'instruction ancien détaché en qualité de magistrat instructeur à Monaco, à Cannes, le 16 octobre 2019.  LAURENT CARRÉ / DIVERGENCE               L’audience disciplinaire d’Edouard Levrault, ex-juge d’instruction détaché à Monaco, à laquelle le Conseil supérieur de la magistrature (CSM) a consacré une longue journée, mercredi 31 août, a accouché d’une souris. Le directeur des services judiciaires, Paul Huber, dans le rôle du procureur dans cette procédure, a certes demandé de constater que les fautes disciplinaires qui avaient été dénoncées en septembre 2021 par le premier ministre Jean Castex sont établies, mais il a aussitôt précisé qu’elles ne méritaient aucune sanction.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre d’Eric Dupond-Moretti plane sur les audiences disciplinaires de trois magistrats                 L’affaire semblait pourtant de la plus haute gravité, vu l’enchaînement ayant conduit à cette audience : une plainte contre Edouard Levrault déposée à grands bruits en juin 2020 auprès de la ministre de la justice, Nicole Belloubet, par Eric Dupond-Moretti en tant qu’avocat de l’ex-chef de la police judiciaire monégasque ; une enquête administrative sur ce magistrat ordonnée à l’Inspection générale de la justice par l’avocat devenu ministre moins d’un mois après sa nomination, le 6 juillet place Vendôme ; un décret de déport signé le 23 octobre 2020 pour éviter les situations de conflit d’intérêts en confiant au premier ministre la gestion des dossiers que M. Dupond-Moretti a eus à connaître dans sa vie d’avocat ; une mise en examen du ministre pour « prise illégale d’intérêt », notamment pour être intervenu dans la procédure Levrault ; la saisine du CSM, enfin, par le premier ministre Jean Castex, le 15 septembre 2021, d’une procédure disciplinaire contre ce magistrat pour manquements déontologiques aux devoirs de réserve et de délicatesse et à son obligation de prudence en raison de propos tenus dans la presse sur les conditions de son éviction brutale de ses fonctions sur le Rocher.               Céline Parisot, présidente de l’Union syndicale des magistrats, intervenant mercredi au soutien d’Edouard Levrault, aujourd’hui vice-président au tribunal de Nice, a eu beau jeu de s’exclamer « tout ça pour ça » en réaction au réquisitoire prononcé par M. Huber au nom de la première ministre.          Limites de la liberté d’expression          Le cœur du sujet porte sur les limites à la liberté d’expression d’un magistrat. Edouard Levrault se voit reprocher des propos « polémiques » et des « expressions outrancières » dans un article de L’Obs du 24 octobre 2019, une émission de France 3 du 10 juin 2020 et une autre de France 2 du 7 janvier 2021. Ces interventions publiques ont « porté atteinte à l’image et au crédit de la justice française », affirme M. Huber.          « J’ai réalisé qu’à Monaco la justice devait être une institution qui arrange, et non qui dérange », s’exprimait ainsi le juge convaincu que le non-renouvellement de son détachement décidé in extremis en juin 2019 par l’exécutif monégasque était lié aux investigations qu’il menait dans l’affaire concernant Dmitri Rybolovlev, propriétaire du club de foot de la principauté et proche du prince Albert.        Il vous reste 54.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/01/le-dossier-disciplinaire-du-juge-levrault-se-degonfle-devant-le-conseil-superieur-de-la-magistrature_6139772_3224.html"},"headline":"Le dossier disciplinaire du juge Levrault se d\u00e9gonfle devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature","dateCreated":"2022-09-01T10:20:09+02:00","datePublished":"2022-09-01T10:20:09+02:00","dateModified":"2022-09-01T14:09:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Les vertes critiques de la justice mon\u00e9gasque port\u00e9es par l\u2019ex-juge d\u2019instruction \u00e9vinc\u00e9 de la principaut\u00e9 ne n\u00e9cessitent pas de sanction, affirme le repr\u00e9sentant de la premi\u00e8re ministre apr\u00e8s deux ann\u00e9es de proc\u00e9dures \u00e0 son encontre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/470/0/4000/2000/1342/671/60/0/e0ca075_1662019402111-divergence-lca005413.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-8">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ La France avait restreint l’octroi en provenance de Tunisie, du Maroc et de l’Algérie pour inciter ces pays à lutter davantage contre l’immigration illégale.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             France-Tunisie : normalisation de la délivrance des visas      La France avait restreint l’octroi en provenance de Tunisie, du Maroc et de l’Algérie pour inciter ces pays à lutter davantage contre l’immigration illégale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h49, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les ministres de l’intérieur français et tunisien ont annoncé, mercredi 31 août, dans un communiqué commun la normalisation par la France de la délivrance de visas en Tunisie.            Cette normalisation a été décidée avec « effet immédiat », ont ajouté les deux ministres, Taoufik Charfeddine et Gérald Darmanin qui se sont entretenus par téléphone.                             Episode 7  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, l’écoconstruction est encore à ses débuts                   A l’automne 2021, la France avait décidé de restreindre la délivrance de visas en Algérie, Maroc et Tunisie, afin d’inciter ces pays à faire des efforts en matière de coopération et de lutte contre l’immigration illégale. Il s’agissait de les inciter à améliorer l’accueil de leurs ressortissants sous le coup d’une expulsion de France.            Le taux de refus avait atteint 30 % en Tunisie et 50 % pour le Maroc et l’Algérie.            « Grands progrès »            Au ministère de l’intérieur français, on a expliqué que la Tunisie était le premier des trois pays à avoir levé les tests sanitaires demandés pour pouvoir entrer sur le territoire. En outre, on a souligné « les grands progrès réalisés » par la Tunisie en matière de coopération.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, les difficultés à obtenir un visa pour la France suscitent inquiétude et exaspération                   Il était prévu que le dispositif de réduction du nombre de visas délivrés par la France aux ressortissants de ces pays pouvait être revu en fonction des « efforts » accomplis.                 Les deux ministres sont convenus de refaire une évaluation conjointe de la coopération sur « l’ensemble des questions d’intérêt commun d’ici la fin de l’année ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/01/france-tunisie-normalisation-de-la-delivrance-des-visas_6139768_3212.html"},"headline":"France-Tunisie\u00a0: normalisation de la d\u00e9livrance des visas","dateCreated":"2022-09-01T09:49:45+02:00","datePublished":"2022-09-01T09:49:45+02:00","dateModified":"2022-09-01T10:23:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Alg\u00e9rie","Maroc","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"La France avait restreint l\u2019octroi en provenance de Tunisie, du Maroc et de l\u2019Alg\u00e9rie pour inciter ces pays \u00e0 lutter davantage contre l\u2019immigration ill\u00e9gale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/78/0/1024/512/1342/671/60/0/5d11320_1662018516772-000-9nr2cz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-9">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Reconnu coupable de huit départs de feu sans conséquences graves, Lionel B. a été condamné à trois ans de prison, dont un an ferme. Il effectuera sa peine sous bracelet électronique.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Procès             Au procès d’un pyromane, à Dijon : « Comment en êtes-vous arrivé à faire ça ? »      Reconnu coupable de huit départs de feu sans conséquences graves, Lionel B. a été condamné à trois ans de prison, dont un an ferme. Il effectuera sa peine sous bracelet électronique.          Par Henri Seckel(Dijon, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lionel B. a été condamné à trois ans de prison, dont un an ferme, par le tribunal correctionnel de Dijon pour huit départ de feux au cours de l’été 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               Trente-quatre pyromanes ont été arrêtés au cours de l’été, selon le dernier chiffre du ministère de l’intérieur. Voici l’un d’eux qui se présente – libre – à la barre du tribunal correctionnel de Dijon, mercredi 31 août : Lionel B., un petit homme rond de 42 ans, crâne rasé, fines lunettes, T-shirt ample, pantalon treillis, baskets.          Lionel B. a toujours été fasciné par les pompiers, mais il a « peur du sang », alors il n’a pas pu le devenir. Il est préparateur de commandes et travaille à une heure de chez lui, son frère l’emmène tous les jours car son permis lui a été retiré pour conduite en état d’ivresse. Il gagne le seul salaire du foyer, 1 500 euros par mois, qui doivent nourrir sa femme et leurs trois enfants en bas âge. C’est pour ça que la justice ne l’a pas mis en détention provisoire.                           Lire aussi :  Incendies : depuis le début de l’été, 26 personnes suspectées d’être des pyromanes ont été arrêtées                 A la même époque en 2021, Lionel B. a fait une tentative de suicide. Les pompiers étaient venus à son secours. Il leur avait confié – c’est inscrit dans leur rapport d’intervention – qu’il allait mal, et que quand il allait mal, il avait envie de mettre le feu à la végétation. « Je suis toujours suicidaire », a-t-il murmuré mercredi, dans l’une de ses rares déclarations intelligibles à la barre.          « C’est la détresse »          Cet été, le canton de Précy-sous-Thil, où il habite, à 50 km de Dijon, s’est embrasé. Il a fallu cinq minutes au président du tribunal pour énumérer tous les départs de feu reprochés au prévenu : dix-neuf en six semaines, dans un rayon de 10 km. Des bottes de foin, des tas de bois, des broussailles sur le bas-côté des routes, une grange, beaucoup de champs, dont un en lisière d’un bois. La quasi-totalité de ces feux ont pu être éteints avant de virer à la catastrophe.               La traque des gendarmes a été efficace. Dans la nuit du 24 au 25 juillet, où six départs de feu ont été signalés, ils ont voulu contrôler un véhicule stationné non loin d’un incendie. Le conducteur a pris la fuite. Trop tard : sa plaque d’immatriculation a été relevée, un mouchard placé sur son véhicule, qui allait démontrer la présence de Lionel B. sur les lieux de deux nouveaux incendies, les 29 juillet et 2 août, jour de son arrestation en flagrant délit. Dans sa voiture, les gendarmes ont trouvé une bouteille d’un litre de liquide allume-feu et onze briquets.          « Ce sont des faits graves, dit le président du tribunal.          – Oui, je sais, répond le prévenu, penaud.          – Vous reconnaissez les départs de feu qui vous sont reprochés ?          – Y en a que je me rappelle, y en a que je me rappelle pas. »          En garde à vue, il avait reconnu les dix-neuf. A l’audience, il n’en reconnaît que trois, ou huit, s’emmêle un peu, puis craque. Sa voix part dans les aigus. « Je suis vachement emmerdé à l’heure actuelle, je travaille, j’essaie de nourrir toute ma famille, ça fait quand même cinq personnes. J’y arrive pas ! » Son dossier mentionne de grosses difficultés financières, 23 000 euros de dettes. « Vous croyez qu’en mettant le feu, ça va améliorer votre situation monsieur ? »            Il vous reste 40.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/01/au-proces-d-un-pyromane-a-dijon-mais-comment-en-etes-vous-arrives-a-faire-ca_6139748_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s d\u2019un pyromane, \u00e0 Dijon\u00a0: \u00ab\u00a0Comment en \u00eates-vous arriv\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-01T06:00:45+02:00","datePublished":"2022-09-01T06:00:45+02:00","dateModified":"2022-09-01T09:30:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Proc\u00e8s","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Reconnu coupable de huit d\u00e9parts de feu sans cons\u00e9quences graves, Lionel\u00a0B. a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison, dont un an ferme. Il effectuera sa peine sous bracelet \u00e9lectronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Seckel","description":"Dijon, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/685/0/5129/2564/1342/671/60/0/9d1bcc3_1662002411540-pompier.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-10">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Le Covid-19, les dernières réformes et les difficultés chroniques du système éducatif ont multiplié les formes de mal-être des écoliers jusqu’aux lycéens.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Rentrée scolaire 2022             A l’heure de la rentrée scolaire, des élèves face à une machine à stress      Le Covid-19, les dernières réformes et les difficultés chroniques du système éducatif ont multiplié les formes de mal-être des écoliers jusqu’aux lycéens.          Par Sylvie Lecherbonnier et Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 05h05, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Le système scolaire est-il devenu une machine à stress ? A l’heure où 12,1 millions d’élèves reprennent le chemin de l’école, du collège et du lycée, jeudi 1er et vendredi 2 septembre, la question mérite d’être posée. La santé psychique des adolescents fait l’objet « de beaucoup d’alertes » de la part des « milieux médicaux », a insisté Pap Ndiaye, le ministre de l’éducation nationale, lors d’un direct avec les internautes sur la plate-forme Brut, le 29 août. Dans un contexte social, économique et environnemental anxiogène, le nombre de passages aux urgences pour gestes suicidaires est en forte hausse chez les jeunes de 11 à 24 ans (+ 27 % sur les premiers mois de 2022 par rapport à la même période en 2021), en particulier chez les jeunes filles, selon les données de l’agence Santé publique France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comportements suicidaires : une jeunesse toujours plus en souffrance                 Dans les écoles et les établissements scolaires, le constat est clair : la crise sanitaire a bel et bien fait basculer des adolescents dans le mal-être. « Avant le Covid-19, il y avait des pics de stress à des moments définis, la rentrée ou l’approche des examens pour les 3es, les 1res et les terminales, rapporte Sylvie Magne, cosecrétaire générale du syndicat des infirmières scolaires (SNICS-FSU). Mais, depuis la rentrée 2020, le stress, les phobies scolaires ou l’absentéisme ne sont plus cantonnés à ces deux périodes. On voit des ados qui ont perdu en motivation et des enfants plus agités qui ont du mal à entrer dans les apprentissages. »               « Depuis le Covid-19, la santé mentale à l’école n’est plus un tabou », constate également Hélène Romano, docteure en psychopathologie et psychothérapeute. Elle a participé à l’élaboration d’une enquête de l’association Synlab auprès d’un millier d’enseignants sur le sujet. Le résultat : près d’un tiers des collégiens et des lycéens laissent transparaître, dans leurs discours et dans leurs mots, des signes de stress ou d’anxiété, selon leurs professeurs.          Elèves « malheureux », parents « anxieux »          Après deux années perturbées, une partie de la solution, avancée par le ministre de l’éducation devant les internautes de Brut, sera de retrouver le fonctionnement « normal » de l’école. Mais celui-ci pourrait-il être lui-même générateur de mal-être ? Le président de la République, Emmanuel Macron, l’a laissé entendre, lors de son allocution de rentrée devant les recteurs d’académie, le 25 août : les élèves français seraient « malheureux », tandis que leurs parents sont « anxieux », et leurs enseignants, « désabusés ».          Pour beaucoup de professionnels qui sont au plus près des enfants et des adolescents, il est clair qu’une pression accrue s’exerce. « Rien n’a bougé dans les manières d’apprendre, alors que le monde a considérablement changé », note Patrice Huerre, pédopsychiatre et auteur de Comment l’école s’éloigne de ses enfants (Nathan, 174 pages, 14,90 euros). « La pression scolaire augmente à mesure que les parents sont de plus en plus inquiets pour l’avenir de leurs enfants, qui cherchent à les rassurer en ayant de bons résultats », ajoute-t-il.        Il vous reste 62.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/01/rentree-scolaire-les-eleves-a-l-epreuve-du-stress_6139733_3224.html"},"headline":"A l\u2019heure de la rentr\u00e9e scolaire, des \u00e9l\u00e8ves face \u00e0 une machine \u00e0 stress","dateCreated":"2022-09-01T05:05:44+02:00","datePublished":"2022-09-01T05:05:44+02:00","dateModified":"2022-09-01T10:53:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Rentr\u00e9e scolaire 2022"],"keywords":["M Campus","Coll\u00e8ge","\u00c9cole primaire et secondaire","Rentr\u00e9e scolaire 2022","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le Covid-19, les derni\u00e8res r\u00e9formes et les difficult\u00e9s chroniques du syst\u00e8me \u00e9ducatif ont multipli\u00e9 les formes de mal-\u00eatre des \u00e9coliers jusqu\u2019aux lyc\u00e9ens.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/260/0/3125/1562/1342/671/60/0/572ace7_5017924-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rentr\u00e9e scolaire 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rentree-scolaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-11">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Coline Berry-Rojtman accusait son père de viols et d’agressions sexuelles dans les années 1984-1985, alors qu’elle avait moins de 15 ans.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Violences sexuelles             Richard Berry accusé d’inceste par sa fille : l’affaire classée sans suite pour cause de prescription      Coline Berry-Rojtman accusait son père de viols et d’agressions sexuelles dans les années 1984-1985, alors qu’elle avait moins de 15 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h04, mis à jour à 08h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’acteur Richard Berry lors de la cérémonie d’ouverture de la 70ᵉ édition du Festival de Cannes, en 2017.  VALERY HACHE / AFP                 L’enquête visant l’acteur Richard Berry, accusé d’inceste par sa fille Coline Berry-Rojtman, a été classée sans suite, mercredi 31 août, pour cause de prescription, selon une information communiquée par le parquet de Paris à l’Agence France-Presse (AFP).            Cette enquête, ouverte le 25 janvier 2021 pour « agression sexuelle sur mineur de moins de 15 ans par ascendant » à l’égard de Richard Berry et de « corruption de mineur de moins de 15 ans » pour Jeane Manson, ancienne compagne de l’acteur, « a été classée sans suite ce jour, du fait de l’acquisition de la prescription de l’action publique », a précisé le procureur.                 Coline Berry-Rojtman, née en 1976 de l’union entre Richard Berry et l’actrice Catherine Hiegel, avait porté plainte le 25 janvier 2021 contre son père, dénonçant des faits de viols et d’agressions sexuelles et de corruption de mineur dans les années 1984-1985.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Richard Berry accusé d’inceste par sa fille aînée, Coline Berry-Rojtman                   « Coline Berry a dénoncé ces faits en sachant pertinemment qu’ils étaient prescrits, pour qu’il y ait une enquête », a réagi auprès de l’AFP son avocat, Me Patrick Klugman. « Celle-ci prend acte que les faits sont prescrits. Nous comprenons donc que les faits sont caractérisés, et c’est ce que nous attendions, a-t-il ajouté. Plus personne ne pourra dire que Coline Berry est une menteuse. »            « Contrairement à ce qui a pu être indiqué à tort, rien ne permet de dire que les faits sont établis », a, de son côté, déclaré à l’AFP Me Hervé Témime, qui défend Richard Berry avec Me Sophie Obadia. « Le parquet ne l’a pas dit et n’avait d’ailleurs pas à le dire », a-t-il ajouté. Coline Berry-Rojtman avait été entendue en février 2021 par les enquêteurs de la brigade de protection des mineurs. Son père l’a, pour sa part, été en juin 2022.            L’affaire Olivier Duhamel a libéré la parole            Selon sa plainte, qui avait été citée par Le Monde, il serait arrivé, autour des années 1984-1985, que Richard Berry propose à sa fille « de jouer à l’orchestre avec ses organes sexuels et ceux de sa partenaire » de l’époque, la chanteuse Jeane Manson. L’enfant aurait été « contrainte d’apposer sa bouche sur le sexe » de son père, selon nos informations.                Dans un long texte publié sur son compte Instagram, le comédien avait démenti « de toutes [ses] forces et sans ambiguïté ces accusations immondes ». « Je n’ai jamais eu de relations déplacées ou incestueuses avec Coline, ni avec aucun de mes enfants », avait-il assuré. Selon Richard Berry, 72 ans, les accusations d’agressions sexuelles de sa fille ont débuté il y a sept ans, lorsque sa nouvelle femme était enceinte et que Coline, qui avait quatre ans de moins qu’elle, attendait en même temps un enfant.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Olivier Duhamel, l’inceste et les enfants du silence                   Coline Berry-Rojtman a pour sa part affirmé avoir décidé de franchir le pas après la parution du livre de Camille Kouchner La Familia grande, à l’origine de l’affaire Olivier Duhamel et de la libération de la parole en France sur l’inceste.            Coline Berry-Rojtman avait été condamnée, le 14 avril, pour diffamation à la suite des accusations portées contre son père et Jeane Manson. L’ex-compagne de Richard Berry avait saisi le tribunal judiciaire d’Aurillac d’une plainte contre son ex-belle-fille, affirmant que sa carrière et sa santé avaient été affectées par le scandale provoqué par l’article du Monde publié le 5 février 2021. Le journal et les deux auteurs de l’article, également poursuivis pour diffamation, avaient été relaxés. Coline Berry-Rojtman a fait appel de cette décision. « Nous abordons le procès à Riom avec sérénité et impatience », a assuré mercredi Me Klugman.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Bershka       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/01/accusation-d-inceste-contre-richard-berry-l-affaire-classee-sans-suites-pour-cause-de-prescription_6139720_3224.html"},"headline":"Richard Berry accus\u00e9 d\u2019inceste par sa fille\u00a0: l\u2019affaire class\u00e9e sans suite pour cause de prescription","dateCreated":"2022-09-01T00:04:43+02:00","datePublished":"2022-09-01T00:04:43+02:00","dateModified":"2022-09-01T08:44:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Coline Berry-Rojtman accusait son p\u00e8re de viols et d\u2019agressions sexuelles dans les ann\u00e9es 1984-1985, alors qu\u2019elle avait moins de 15\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/175/0/4926/2463/1342/671/60/0/3574bea_1661983056972-000-oi59w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-12">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ L’agent avait ouvert le feu, mardi, à Neuville-en-Ferrain, sur le conducteur d’un véhicule qui avait refusé d’obtempérer. Il est poursuivi pour « violences ayant entraîné la mort sans intention de la donner ». Il était en situation de légitime défense, selon son avocate.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Faits divers             Le policier soupçonné d’avoir tué un homme dans le Nord lors d’un contrôle mis en examen      L’agent avait ouvert le feu, mardi, à Neuville-en-Ferrain, sur le conducteur d’un véhicule qui avait refusé d’obtempérer. Il est poursuivi pour « violences ayant entraîné la mort sans intention de la donner ». Il était en situation de légitime défense, selon son avocate.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h47, mis à jour hier à 23h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le policier placé en garde à vue après la mort par balle d’un jeune homme, mardi, lors d’un contrôle à Neuville-en-Ferrain (Nord) a été mis en examen, mercredi 31 août, pour des « violences ayant entraîné la mort sans intention de la donner », a-t-on appris auprès de son avocate. La procureure de Lille, Carole Etienne, a confirmé avoir requis la mise en examen pour cette qualification.            « Les faits sont matériellement reconnus, mais justifiés par ce qui constitue une cause d’irresponsabilité pénale : la légitime défense, qui à ce stade doit encore être étayée par des actes d’investigation », a déclaré Me Manon Dugast, l’avocate du mis en examen, confirmant une information de La Voix du Nord.            Selon le récit de la procureure de Lille, un équipage de police a voulu contrôler les « occupants d’un véhicule muni de fausses plaques d’immatriculation » vers 3 heures du matin, dans cette commune voisine de Tourcoing, à la frontière belge. Le conducteur a alors démarré « brusquement, afin de s’y soustraire », a-t-elle expliqué.                             Lire aussi :  Un homme tué par le tir d’un policier après un refus d’obtempérer dans le nord de la France                   « Dans la fuite, un policier parvenait à ouvrir la portière, côté conducteur, afin d’extraire l’individu et faisait usage de son arme à une reprise. Le conducteur du véhicule mis en cause, âgé de 23 ans, est décédé sur place, malgré l’intervention des secours », a-t-elle poursuivi. Selon une source policière, il a été atteint au thorax. Le passager du véhicule a, lui, été placé en garde à vue « pour recel de vol de véhicule et complicité de refus d’obtempérer ».            Les investigations confiées à l’IGPN            Les conclusions de l’autopsie de la victime « sont compatibles avec les premiers éléments de l’enquête » mais « seront complétées par des investigations balistiques », a précisé le parquet dans un communiqué mercredi matin. « La victime a été mortellement blessée par un seul tir au niveau des côtes au côté gauche », a-t-il ajouté. Selon une source policière, ce jeune homme était « connu pour plusieurs faits lourds de stupéfiants et de recel ». Il devait effectuer une peine de six mois de prison à la suite d’un « défaut de réalisation d’un travail d’intérêt général », la « décision d’écrou datant de juin 2022 ».                 Dans cette nouvelle affaire de personne tuée au cours d’un refus d’obtempérer, les investigations ont été confiées à la direction zonale de la police judiciaire et à l’IGPN – la « police des polices » – pour « circonscrire très exactement les circonstances de la commission des faits », a souligné la procureure.                             Lire aussi :  Refus d’obtempérer, légitime défense, délit de fuite : que dit la loi ?                   « [Le policier] a été touché [par le véhicule], il y a constatation médicale, il aurait pu être écrasé », a insisté Me Manon Dugast. « Au moment de la tentative d’interpellation, le véhicule a été mis en mouvement de façon extrêmement violente », a-t-elle expliqué, assurant que le policier « assume pleinement son geste, convaincu qu’il n’a pas eu d’autre option ». « C’était la première fois qu’il tirait », selon ses dires.  « Il a conscience de la gravité de ce qui s’est passé », a poursuivi l’avocate.            Elle décrit un policier au « parcours exemplaire » et aux « états de service irréprochables », « très respecté, très humain, très soutenu », n’ayant « aucun incident disciplinaire à son actif ».            Trois dossiers déjà entre les mains de la Défenseure des droits            Sur 14 240 refus d’obtempérer comptabilisés en 2021 par la police nationale, 157 cas concernent des « usages d’armes à feu sur des véhicules en mouvement », selon des chiffres de la police.                En juin, la Défenseure des droits, Claire Hédon, a décidé de se saisir « d’office » de trois dossiers concernant des policiers ayant fait usage de leur arme après un refus d’obtempérer. Ils concernent quatre personnes décédées : un automobiliste le 26 mars à Sevran (Seine-Saint-Denis), deux hommes en voiture le 24 avril sur le Pont-Neuf à Paris, et la passagère d’un véhicule dans le 18e arrondissement de la capitale le 4 juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Refus d’obtempérer : la Défenseure des droits se saisit de trois dossiers mettant en cause des policiers                   D’autres affaires se sont produites plus récemment, comme à la mi-août, à Vénissieux (Rhône), près de Lyon, où des policiers ont tiré à plusieurs reprises lors du contrôle d’une voiture signalée volée, faisant deux morts.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/31/le-policier-soupconne-d-avoir-tue-un-homme-dans-le-nord-lors-d-un-controle-mis-en-examen_6139718_3224.html"},"headline":"Le policier soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir tu\u00e9 un homme dans le Nord lors d\u2019un contr\u00f4le mis en examen","dateCreated":"2022-08-31T22:47:45+02:00","datePublished":"2022-08-31T22:47:45+02:00","dateModified":"2022-08-31T23:53:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Police","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"L\u2019agent avait ouvert le feu, mardi, \u00e0 Neuville-en-Ferrain, sur le conducteur d\u2019un v\u00e9hicule qui avait refus\u00e9 d\u2019obtemp\u00e9rer. Il est poursuivi pour \u00ab\u00a0violences ayant entra\u00een\u00e9 la mort sans intention de la donner\u00a0\u00bb. Il \u00e9tait en situation de l\u00e9gitime d\u00e9fense, selon son avocate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/1809/3196/2954/1477/1342/671/60/0/47ad29d_5212659-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-13">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Selon le directeur général de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, « ces signes confirment ce que nous avons dit sans cesse depuis le début : avec les mesures adéquates, cette flambée peut être stoppée ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Santé       Variole du singe             Plus de 50 000 cas de variole du singe enregistrés dans le monde, selon l’OMS      Selon le directeur général de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, « ces signes confirment ce que nous avons dit sans cesse depuis le début : avec les mesures adéquates, cette flambée peut être stoppée ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h56, mis à jour hier à 22h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Tedros Adhanom Ghebreyesus, le 20 décembre 2021, à Genève, en Suisse.  SALVATORE DI NOLFI / AP                 Plus de 50 000 cas de variole du singe ont été enregistrés dans le monde depuis le début de l’épidémie en mai – elle touche principalement l’Amérique du Nord et l’Europe –, a annoncé, mercredi 31 août, l’Organisation mondiale de la santé (OMS).            Selon le tableau de bord de l’organisation qui répertorie tous les cas confirmés, il y avait 50 496 cas et seize décès au 31 août. Aux Etats-Unis comme en Europe, le nombre d’infections semble se ralentir.                 « Ces signes confirment ce que nous avons dit sans cesse depuis le début : avec les mesures adéquates, cette flambée peut être stoppée », a déclaré le directeur général de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, mercredi, lors d’une conférence de presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : pour la vaccination en pharmacie, un bilan d’étape plutôt satisfaisant                   Il a noté que plusieurs pays du continent américain enregistraient toujours une hausse du nombre de cas mais il s’est réjoui « de voir une tendance continue à la baisse au Canada ». Les autorités de la santé des Etats-Unis avaient aussi fait état, mercredi, d’un léger ralentissement. Pour l’Europe, M. Ghebreyesus a mis en exergue les bons résultats obtenus en Allemagne et aux Pays-Bas.            Maintenir la surveillance et la vaccination ciblée            Hors d’Afrique, où la variole du singe est endémique dans un certain nombre de pays, la maladie touche pour l’essentiel des hommes ayant des relations sexuelles avec les hommes. Pour éliminer la circulation du virus, l’OMS recommande de maintenir les mesures de surveillance, de vaccination ciblée, d’identification des cas contacts et l’engagement auprès des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes en recommandant en particulier de limiter le nombre de partenaires.                La variole du singe n’est pas en l’état actuel des connaissances considérée comme une maladie sexuellement transmissible et tout le monde peut la contracter. Le contact peau à peau direct mais aussi les draps ou vêtements infectés sont des vecteurs de transmission de la maladie. L’OMS insiste aussi beaucoup sur la nécessité d’éviter toute stigmatisation d’une communauté, qui pourrait amener ses membres à cacher la maladie, à ne pas se faire soigner et à continuer à la répandre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : l’Union européenne passe ses premières commandes groupées de vaccins                   L’OMS avait déclenché son plus haut niveau d’alerte le 24 juillet pour tenter d’éviter que l’épidémie ne prenne encore plus d’ampleur et qu’elle ne s’installe définitivement. « Nous ne sommes pas obligés de vivre avec la variole du singe », si l’on prend les bonnes mesures, a affirmé le directeur général de l’OMS.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/08/31/plus-de-50-000-cas-de-variole-du-singe-enregistres-dans-le-monde-selon-l-oms_6139716_1651302.html"},"headline":"Plus de 50\u00a0000 cas de variole du singe enregistr\u00e9s dans le monde, selon l\u2019OMS","dateCreated":"2022-08-31T21:56:50+02:00","datePublished":"2022-08-31T21:56:50+02:00","dateModified":"2022-08-31T22:38:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"Selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, \u00ab\u00a0ces signes confirment ce que nous avons dit sans cesse depuis le d\u00e9but\u00a0: avec les mesures ad\u00e9quates, cette flamb\u00e9e peut \u00eatre stopp\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/410/0/4920/2460/1342/671/60/0/6fc1a6f_54788bb4030a4250b5c57dacbcf4a077-54788bb4030a4250b5c57dacbcf4a077-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-14">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Selon une source proche du dossier, les policiers de l’Office central de répression des violences aux personnes l’ont interrogé « sur les différents éléments recueillis par l’enquête, notamment ses écrits ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Pédocriminalité             L’écrivain Gabriel Matzneff, accusé de viols sur mineurs, entendu en audition libre      Selon une source proche du dossier, les policiers de l’Office central de répression des violences aux personnes l’ont interrogé « sur les différents éléments recueillis par l’enquête, notamment ses écrits ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h56, mis à jour hier à 20h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gabriel Matzneff, le 16 février 2020, à Bordighera, en Italie.  VALERY HACHE / AFP                 L’écrivain Gabriel Matzneff, visé par une enquête pour viols sur mineur à la suite de révélations de l’éditrice Vanessa Springora, au début de 2020, a été entendu mercredi 31 août en audition libre par des policiers, selon plusieurs sources proches du dossier. Le parquet de Paris a confirmé cette information au Monde.            Les policiers de l’Office central de répression des violences aux personnes (OCRVP), établi à Nanterre, l’ont interrogé « sur les différents éléments recueillis par l’enquête, notamment ses écrits », selon une source proche du dossier. Son avocat, Me Emmanuel Pierrat, n’était pas joignable dans l’immédiat pour commenter cette information.                 Vingt-quatre heures après la sortie du livre Le Consentement, de Vanessa Springora, au début de 2020, dans lequel l’éditrice mettait en cause l’écrivain, aujourd’hui âgé de 86 ans, le parquet de Paris avait ouvert une enquête pour viols sur mineurs de moins de 15 ans.            Dans son livre, Vanessa Springora racontait comment elle avait été séduite par Gabriel Matzneff alors qu’elle n’avait pas encore 14 ans et lui près de 50 ans, ainsi que le poids de cette histoire sur sa vie, ponctuée de dépressions.            Elle était la première à témoigner publiquement parmi les adolescentes séduites par Gabriel Matzneff, auteur longtemps fêté par le milieu littéraire français et récompensé par le prix Renaudot essai en 2013.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Prescription, déni, complaisance… Matzneff, une affaire toujours en souffrance                   Vers un classement sans suite            L’auteur, qui a longtemps bénéficié d’une tolérance d’une partie de l’intelligentsia et des médias en France, s’est lui-même revendiqué comme « pédophile », racontant longuement, dans de nombreux ouvrages, ses relations avec des mineurs et son goût pour le tourisme sexuel en Asie avec de jeunes garçons. Depuis, il a dit « regretter » ses pratiques pédophiles en Asie, tout en faisant valoir qu’« à l’époque », « jamais personne ne parlait de crime ».                En septembre 2021, une autre femme, l’ancienne journaliste britannique d’origine italienne Francesca Gee, avait accusé à son tour l’écrivain. Dans L’Arme la plus meurtrière, autopublié, elle racontait avoir eu une relation avec Gabriel Matzneff quand elle avait 15 ans, dans les années 1970, et dénonçait le gâchis que représentait selon elle l’enquête judiciaire visant cet homme.            On semble s’orienter, pour cause de prescription, vers un classement sans suite. Une source proche de l’enquête a récemment fait savoir que « l’objectif était de clôturer le dossier avant la fin de l’année [2022] ». Selon cette même source, « les nécessités de la coopération internationale », mais aussi l’analyse des écrits prolifiques de M. Matzneff et d’un disque dur, ont fait durer plus longtemps que prévu les investigations.            Gabriel Matzneff, qui s’était retiré en Italie après les accusations de Vanessa Springora, dit être victime d’une vengeance de cette dernière et de Francesca Gee à cause de séparations douloureuses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une deuxième victime de Gabriel Matzneff                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/31/l-ecrivain-gabriel-matzneff-accuse-de-viols-sur-mineurs-entendu-en-audition-libre_6139708_3224.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain Gabriel Matzneff, accus\u00e9 de viols sur mineurs, entendu en audition libre","dateCreated":"2022-08-31T19:56:34+02:00","datePublished":"2022-08-31T19:56:34+02:00","dateModified":"2022-08-31T20:17:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","P\u00e9docriminalit\u00e9"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","P\u00e9docriminalit\u00e9"],"description":"Selon une source proche du dossier, les policiers de l\u2019Office central de r\u00e9pression des violences aux personnes l\u2019ont interrog\u00e9 \u00ab\u00a0sur les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments recueillis par l\u2019enqu\u00eate, notamment ses \u00e9crits\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/207/0/2500/1250/1342/671/60/0/63a8135_1661966204467-000-1p183z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9docriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pedophilie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-15">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Quatre-vingts ans après la rafle du Vél’ d’Hiv, le Mémorial de la Shoah à Paris propose une exposition sur la réponse, plurielle, des chrétiens face à la déportation des juifs par les nazis.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Monde des religions               Exposition : « Les Eglises et la Shoah », les réponses chrétiennes face à la déportation      Quatre-vingts ans après la rafle du Vél’ d’Hiv, le Mémorial de la Shoah à Paris propose une exposition sur la réponse, plurielle, des chrétiens face à la déportation des juifs par les nazis.          Par Fiona André         Publié hier à 18h30, mis à jour hier à 18h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Comment la Shoah a-t-elle pu se dérouler dans une Europe chrétienne attachée aux valeurs humanistes ? Comment interpréter la multitude de réactions des communautés chrétiennes ? Le Mémorial de la Shoah, à Paris, répond à ces questions en veillant à ne pas tomber dans la vision piégeuse d’une Eglise monolithique, préférant mettre en avant les initiatives individuelles de certains de ses membres.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/01/19-16">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Elle avait déposé plainte le 25 février au commissariat de Fréjus pour des faits présumés de viols et agressions sexuelles commis de 2012 à 2015, quand elle était âgée de 15 à 18 ans.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             L’ancien entraîneur de la joueuse de tennis Fiona Ferro mis en examen pour « viols » et « agressions sexuelles »      Elle avait déposé plainte le 25 février au commissariat de Fréjus pour des faits présumés de viols et agressions sexuelles commis de 2012 à 2015, quand elle était âgée de 15 à 18 ans.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h12, mis à jour hier à 19h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Française Fiona Ferro, à Roland-Garros, le 24 mai 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Pierre Bouteyre, ancien entraîneur de la joueuse de tennis Fiona Ferro, a été mis en examen le 18 août pour « viols » et « agressions sexuelles » après une plainte déposée par la jeune femme en février, a-t-on appris, mercredi 31 août, de source judiciaire.            Fiona Ferro, 259e joueuse mondiale, avait déposé plainte le 25 février au commissariat de Fréjus (Var) pour des faits présumés de viols et agressions sexuelles commis de 2012 à 2015, quand elle était âgée de 15 à 18 ans, a précisé son avocate, Me Isabelle Colombani.                 Le 18 août, M. Bouteyre, 50 ans, a été mis en examen pour « viols commis sur mineure par une personne ayant autorité sur la victime » et « agressions sexuelles sur mineure de plus de 15 ans par une personne ayant autorité sur la victime », a détaillé Patrice Camberou, procureur de la République de Draguignan, confirmant une information du quotidien Nice-Matin.            « Une histoire d’amour selon lui »            L’entraîneur et ancien joueur a été placé sous contrôle judiciaire avec interdiction d’entrer en contact avec Fiona Ferro et d’entraîner des mineures, assorties de l’obligation de se soumettre à des soins en matière psychologique, a précisé le procureur.            M. Bouteyre, qui a également été l’entraîneur de la Niçoise Alizé Cornet, « reconnaît la matérialité de la relation mais nie toute contrainte, c’était une histoire d’amour selon lui », a précisé son avocate, Me Virginie Pin, jointe par l’AFP.                Fiona Ferro, 25 ans, joueuse professionnelle depuis 2012, avait atteint la 39e place mondiale en mars 2021. La Française a été éliminée le 24 août lors des qualifications pour l’US Open.                             Lire aussi :  Roland-Garros 2021 : Fiona Ferro, nouvel espoir du tennis français féminin                   M. Bouteyre « était le coach privé de Fiona Ferro », a expliqué l’avocate de la joueuse. « Il l’accompagnait lors des tournois qui se déroulaient souvent à l’étranger », a ajouté Me Colombani, qui a également été l’avocate de deux victimes d’un autre entraîneur de tennis, Régis de Camaret, condamné en 2014 en appel à dix ans de prison pour viols sur mineures par la cour d’assises du Var.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles dans le sport : les raisons du silence                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/31/tennis-l-ancien-entraineur-de-fiona-ferro-mis-en-examen-pour-viols-et-agressions-sexuelles_6139699_3242.html"},"headline":"L\u2019ancien entra\u00eeneur de la joueuse de tennis Fiona Ferro mis en examen pour \u00ab\u00a0viols\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0agressions sexuelles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-31T18:12:48+02:00","datePublished":"2022-08-31T18:12:48+02:00","dateModified":"2022-08-31T19:49:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Elle avait d\u00e9pos\u00e9 plainte le 25\u00a0f\u00e9vrier au commissariat de Fr\u00e9jus pour des faits pr\u00e9sum\u00e9s de viols et agressions sexuelles commis de 2012 \u00e0 2015, quand elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 15 \u00e0 18\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/416/0/4992/2496/1342/671/60/0/a1e69ab_1661960874575-000-32ay9vx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-17">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Plus de cinquante spécialistes des questions environnementales, parmi lesquels Samuel Cazenave, Jean Jouzel, Valérie Masson-Delmotte, Serge Tisseron ou Ophélie Gaillard, expliquent, dans une tribune au « Monde », qu’il faut réviser les attributions du ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse, qui ne font aucune mention à l’éducation à la transition écologique.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Éducation         « Une éducation au développement durable pose la question du choix que nous avons à faire d’une école française pour le XXIe siècle »   Tribune        Collectif        Plus de cinquante spécialistes des questions environnementales, parmi lesquels Samuel Cazenave, Jean Jouzel, Valérie Masson-Delmotte, Serge Tisseron ou Ophélie Gaillard, expliquent, dans une tribune au « Monde », qu’il faut réviser les attributions du ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse, qui ne font aucune mention à l’éducation à la transition écologique.   Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Alors qu’Emmanuel Macron a annoncé, le 16 avril, à Marseille que son quinquennat « sera écologique ou ne sera pas », en affichant le projet de « faire de la France une grande nation écologique », nous, citoyennes et citoyens engagés pour l’atteinte des Objectifs du développement durable (ODD) [adoptés en 2015 par les Nations unies], souscrivons à ce projet et souhaitons singulièrement appeler l’attention du chef de l’Etat sur l’outil éducatif.          La « nation écologique » a pour préalables indispensables une nation-école et une école écologique.          Ce qui suit est l’objet d’une première démarche collective de réflexion d’acteurs de l’éducation au développement durable et à la transition écologique. Et nous connaissons l’intérêt d’Emmanuel Macron pour l’école, qui vient d’en donner un nouveau témoignage en Sorbonne devant les recteurs, peu avant la rentrée scolaire [le 25 août].                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : à Marseille, Emmanuel Macron projette la France en « grande nation écologique » pour séduire l’électorat de gauche                 Nous sommes convaincus de la nécessité de considérer l’enseignement aux défis sans précédent lancés au genre humain comme une véritable priorité au sein des administrations publiques qui transmettent des savoirs, dans l’enseignement secondaire comme supérieur et professionnel, au titre de la formation initiale et continue.               Obéissant à une logique de transversalité des connaissances et de continuité pédagogique, les éducations aux processus de la nature, au vivant et à un développement désirable, dont la base est d’abord scientifique, apportent des méthodes de pensée, des choix de valeurs et portent des facteurs de confiance et de bien-être, notamment par des éléments de réponse dont chacun a besoin pour cheminer librement dans toutes les dimensions de sa vie, personnelle, familiale, professionnelle, citoyenne, militante…           La « nation écologique » a pour préalables indispensables une nation-école et une école écologique          Elles suscitent, pour les plus jeunes, la curiosité et l’envie d’apprendre en touchant à la complexité des interactions au sein de la nature et du vivant, ainsi qu’aux ressources qu’offre l’inventivité technique.          De multiples problématiques doivent être étudiées au cours du parcours scolaire sous différents angles, adaptés à la capacité de compréhension des élèves. C’est aussi un facteur de motivation des enseignants, qu’on peine à recruter, à former et à motiver, à partir du moment où leur liberté d’innovation est garantie et accompagnée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’école doit enseigner et cultiver une politique du vivant »                 Les entrées ne manquent pas : quelle est la singularité des défis de notre temps, sa nature, son intensité, sa variabilité et ses conséquences possibles ? Que nous en dit la science ? Qu’est-ce que la biodiversité ? En quoi son érosion est-elle préoccupante ? Quels sont les liens entre climat et biodiversité ? Que signifie le terme « limites planétaires » ? Quels sont les outils d’évaluation des risques, quels paramètres et quelles ressources pour concevoir quelles solutions de vie individuelle et collective ?            Il vous reste 57.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/31/une-education-au-developpement-durable-pose-la-question-du-choix-que-nous-avons-a-faire-d-une-ecole-francaise-pour-le-xxie-siecle_6139696_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une \u00e9ducation au d\u00e9veloppement durable pose la question du choix que nous avons \u00e0 faire d\u2019une \u00e9cole fran\u00e7aise pour le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-31T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-08-31T18:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ducation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","Emmanuel Macron","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Plus de cinquante sp\u00e9cialistes des questions environnementales, parmi lesquels Samuel Cazenave, Jean Jouzel, Val\u00e9rie Masson-Delmotte, Serge Tisseron ou Oph\u00e9lie Gaillard, expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019il faut r\u00e9viser les attributions du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, qui ne font aucune mention \u00e0 l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la transition \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/5700/2850/1342/671/60/0/1696d5d_1661956988715-pns-703125781.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-18">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Un homme de 44 ans avait été retrouvé enfoui, sur le terrain de sa maison, le 21 août. Le parquet de Meaux a indiqué que « l’enquête ne comportait pas d’élément objectif mettant en lumière une motivation discriminatoire, et notamment antisémite » à ce stade.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Des organisations juives demandent que la piste antisémite ne soit pas écartée après le meurtre d’un homme en Seine-et-Marne      Un homme de 44 ans avait été retrouvé enfoui, sur le terrain de sa maison, le 21 août. Le parquet de Meaux a indiqué que « l’enquête ne comportait pas d’élément objectif mettant en lumière une motivation discriminatoire, et notamment antisémite » à ce stade.          Par Louise Couvelaire et Samuel Laurent         Publié hier à 17h55, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Liyahou Haddad devait être inhumé en Israël jeudi 1er septembre, près de quinze jours après son assassinat, survenu en France le 19 août. Le corps de cet homme de 44 ans, de confession juive, a été retrouvé enfoui dans le terrain de sa maison de Longperrier, en Seine-et-Marne, deux jours plus tard, le visage « détruit », selon l’avocat de la famille. Le suspect, âgé de 24 ans, musulman, s’est présenté au commissariat et a avoué son crime.          Son témoignage a permis aux enquêteurs de la gendarmerie de Seine-et-Marne de retrouver le corps de la victime, handicapée physique et mentale, dont le visage portait de nombreuses traces de coups de hache et de couteau. Depuis, les suspicions d’un meurtre à caractère antisémite « traversent une partie de la communauté juive », relate Yonathan Arfi, président du Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF), qui demande aux enquêteurs que « toutes les pistes soient explorées à ce stade, y compris l’éventualité du facteur aggravant d’antisémitisme ».          Le meurtrier présumé, Mohamed D., a été mis en examen le 23 août pour « homicide volontaire » et placé en détention provisoire. Selon Me Elie Korchia, avocat de la famille Haddad, partie civile, ce jeune Tunisien a justifié son geste par une tentative d’attouchements sexuels de la part de M. Haddad, sur fond d’alcoolisation. Une version que le conseil de la famille de la victime juge fragile. Liyahou Haddad, marié avant de s’installer seul dans ce petit village afin d’y élever des chats et d’autres animaux qu’il « adorait » , souffrait de gros problèmes de santé, « il ne pouvait plus du tout marcher », raconte son frère cadet, Elior Haddad.          Des « propos antisémites »          Dans un communiqué daté du 30 août, le procureur de la République de Meaux, Hervé Tetier, indiquait que l’information judiciaire s’attacherait « à recueillir toutes les preuves utiles pour établir les circonstances exactes des faits ». Il précisait également que « si l’enquête ne comportait pas d’élément objectif mettant en lumière une motivation discriminatoire, et notamment antisémite, tout élément permettant de l’établir donnera lieu à des réquisitions du parquet tendant à une aggravation de la qualification retenue ». Une réponse aux multiples voix qui se sont élevées pour demander que la confession de la victime ne soit pas ignorée parmi les mobiles ayant mené à son meurtre brutal.               S’il est certain que les deux hommes se connaissaient, il est difficile à ce stade de déterminer la nature exacte de leur relation. Selon le frère de la victime, le suspect réalisait « régulièrement des travaux d’entretien » dans la maison de Seine-et-Marne de son aîné. Elior Haddad dit avoir croisé le meurtrier présumé une fois. Il décrit « un type un peu bizarre » lui ayant d’emblée tenu des « propos antisémites » : « Il m’a parlé d’Israël, de la Palestine, des juifs qui tuaient les Arabes. »        Il vous reste 44.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/31/meurtre-en-seine-et-marne-des-organisations-juives-demandent-que-la-piste-antisemite-ne-soit-pas-ecartee_6139694_3224.html"},"headline":"Des organisations juives demandent que la piste antis\u00e9mite ne soit pas \u00e9cart\u00e9e apr\u00e8s le meurtre d\u2019un homme en Seine-et-Marne","dateCreated":"2022-08-31T17:55:12+02:00","datePublished":"2022-08-31T17:55:12+02:00","dateModified":"2022-09-01T10:01:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Faits divers","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Un homme de 44 ans avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 enfoui, sur le terrain de sa maison, le 21 ao\u00fbt. Le parquet de Meaux a indiqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019enqu\u00eate ne comportait pas d\u2019\u00e9l\u00e9ment objectif mettant en lumi\u00e8re une motivation discriminatoire, et notamment antis\u00e9mite\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/695/0/5568/2784/1342/671/60/0/8987124_1661962027330-000-32da3wt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-19">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Le Maroc a par ailleurs suspendu le « laissez-passer consulaire » qu’il avait délivré le 1er août au prédicateur afin de permettre son expulsion par la France vers ce pays.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Justice             L’imam Hassan Iquioussen, recherché pour être expulsé de France, serait en Belgique      Le Maroc a par ailleurs suspendu le « laissez-passer consulaire » qu’il avait délivré le 1er août au prédicateur afin de permettre son expulsion par la France vers ce pays.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h32, mis à jour à 10h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le préfet des Hauts-de-France, Georges-François Leclerc, a affirmé mercredi 31 août que l’imam marocain Hassan Iquioussen, recherché depuis la validation mardi de son expulsion par le Conseil d’Etat, était susceptible d’avoir pris la fuite pour se rendre en Belgique.            « Le scénario qui est aujourd’hui privilégié est une fuite en Belgique de M. Iquioussen », a déclaré le préfet lors d’une conférence de presse, qualifiant le prédicateur, mis en cause pour des propos jugés contraires aux valeurs de la République, de « délinquant » dès lors « qu’il s’est soustrait à un arrêt d’expulsion ». Et d’expliquer :            « Il y a deux scénarios : ou bien M. Iquioussen, qui est sous le coup d’un arrêté exécutoire d’expulsion et d’une saisine de l’autorité judiciaire, est dans un pays étranger, auquel cas la coopération internationale se fera ; ou bien s’il est sur le territoire français et est interpellé, il sera immédiatement placé en rétention administrative. »            Le préfet a précisé avoir « saisi le parquet du tribunal de Valenciennes » mardi soir, après que deux « visites domiciliaires » organisées à Lourches, où réside l’imam, se sont « révélées infructueuses ». Un des fils du prédicateur avait affirmé mardi soir aux journalistes sur place que son père n’était pas présent à cette adresse et que lui-même ignorait où il se trouvait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’imam Hassan Iquioussen, dont le Conseil d’Etat a validé l’expulsion, est en fuite                   En début de soirée, sur France 5, M. Darmanin a déclaré que M. Iquioussen était « manifestement en Belgique ». Il a ajouté qu’il donnerait des « informations » sur le prédicateur à son homologue belge afin qu’il ne puisse « pas venir en France ». « Il sera interdit de venir en France. Tant mieux », a-t-il dit, sans évoquer une action de la France pour que les Belges le recherchent et le remettent aux autorités françaises.            L’imam n’est pas recherché en Belgique            D’ailleurs, selon Christine-Laura Kouassi, porte-parole du ministère de la justice belge, M. Iquioussen ne fait pas « l’objet d’un avis de recherche judiciaire ou administrative belge », a-t-elle ajouté. En revanche, si M. Iquioussen revenait en France, M. Darmanin a prévenu qu’il serait « interpellé et placé en centre de rétention administrative ».                 Le domicile de M. Iquioussen « faisait l’objet d’une surveillance », a souligné M. Leclerc, mais il « était susceptible d’être en plusieurs endroits ». « La surveillance de son domicile était proportionnée aux pouvoirs d’investigations dont les services de police bénéficiaient dans un cadre administratif », a-t-il mis en avant.            Le Conseil d’Etat a donné son aval mardi à l’expulsion de M. Iquioussen (né en France il y a cinquante-huit ans mais de nationalité marocaine), dont le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait fait ces dernières semaines un symbole de la lutte du gouvernement contre les « discours séparatistes ».            Gérald Darmanin avait annoncé le 28 juillet l’expulsion de ce prédicateur du Nord, « fiché S » (pour « sûreté de l’Etat ») par la DGSI « depuis dix-huit mois », selon lui. L’arrêté d’expulsion lui reproche « un discours prosélyte émaillé de propos incitant à la haine et à la discrimination et porteur d’une vision de l’islam contraire aux valeurs de la République ».            Pas de concertation avec le Maroc            De son côté, le Maroc a suspendu le « laissez-passer consulaire » qu’il avait délivré le 1er août au prédicateur afin de permettre son expulsion par la France vers ce pays, a fait savoir une source proche du dossier. Toujours selon la même source, cette décision s’explique par le fait qu’il « n’y avait pas eu de concertation avec les autorités marocaines », au lendemain de la décision du Conseil d’État ouvrant la voie à son expulsion. La décision d’expulsion est « unilatérale », a-t-elle ajouté.                Dans l’entourage du ministre de l’intérieur, on a rappelé que la validité d’un laissez-passer était de « soixante jours », et souligné qu’il serait « incompréhensible que ce document qui n’a d’autre fonction que d’officialiser la reconnaissance par le Maroc de la nationalité de M. Iquioussen soit suspendu ». « Comment peut-on reconnaître la nationalité d’un de ses ressortissants un jour et ne plus la reconnaître le lendemain ? », s’est étonné l’entourage de Gérald Darmanin.            Selon le site d’information semi-officiel marocain Le360, la décision de la France de réduire de moitié les visas octroyés aux Marocains, en septembre 2021, explique en grande partie les réserves des autorités marocaines à répondre favorablement à la demande française.            La coopération consulaire « n’est pas à la carte » et « ne peut donc relever de l’extrême urgence quand il s’agit des intérêts français alors que les aspects liés aux intérêts du Maroc peuvent bien attendre », relève Le360, citant une source diplomatique marocaine.                « La politique de la pression, suivie par la France dans ce dossier, est dangereuse pour la relation entre les deux pays et remet en question la nature même du partenariat qui les lie », avertit le site semi-officiel, se prévalant de la même source diplomatique.            Né en France, Hassan Iquioussen n’avait pas opté pour la nationalité française à sa majorité, prenant la nationalité marocaine de ses parents. Agé de 58 ans, il réside régulièrement en France. Il a cinq enfants et quinze petits-enfants, tous français. Face à ce blocage de Rabat, une autre source proche du dossier a évoqué une éventuelle réunion entre M. Darmanin et les autorités marocaines en fin de journée.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/31/expulsion-de-l-imam-iquioussen-la-piste-d-une-fuite-en-belgique-privilegiee_6139691_3224.html"},"headline":"Expulsion de l\u2019imam Iquioussen\u00a0: la piste d\u2019\u00ab\u00a0une fuite en Belgique\u00a0\u00bb privil\u00e9gi\u00e9e","dateCreated":"2022-08-31T17:32:58+02:00","datePublished":"2022-08-31T17:32:58+02:00","dateModified":"2022-09-01T10:05:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le Maroc a par ailleurs suspendu le \u00ab\u00a0laissez-passer consulaire\u00a0\u00bb qu\u2019il avait d\u00e9livr\u00e9 le 1er\u00a0ao\u00fbt au pr\u00e9dicateur afin de permettre son expulsion par la France vers ce pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/07332db_1661960890195-000-8zm663.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-20">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Le mois de septembre est notamment marqué par l’entrée en vigueur de plusieurs mesures en faveur du pouvoir d’achat, adoptées par le Parlement pendant l’été.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                                              Société       Économie française             Ce qui change le 1er septembre : aides sociales, titres-restaurant, levée de l’anonymat des donneurs de gamètes et d’embryons…      Le mois de septembre est notamment marqué par l’entrée en vigueur de plusieurs mesures en faveur du pouvoir d’achat, adoptées par le Parlement pendant l’été.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h00, mis à jour à 09h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le plafond journalier de paiement avec un ticket-restaurant va passer de 19 à 25 euros dans le courant du mois de septembre, ou au plus tard le 1er octobre.  PHILIPPE TURPIN / PHOTONONSTOP                 Revalorisation des prestations sociales, relèvement du plafond journalier de paiement en titres-restaurant, plafonnement de la hausse des loyers ou encore prolongation de la remise sur le prix des carburants : le mois de septembre est notamment marqué par l’arrivée de dispositions pour lutter contre la hausse du coût de la vie. Passage en revue des principales mesures qui entrent en vigueur en France à partir du 1er septembre 2022.            Les prestations sociales et les bourses étudiantes sont revalorisées de 4 %            Pour cette rentrée marquée par une inflation galopante, les dispositions contenues dans la loi pouvoir d’achat et la loi de finances rectificative, votées en août 2022, commencent à être appliquées.                 Les prestations sociales et familiales sont ainsi revalorisées de 4 % à partir du 1er septembre. La revalorisation est rétroactive au 1er juillet 2022, elle concerne plusieurs prestations sociales, comme la prime d’activité, le revenu de solidarité active (RSA) ou l’allocation aux adultes handicapés (AAH), ainsi que des prestations familiales, parmi lesquelles les allocations familiales ou la prime à la naissance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cantine scolaire : les maires face à la flambée des prix                   Au 1er septembre, les campagnes de demande de bourse de collège et de lycée débutent pour les élèves n’étant pas encore boursiers. Comme les prestations sociales et familiales, les bourses étudiantes sont revalorisées de 4 % pour la rentrée universitaire de 2022.            Une prime exceptionnelle de rentrée sera, par ailleurs, versée le 15 septembre aux bénéficiaires des minima sociaux, soit environ onze millions de foyers. D’un montant de 100 euros, auxquels s’ajoutent 50 euros par enfant à charge, cette aide exceptionnelle est différente de l’allocation de rentrée scolaire (ARS), et peut donc être cumulée.            Le gel des tarifs réglementés du gaz se poursuit            Pour le onzième mois consécutif, les tarifs réglementés du gaz n’évoluent pas en septembre et restent fixés à leur niveau d’octobre 2021. Ce gel a été prolongé jusqu’à fin 2022.                Sans ce bouclier tarifaire, le tarif moyen hors taxe aurait augmenté de 28,40 % ce mois-ci, et au total d’environ 116 % depuis octobre, selon la Commission de régulation de l’énergie.             


#d_graph_16484661961{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Les tarifs réglementés du gaz n'ont plus évolué depuis octobre 2021
Sans ce gel, le tarif moyen (HT) serait plus de deux fois plus élevé en septembre 2022

Source : Commission de régulation de l'énergie




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16484661961"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 284.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "10",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "01/01/19",
      "01/02/19",
      "01/03/19",
      "01/04/19",
      "01/05/19",
      "01/06/19",
      "01/07/19",
      "01/08/19",
      "01/09/19",
      "01/10/19",
      "01/11/19",
      "01/12/19",
      "01/01/20",
      "01/02/20",
      "01/03/20",
      "01/04/20",
      "01/05/20",
      "01/06/20",
      "01/07/20",
      "01/08/20",
      "01/09/20",
      "01/10/20",
      "01/11/20",
      "01/12/20",
      "01/01/21",
      "01/02/21",
      "01/03/21",
      "01/04/21",
      "01/05/21",
      "01/06/21",
      "01/07/21",
      "01/08/21",
      "01/09/21",
      "01/10/21",
      "01/11/21",
      "01/12/21",
      "01/01/22",
      "01/02/22",
      "01/03/22",
      "01/04/22",
      "01/05/22",
      "01/06/22",
      "01/07/22",
      "01/08/22",
      "01/09/22"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "1",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Tarif moyen appliqu\u00e9, en % du tarif du 01/01/19 (HT)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02d1ff",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          100.0,
          "#02d1ff",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          99.2,
          "#02d1ff",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          99.2,
          "#02d1ff",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          97.1168,
          "#02d1ff",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          96.4369824,
          "#02d1ff",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          95.954797488,
          "#02d1ff",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          89.429871258816,
          "#02d1ff",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          88.9827219025219,
          "#02d1ff",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          88.1818774053992,
          "#02d1ff",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          86.0655123476696,
          "#02d1ff",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          88.6474777180997,
          "#02d1ff",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          89.1793625844083,
          "#02d1ff",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          88.3767483211487,
          "#02d1ff",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          85.4603156265508,
          "#02d1ff",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          81.5291411077294,
          "#02d1ff",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          77.9418588989893,
          "#02d1ff",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          76.9286147333025,
          "#02d1ff",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          74.77461352077,
          "#02d1ff",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          74.5502896802077,
          "#02d1ff",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          75.5194434460504,
          "#02d1ff",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          75.9725601067267,
          "#02d1ff",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          79.5432704317429,
          "#02d1ff",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          80.8159627586507,
          "#02d1ff",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          82.7555458648584,
          "#02d1ff",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          82.9210569565881,
          "#02d1ff",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          85.8232939500687,
          "#02d1ff",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          90.7152217052226,
          "#02d1ff",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          86.9958976153085,
          "#02d1ff",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          87.9528524890769,
          "#02d1ff",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          91.8227779985962,
          "#02d1ff",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          101.005055798456,
          "#02d1ff",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          106.358323755774,
          "#02d1ff",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          115.611497922526,
          "#02d1ff",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#02d1ff",
          "pt44",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Tarif moyen th\u00e9orique, en % du tarif du 01/01/19 (HT)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e82d2d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt45",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#e82d2d",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          131.681496133757,
          "#e82d2d",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          159.597973314114,
          "#e82d2d",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          192.794351763449,
          "#e82d2d",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          187.010521210546,
          "#e82d2d",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          228.526856919287,
          "#e82d2d",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          188.763183815331,
          "#e82d2d",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          183.100288300871,
          "#e82d2d",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          245.90368718807,
          "#e82d2d",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          202.624638242969,
          "#e82d2d",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          199.585268669325,
          "#e82d2d",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          220.9408924169428,
          "#e82d2d",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          283.6881058633545,
          "#e82d2d",
          "pt89",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


