<FILE-date="2022/09/01/19">

<article-nb="2022/09/01/19-1">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’Allemagne a assuré, une nouvelle fois, que Varsovie avait renoncé aux réparations de guerre de la part de l’Allemagne de l’Est en 1953. Pour l’opposition polonaise, le rapport est destiné à des fins de politique intérieure, à un an des élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pologne             La Pologne veut « négocier » avec Berlin des réparations pour les pertes liées à la seconde guerre mondiale, qu’elle estime à 1 300 milliards d’euros      L’Allemagne a assuré, une nouvelle fois, que Varsovie avait renoncé aux réparations de guerre de la part de l’Allemagne de l’Est en 1953. Pour l’opposition polonaise, le rapport est destiné à des fins de politique intérieure, à un an des élections législatives.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jaroslaw Kaczynski, chef du parti au pouvoir en Pologne, lors d’une cérémonie marquant l’anniversaire de la seconde guerre mondiale, à Varsovie, le 1er septembre 2022.  MICHAL DYJUK / AP                 La Pologne a demandé à l’Allemagne, jeudi 1er septembre, de « négocier » des réparations liées à la seconde guerre mondiale. Elle a estimé le coût financier de ses pertes à 1 300 milliards d’euros.            Lors d’une conférence consacrée à la présentation d’un rapport sur les pertes polonaises durant la seconde guerre mondiale, un montant total de 6 200 milliards de zlotys (1 300 milliards d’euros) a été évoqué. Sur ce total, « une partie très importante est la compensation pour la mort de plus de 5,2 millions de citoyens polonais », a souligné le chef du parti au pouvoir, PiS (Droit et justice), Jaroslaw Kaczynski.                 Le processus de récupération de ces réparations sera « long et difficile », a ajouté M. Kaczynski. Selon le rapport, 2,1 millions de citoyens polonais ont été déportés pour travaux en Allemagne nazie, chaque travailleur y ayant travaillé en moyenne deux ans et neuf mois.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les traumatismes politiques de la Pologne doivent être pris au sérieux »                   Des pertes matérielles à hauteur de 170 milliards d’euros            A la suite de la guerre, d’expériences pseudo-médicales et de la détention dans des camps de concentration, 590 000 citoyens polonais ont été handicapés. Dans les années 1939-1945, la Pologne a perdu 50 % d’avocats, 40 % de médecins et 35 % de professeurs d’université.            D’autre part, les pertes matérielles ont été estimées à 800 milliards de zlotys (170 milliards d’euros). Les pertes liées aux biens culturels et artistiques ont été évaluées à 19 milliards de zlotys (4 milliards d’euros). Celles du secteur bancaire ont été estimées à 89,3 milliards de zlotys (18,9 milliards d’euros) et celles du secteur des assurances à 34,8 milliards de zlotys (7,3 milliards d’euros).                Depuis son arrivée au pouvoir en 2015, PiS a souvent mis en avant la question des réparations. Les travaux sur ce rapport ont commencé en 2017. « Nous avons non seulement préparé un rapport, qui est un document ouvert et qui sera certainement complété, mais nous avons également pris une décision, une décision relative à une action ultérieure, a ajouté M. Kaczynski, et cette action consiste à demander à l’Allemagne de négocier ces réparations. Et c’est une décision que nous allons mettre en œuvre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, des juges vont à la rencontre des citoyens pour défendre l’indépendance de la justice                   « La question des réparations est close »            « Les Allemands ont envahi la Pologne et nous ont fait d’énormes dommages. L’Occupation était incroyablement criminelle, incroyablement cruelle et a causé des effets qui, dans de nombreux cas, se poursuivent jusqu’à ce jour », a encore dit le président de PiS.            Selon l’Allemagne, la Pologne avait renoncé aux réparations de guerre de la part de l’Allemagne de l’Est en 1953, ce que les conservateurs polonais contestent. Berlin a donc rejeté jeudi les demandes polonaises, estimant que cette question était « close ». « La position du gouvernement fédéral n’a pas changé, la question des réparations est close », a déclaré un porte-parole du ministère des affaires étrangères. « La Pologne a renoncé à de nouvelles réparations il y a longtemps, en 1953, et a confirmé cette renonciation à plusieurs reprises », a-t-il répété.                Pour l’opposition libérale polonaise, le rapport est surtout destiné à des fins de politique intérieure, à un an des élections législatives. « L’initiative du PiS sur les réparations de guerre apparaît depuis plusieurs années chaque fois que le PiS a besoin de construire un récit politique », a déclaré Donald Tusk, président de la Plate-forme civique, principal parti d’opposition.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Donald Tusk revient en Pologne et annonce vouloir battre le parti de Jaroslaw Kaczynski                   « Il ne s’agit pas de quelconques réparations de la part de l’Allemagne, mais d’une campagne politique » en Pologne, a-t-il déclaré, estimant que Jaroslaw Kaczynski voulait « rebâtir le soutien du parti au pouvoir sur cette campagne antiallemande ». « Kaczynski lui-même a déclaré que cela prendrait des générations, donc ce n’est pas une question d’argent pour les Polonais », a encore déclaré M. Tusk.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/la-pologne-veut-negocier-avec-berlin-des-reparations-pour-les-pertes-liees-a-la-seconde-guerre-mondiale-qu-elle-estime-a-1-300-milliards-d-euros_6139858_3210.html"},"headline":"La Pologne veut \u00ab\u00a0n\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec Berlin des r\u00e9parations pour les pertes li\u00e9es \u00e0 la seconde guerre mondiale, qu\u2019elle estime \u00e0 1\u00a0300\u00a0milliards d\u2019euros","dateCreated":"2022-09-01T19:17:16+02:00","datePublished":"2022-09-01T19:17:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"L\u2019Allemagne a assur\u00e9, une nouvelle fois, que Varsovie avait renonc\u00e9 aux r\u00e9parations de guerre de la part de l\u2019Allemagne de l\u2019Est en\u00a01953. Pour l\u2019opposition polonaise, le rapport est destin\u00e9 \u00e0 des fins de politique int\u00e9rieure, \u00e0 un an des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/2053/1026/1342/671/60/0/e34e2ca_7f575ac8438049aa8a04f972f2feea58-7f575ac8438049aa8a04f972f2feea58-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-2">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les compagnies aériennes internationales comme domestiques sont contraintes de réduire la voilure. En cause : la rareté des devises et les prix vertigineux du carburant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Nigeria             Géant africain, le Nigeria sera-t-il bientôt privé d’avions ?      Les compagnies aériennes internationales comme domestiques sont contraintes de réduire la voilure. En cause : la rareté des devises et les prix vertigineux du carburant.          Par Liza Fabbian(Lagos, correspondance )         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           L’aéroport international Nnamdi Azikiwe à Abuja, capitale fédérale du Nigeria, en septembre 2020.  AFOLABI SOTUNDE / REUTERS               La « plus grande économie d’Afrique » pourrait-elle bientôt se retrouver coupée du monde, faute de connexions aériennes ? Depuis des mois, l’Association du transport aérien international (IATA) se plaint de la politique de la Banque centrale du Nigeria (CBN), qui restreint fortement l’accès aux devises pour les entreprises étrangères afin de préserver ses réserves de changes et de stabiliser une monnaie nationale, le naira, sous forte pression.               Le 18 août, l’organisation a indiqué que le montant des fonds des compagnies aériennes dont le transfert est bloqué par la CBN atteignait plus de 460 millions de dollars en juillet. « Il s’agit de l’argent des compagnies aériennes et son rapatriement est protégé par des accords internationaux auxquels le Nigeria participe », a protesté Kamil Alawahdi, vice-président régional de l’IATA pour l’Afrique et le Moyen-Orient.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Nigeria s’enfonce dans le marasme économique                 Cette situation pèse durement sur les compagnies aériennes qui facturent une partie de leurs billets en monnaie locale mais doivent ensuite convertir ces recettes en devises étrangères pour financer leurs opérations et acheter leur carburant.          « Jusque-là, le sujet n’était pas vraiment pris au sérieux par la CBN, car le secteur aérien ne pèse pas si lourd dans le PIB nigérian et les sommes en jeux sont finalement relativement faibles », remarque un diplomate européen en poste à Abuja. Ce dernier note toutefois que « la CBN a déjà prouvé qu’elle est en mesure de négocier et d’être flexible avec certains secteurs industriels qui ont des besoins d’imports très lourds ».          Des prix de billets qui s’envolent          La Banque centrale a fini par prendre la mesure du problème le 19 août, lorsque la compagnie Emirates a annoncé qu’elle allait suspendre ses vols entre Lagos et Dubaï à partir du 1er septembre, faisant craindre un « effet boule de neige ». La compagnie émiratie était certes déjà en délicatesse avec les autorités nigérianes – qui l’avaient forcée à suspendre ses opérations par le passé sur fond de brouille diplomatique récurrente entre les deux pays –, mais l’impossibilité de rapatrier près de 90 millions de dollars de fonds a précipité cette décision.              Celle-ci a affolé le secteur. Les associations représentatives ont déclaré dans la presse que d’autres compagnies internationales allaient suivre le mouvement, tout en prédisant que les Nigérians devraient bientôt prendre la route pour le Ghana ou le Togo s’ils voulaient trouver des billets d’avion abordables. Les prix au départ du Nigeria ont effectivement atteint des sommets ces derniers jours. Actuellement, lorsqu’on consulte le site d’Air France depuis Lagos, un billet pour Paris coûte plus de 2 000 dollars l’aller simple, quelle que soit la date, bien au-dessus des tarifs habituels.        Il vous reste 60.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/01/geant-africain-le-nigeria-sera-t-il-bientot-prive-d-avions_6139850_3212.html"},"headline":"G\u00e9ant africain, le Nigeria sera-t-il bient\u00f4t priv\u00e9 d\u2019avions\u00a0?","dateCreated":"2022-09-01T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-01T18:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Les compagnies a\u00e9riennes internationales comme domestiques sont contraintes de r\u00e9duire la voilure. En cause\u00a0: la raret\u00e9 des devises et les prix vertigineux du carburant.","author":[{"@type":"Person","name":"Liza Fabbian","description":"Lagos, correspondance "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/459/0/5184/2592/1342/671/60/0/c46cba1_1662036085921-2020-09-07t165202z-51278489-rc2sti9cunv6-rtrmadp-3-nigeria-airport.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-3">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Porté par la forte croissance de la microélectronique, l’écosystème de la ville produit des start-up de haute technologie et confirme le renouveau économique de l’Est.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Dresde s’impose comme un nouveau pôle « deeptech » allemand      Porté par la forte croissance de la microélectronique, l’écosystème de la ville produit des start-up de haute technologie et confirme le renouveau économique de l’Est.          Par Cécile Boutelet(Dresde, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans notre dos, une présence étrange s’est approchée en un souffle et nous fait sursauter. La créature menaçante est en réalité un petit robot autonome sur batteries, qui s’arrête à quelques centimètres de nos jambes. Il transporte d’une machine à l’autre l’une de ces innombrables caissettes cubiques contenant des wafers, les galettes de silicium qui deviendront des puces électroniques au terme de plusieurs centaines d’opérations de transformation. D’un pas, on s’écarte du chemin. Après une courte hésitation, le robot reprend sa route entre les nombreuses machines grises et blanches de l’usine.          L’expérience est troublante. Dans cette « salle blanche » de l’usine de Dresde (Saxe, est de l’Allemagne) du groupe Infineon, c’est l’humain qui dérange et les machines qui mènent le bal. Sous l’éclairage légèrement jaune des salles consacrées à la lithographie (le processus d’impression des microcircuits qui composent les semi-conducteurs), le nombre de particules susceptibles de perturber la production est réduit au minimum.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dresde, moteur de la « Silicon Saxony »                 Avant d’entrer, il a fallu quitter ses vêtements de ville pour revêtir une combinaison en tissu synthétique bleu, une charlotte, un masque pour la bouche et des chaussures antistatiques. Dans la salle, l’air est filtré en permanence, dans un courant d’air descendant qui produit un léger froid sur les épaules, ajoutant à l’étrangeté du lieu. Quand on lève la tête, un réseau de rails transporte au plafond les fameuses caissettes, jour et nuit, sans intervention humaine. Les rares techniciens présents, vêtus de blanc, sont là pour réparer les machines et repérer les erreurs dans le produit final.               « Aucune industrie n’est plus complexe et plus chère. L’usine de Dresde doit sa compétitivité à un haut degré d’automatisation. Autrefois, les caissettes étaient transportées à la main », détaille Andreas Greiner, directeur du département lithographie du site. Il prend le temps de faire les présentations : le robot qui nous a fait tressaillir a été produit à quelques kilomètres de là, par une jeune entreprise fondée par d’anciens étudiants, et testé chez Infineon, raconte-t-il avec enthousiasme.          L’euphorie se ressent partout          C’est la force de l’écosystème de Dresde, premier pôle de compétences européen en microélectronique : les grands industriels comme Infineon ou GlobalFoundries ne pourraient exister sans un réseau extrêmement dense de recherche et développement et de PME sous-traitantes, qui travaillent à améliorer le produit et à optimiser sa fabrication. Dans un secteur ultramondialisé et très cyclique, l’avance technologique est vitale pour résister à la concurrence. Au total, 2 500 entreprises sont implantées autour de la capitale saxonne pour 64 000 emplois directs.        Il vous reste 74.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/01/dresde-s-impose-comme-un-nouveau-pole-deeptech-allemand_6139839_3234.html"},"headline":"Dresde s\u2019impose comme un nouveau p\u00f4le \u00ab\u00a0deeptech\u00a0\u00bb allemand","dateCreated":"2022-09-01T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-01T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-01T17:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Industrie","Entreprises","High-tech","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Port\u00e9 par la forte croissance de la micro\u00e9lectronique, l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la ville produit des start-up de haute technologie et confirme le renouveau \u00e9conomique de l\u2019Est.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Dresde, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/3250/1625/1342/671/60/0/e2b88d6_1661955326604-rea-301000-012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-4">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) n’a pas précisé combien de personnes resteraient, ni pour combien de temps. « Faites savoir au monde que l’AIEA reste à Zaporijia », a-t-il déclaré, après s’être rendu sur le site.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un cortège transportant la mission d’experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) arrive à la centrale nucléaire de Zaporijia, le 1er septembre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), arrivés jeudi à la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, vont rester sur place, a déclaré le directeur général de l’AIEA, Rafael Mariano Grossi, après l’inspection de la centrale.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a reçu la délégation de l’AIEA mardi, a déclaré que la communauté internationale devait obtenir de la Russie « une démilitarisation immédiate » du site, occupé par l’armée russe depuis le début du mois de mars.Le président de la République française, Emmanuel Macron, a prôné, jeudi, la poursuite du dialogue avec la Russie, estimant qu’il faut « assumer de pouvoir toujours continuer à parler à tout le monde », « surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d’accord ».L’Union européenne a ouvert en Pologne un centre médical destiné à accueillir les blessés et malades en provenance d’Ukraine avant leur évacuation vers d’autres pays européens par voie aérienne, a annoncé, jeudi, la Commission.L’armée russe déplace de force des civils ukrainiens, y compris ceux qui fuyaient les hostilités, vers des zones sous leur contrôle, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a affirmé l’ONG Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publié jeudi.L’Union européenne a voté, mercredi lors du sommet des ministres des affaires étrangères de l’UE à Prague, pour ne pas imposer l’interdiction générale d’obtention de visa par les Russes, mais elle a accepté de suspendre un accord qui facilite la délivrance de ceux-ci. Cette décision rendra les démarches plus difficiles et plus longues pour les ressortissants de la Fédération de Russie, a expliqué le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.Le gazier russe Gazprom a déclaré mercredi avoir « entièrement » suspendu son approvisionnement de l’Europe via le gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance devant durer trois jours. En revanche, la Hongrie a annoncé mercredi un accord avec Gazprom pour recevoir des livraisons supplémentaires.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Podcast. Guerre en Ukraine : où en est-on ?         Décryptages. Trente-cinq musées en Ukraine endommagés ou détruits depuis le début de la guerre         Factuel. Gazprom va couper le robinet du gaz au fournisseur Engie à partir du 1er septembre         Tchat. « Il existe des captures de mesure de la radioactivité tout autour de la centrale de Zaporijia »         Témoignages. A Kherson, la traque des journalistes ukrainiens         Tribune. « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »         Décryptages. La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe         Reportage. Dans les rues de Zaporijia, à l’ombre du risque nucléaire         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-01T15:50:41+00:00","coverageEndTime":"2022-09-02T03:50:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes resteraient, ni pour combien de temps. \u00ab\u00a0Faites savoir au monde que l\u2019AIEA reste \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu sur le site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la mission d’inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes resteraient, ni pour combien de temps. \u00ab\u00a0Faites savoir au monde que l\u2019AIEA reste \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu sur le site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/5946/3869/1342/873/3/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-09-01T15:50:41+00:00"
,"endDate":"2022-09-02T03:50:41+00:00"
  Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, a confirm\u00e9 sur Twitter que son \u00e9quipe d\u2019inspecteurs nucl\u00e9aires avait termin\u00e9 sa premi\u00e8re visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. Il y a \u00ab\u00a0beaucoup plus \u00e0 faire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que son \u00e9quipe \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u00e0 pour rester et maintiendra une pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA a d\u00e9clar\u00e9 que son \u00e9quipe \u00ab\u00a0est l\u00e0 pour rester et maintiendra une pr\u00e9sence conti...","dateModified":"2022-09-01T17:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T16:57:51+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb pour r\u00e9activer le cinqui\u00e8me r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia apr\u00e8s son arr\u00eat en raison de bombardements plus t\u00f4t aujourd\u2019hui, a d\u00e9clar\u00e9 Petro Kotine, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales atomiques. La visite des inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par la Russie, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, serait un succ\u00e8s si elle aboutissait \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019installation, a-t-il ajout\u00e9 dans une interview \u00e0 Reuters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb pour r\u00e9activer le cinqui\u00e8me r\u00e9acteur de la ce...","dateModified":"2022-09-01T17:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T16:40:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lanc\u00e9, le 29\u00a0ao\u00fbt, sa plus ambitieuse contre-offensive depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Parties des fronts situ\u00e9s \u00e0 l\u2019est de Mykola\u00efv et au sud de Kryvy Rih, les forces arm\u00e9es de Kiev attaquent en direction de la r\u00e9gion de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale ukrainienne \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise par l\u2019arm\u00e9e de Moscou, sans combats significatifs, d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de guerre.          A Mykola\u00efv, de retour du front, un officier, V., accepte de confier, sous le couvert de l\u2019anonymat, ses impressions des deux premiers jours de bataille. \u00ab\u00a0C\u2019est dur, dit-il imm\u00e9diatement. Les Russes ont concentr\u00e9 beaucoup de troupes dans le Sud. Ils ont amen\u00e9 des renforts.\u00a0\u00bb Il d\u00e9crit une arm\u00e9e russe qui r\u00e9agit tr\u00e8s diff\u00e9remment selon l\u2019endroit et l\u2019unit\u00e9. \u00ab\u00a0En premi\u00e8re ligne, les soldats russes paniquent. Ils pillent les villages o\u00f9 ils sont stationn\u00e9s et s\u2019enfuient. En revanche, les tirs de tanks et d\u2019artillerie sont intenses et, \u00e0 certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e0 certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui m\u00e8ne depuis le 29\u00a0ao\u00fbt une contre-offensive en direction de Kherson, fait f...","dateModified":"2022-09-01T16:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T16:24:34+00:00","articleBody":"     Selon Reuters, la Finlande a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle fournirait 8,3\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide suppl\u00e9mentaire aux \u00e9quipements de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le combat d\u00e9fensif de l\u2019Ukraine se poursuit, le besoin d\u2019aide reste \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense finlandais, Antti Kaikkonen, dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a annonc\u00e9 une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour ses \u00e9quipements de d\u00e9fense","dateModified":"2022-09-01T16:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T15:29:18+00:00","articleBody":"     Rafael Mariano Grossi n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes resteraient, ni pour combien de temps. \u00ab\u00a0Nous avons accompli quelque chose de tr\u00e8s important aujourd\u2019hui. Et le plus important, c\u2019est que l\u2019AIEA reste ici. Faites savoir au monde que l\u2019AIEA reste \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s l\u2019inspection de la centrale par des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e par l\u2019agence de presse russe RIA Novosti. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA a ajout\u00e9\u00a0:           Nous avons fait une premi\u00e8re \u00e9valuation. Nous avons vu le travail d\u00e9vou\u00e9 du personnel et de l\u2019encadrement. En d\u00e9pit de circonstances tr\u00e8s, tr\u00e8s difficiles, ils continuent de travailler avec professionnalisme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place, annonce le directeur g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-09-01T15:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T14:59:28+00:00","articleBody":"           Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, \u00e0 Zaporijia, le 1er\u00a0septembre\u00a02022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP           Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0vu ce qu\u2019il avait besoin de voir\u00a0\u00bb lors d\u2019une inspection men\u00e9e jeudi \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9e depuis des semaines. \u00ab\u00a0Nous avons pu, pendant ces quelques heures, rassembler beaucoup d\u2019informations\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Rafael Grossi aux m\u00e9dias russes qui accompagnaient la d\u00e9l\u00e9gation d\u2019experts de l\u2019AIEA dans cette centrale occup\u00e9e par les forces russes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/a6b9f64_2e5721e93fe448e0bc438873fd9f8d52-2e5721e93fe448e0bc438873fd9f8d52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA dit avoir \u00ab\u00a0vu ce qu\u2019il avait besoin de voir\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-01T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T14:55:08+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, lors de sa visite \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire EDF de Sizewell, au Royaume-Uni, le 1er\u00a0septembre\u00a02022. POOL \/ REUTERS           Le premier ministre britannique sortant, Boris Johnson, a promis, jeudi, un financement gouvernemental de 700\u00a0millions de livres (812\u00a0millions d\u2019euros) pour une nouvelle centrale nucl\u00e9aire pr\u00e9vue dans le cadre d\u2019une initiative visant \u00e0 am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du Royaume-Uni. M.\u00a0Johnson a d\u00e9clar\u00e9 que la flamb\u00e9e des prix mondiaux du gaz entra\u00een\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine d\u00e9montrait qu\u2019une plus grande capacit\u00e9 de production nucl\u00e9aire \u00e9tait n\u00e9cessaire au Royaume-Uni.          L\u2019usine Sizewell\u00a0C est situ\u00e9e sur la c\u00f4te est de l\u2019Angleterre, dans le Suffolk. La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9nergie fran\u00e7aise EDF financera en partie le projet, qui devrait co\u00fbter environ 20\u00a0milliards de livres (23\u00a0milliards d\u2019euros). \u00ab\u00a0Oui, le nucl\u00e9aire semble toujours relativement co\u00fbteux \u00e0 construire et \u00e0 exploiter\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique. \u00ab\u00a0Mais regardez ce qui se passe aujourd\u2019hui, regardez les r\u00e9sultats de la guerre de Poutine. Il est certainement bon march\u00e9 par rapport aux hydrocarbures d\u2019aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb             Lire aussi :   Royaume-Uni\u00a0: Sizewell C, le projet de centrale nucl\u00e9aire port\u00e9 par EDF, approuv\u00e9 par Londres                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/1f2a295_none-britain-politics-johnson-energy-0901-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson promet un financement gouvernemental pour une nouvelle centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-09-01T15:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T14:39:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu, jeudi, dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad, coinc\u00e9e entre des pays membres de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), et au c\u0153ur des tensions entre Moscou et les pays occidentaux pour le conflit en Ukraine. M.\u00a0Poutine a commenc\u00e9 sa visite en rencontrant des \u00e9l\u00e8ves faisant leur rentr\u00e9e des classes, r\u00e9pondant \u00e0 leurs questions sur des sujets aussi vari\u00e9s que l\u2019\u00e9conomie, l\u2019a\u00e9rospatial ou l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, selon les images de ces \u00e9changes retransmises en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Il a notamment d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Notre mission et celle de nos soldats (\u2026) c\u2019est d\u2019arr\u00eater cette guerre que Kiev m\u00e8ne au Donbass [est de l\u2019Ukraine], de prot\u00e9ger les gens et, bien s\u00fbr, de d\u00e9fendre la Russie elle-m\u00eame.           Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement affirm\u00e9 que les habitants du Donbass, r\u00e9gion o\u00f9 vivent de nombreux russophones, \u00ab\u00a0consid\u00e8rent qu\u2019ils font partie de l\u2019espace (\u2026) culturel et linguistique\u00a0\u00bb russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine en visite dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad","dateModified":"2022-09-01T14:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T12:51:20+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a ouvert en Pologne un centre m\u00e9dical destin\u00e9 \u00e0 accueillir les bless\u00e9s et malades en provenance d\u2019Ukraine avant leur \u00e9vacuation vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens par voie a\u00e9rienne, a annonc\u00e9 jeudi la Commission.          Le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de la gestion des crises, Janez Lenarcic, a inaugur\u00e9 avec les ministres polonais et ukrainien de la sant\u00e9 le centre Medevac, situ\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow (sud-est de la Pologne, \u00e0 quelque 80\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine).          Les patients, civils ou militaires, peuvent y recevoir des soins, se faire vacciner, b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un d\u00e9pistage de maladies et d\u2019un soutien psychologique. Deux vols hebdomadaires sont assur\u00e9s par la Norv\u00e8ge pour les \u00e9vacuer vers les h\u00f4pitaux d\u2019autres pays europ\u00e9ens, et all\u00e9ger la pression sur la Pologne, la Moldavie et la Slovaquie, pays voisins de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le nombre de bless\u00e9s en Ukraine augmente chaque jour, et les h\u00f4pitaux d\u00e9j\u00e0 \u00e0 court de mat\u00e9riel peinent \u00e0 faire face aux besoins. Dans le m\u00eame temps, la destruction des structures de soins prive les patients atteints de maladies chroniques du traitement dont ils ont besoin pour survivre. Nous ne pouvons pas abandonner ces personnes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Janez Lenarcic, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. \u00ab\u00a0Le centre m\u00e9dical d\u2019\u00e9vacuation jouera un r\u00f4le essentiel dans le transfert rapide des patients vers les h\u00f4pitaux d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Depuis la mise en place par l\u2019UE de son programme d\u2019\u00e9vacuation le 11\u00a0mars, deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, 1\u00a0143 patients ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers dix-huit pays europ\u00e9ens (Allemagne, France, Irlande, Italie, Danemark, Su\u00e8de, Roumanie, Luxembourg, Belgique, Espagne, Portugal, Pays-Bas, Autriche, Norv\u00e8ge, Lituanie, Finlande, Pologne et R\u00e9publique tch\u00e8que).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE ouvre un centre m\u00e9dical d\u2019\u00e9vacuation pour les Ukrainiens","dateModified":"2022-09-01T13:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T12:04:42+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile russe, \u00e0 Enerhodar, dans l\u2019oblast de Zaporijia, le 1er\u00a0septembre 2022. VIDEO REUTERS \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/08e283d_1662033680161-2022-09-01t093344z-1164538307-rc298w9h9fjw-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-shelling.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","dateModified":"2022-09-01T12:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T11:42:46+00:00","articleBody":"     Des inspecteurs de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sont arriv\u00e9s jeudi 1er\u00a0septembre \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour une mission aussi risqu\u00e9e qu\u2019attendue, ont rapport\u00e9 les agences de presse russes.                    L\u2019agence RIA Novosti a publi\u00e9 une vid\u00e9o de leur convoi, constitu\u00e9 notamment de v\u00e9hicules portant le sigle de l\u2019ONU, arrivant \u00e0 cette centrale qui est contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes et a \u00e9t\u00e9 la cible de plusieurs bombardements ces derni\u00e8res semaines.          Un journaliste de Reuters a vu le long convoi transportant les inspecteurs de l\u2019agence onusienne arriver sur le site o\u00f9 les troupes russes sont pr\u00e9sentes en force et une source ukrainienne au fait de la situation a expliqu\u00e9 \u00e0 Reuters que la mission \u00ab\u00a0pourrait finalement \u00eatre plus courte que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019AIEA et l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien public ukrainien Energoatom, le convoi a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 pendant trois heures jeudi matin \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la centrale, au niveau d\u2019un point de contr\u00f4le encore tenu par les Ukrainiens, le temps que la situation redevienne s\u00fbre apr\u00e8s les nouveaux bombardements intervenus dans la matin\u00e9e aux abords du site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, annoncent les agences russes","dateModified":"2022-09-01T12:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T11:11:12+00:00","articleBody":"     En ouverture de la Conf\u00e9rence des ambassadrices et des ambassadeurs, Emmanuel Macron a pr\u00f4n\u00e9 la poursuite du dialogue avec la Russie. \u00ab\u00a0Il faut\u00a0assumer de pouvoir toujours continuer \u00e0 parler \u00e0 tout le monde, surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d\u2019accord. Qui a envie que la Turquie soit la seule puissance du monde qui continue \u00e0 parler \u00e0 la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0Il ne faut c\u00e9der \u00e0 aucune forme de fausse morale qui nous \u201cimpuissanterait\u201d\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Macron, r\u00e9p\u00e9tant que \u00ab\u00a0le m\u00e9tier de diplomate, c\u2019est bien de parler \u00e0 tout le monde et surtout aux gens avec qui nous ne sommes pas d\u2019accord\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 \u00e0 maintenir ce dialogue avec la Russie \u00ab\u00a0en coh\u00e9rence avec nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat a invit\u00e9, en outre, \u00e0 des coalitions internationales \u00ab\u00a0m\u00eames imparfaites, m\u00eame incompl\u00e8tes\u00a0\u00bb pour \u00e9viter \u00ab\u00a0une extension g\u00e9ographique du conflit ukrainien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 une guerre longue\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9it\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0Face \u00e0 cette guerre longue nous devons (\u2026) \u00e9viter l\u2019escalade et pr\u00e9parer la paix.\u00a0\u00bb                Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron devant le palais de l\u2019Elys\u00e9e, le 31 ao\u00fbt 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           \u00ab\u00a0Pr\u00e9parer la paix suppose de continuer \u00e0 parler (\u2026) \u00e0 toutes les parties prenantes et donc la France continuera \u2013 comme je l\u2019ai fait il y a quelques jours et comme je le referai apr\u00e8s la mission de l\u2019AIEA \u2013 \u00e0 parler \u00e0 la Russie pour, sur chaque point o\u00f9 son r\u00f4le est utile, pouvoir pr\u00e9parer les termes de la paix\u00a0\u00bb, a dit Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Le France, les Europ\u00e9ens ou qui que ce soit n\u2019ont pas \u00e0 choisir pour l\u2019Ukraine la paix qu\u2019elle voudra ni le moment de la n\u00e9gocier, mais nous devons tout faire pour qu\u2019une paix n\u00e9goci\u00e9e soit possible au moment o\u00f9 les deux protagonistes se remettront autour de la table\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          La volont\u00e9 affich\u00e9e du pr\u00e9sident fran\u00e7ais de maintenir le dialogue avec son homologue russe, Vladimir Poutine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9e, y compris par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dernier entretien entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine remonte au 19\u00a0ao\u00fbt et avait port\u00e9 notamment sur l\u2019inspection de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia men\u00e9e par l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire.          Emmanuel Macron, qui doit participer au sommet du G20 \u00e0 Bali en novembre, a estim\u00e9 que la recherche d\u2019une solution au conflit en Ukraine devrait franchir les fronti\u00e8res de l\u2019Europe face \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9construction\u00a0\u00bb de l\u2019ordre mondial et l\u2019affirmation \u00ab\u00a0de puissances autoritaires et de d\u00e9s\u00e9quilibre\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 \u00e0 des partenariats avec des pays d\u2019Afrique, d\u2019Asie et d\u2019Am\u00e9rique.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/bd5f468_5055025-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle \u00e0 poursuivre le dialogue avec la Russie","dateModified":"2022-09-01T11:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T11:06:45+00:00","articleBody":"     Les forces russes d\u00e9placent de force des civils ukrainiens, y compris ceux qui fuyaient les hostilit\u00e9s, vers des zones sous leur contr\u00f4le, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publi\u00e9 jeudi.          Les transferts forc\u00e9s \u00ab\u00a0constituent une violation grave des lois de la guerre \u00e9quivalant \u00e0 un crime de guerre et \u00e0 un crime potentiel contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 HRW.          L\u2019organisation a interrog\u00e9 cinquante-quatre personnes qui se sont rendues en Russie ou connaissaient des personnes qui l\u2019ont fait. Certaines d\u2019entre elles aidaient \u00e9galement des Ukrainiens qui tentaient de quitter le territoire russe.          De nombreuses personnes transf\u00e9r\u00e9es de force fuyaient la ville de Marioupol, un port dans le sud-est de l\u2019Ukraine qui a subi un si\u00e8ge d\u00e9vastateur et de violents bombardements avant d\u2019\u00eatre saisi par les troupes russes. D\u2019autres venaient de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que nous aurions saisi l\u2019occasion d\u2019aller en Ukraine si nous avions pu, a dit \u00e0 HRW une femme transf\u00e9r\u00e9e de Marioupol. Mais nous n\u2019avions pas le choix, aucune possibilit\u00e9 d\u2019aller [dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev]\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          \u00ab\u00a0Les civils ukrainiens ne devraient pas n\u2019avoir d\u2019autre choix que d\u2019aller en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Belkis Wille, un chercheur de Human Rights Watch et coauteur du rapport.          Sur leur trajet, beaucoup de ces civils ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une forme de contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 obligatoire appel\u00e9e \u00ab\u00a0filtration\u00a0\u00bb et qui comprenait la collecte de donn\u00e9es biom\u00e9triques et d\u2019empreintes digitales, des fouilles corporelles et d\u2019inspection de leurs affaires personnelles, selon le rapport.          \u00ab\u00a0Personne ne devrait \u00eatre contraint de se soumettre \u00e0 un processus de d\u00e9pistage abusif pour [se mettre en] s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Wille.          Un habitant de Marioupol a dit \u00e0 HRW avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par les troupes russes avant d\u2019\u00eatre plac\u00e9 pendant deux semaines, avec des dizaines d\u2019autres r\u00e9sidents de cette ville, dans une \u00e9cole, dans des conditions insalubres, avant de pouvoir passer la \u00ab\u00a0filtration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous sentions comme des otages\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 HRW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s de force en Russie, affirme HRW","dateModified":"2022-09-01T11:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T10:17:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a pr\u00f4n\u00e9 jeudi la poursuite du dialogue avec la Russie, estimant qu\u2019il faut \u00ab\u00a0assumer de pouvoir toujours continuer \u00e0 parler \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d\u2019accord\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Qui a envie que la Turquie soit la seule puissance du monde qui continue \u00e0 parler \u00e0 la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident devant les ambassadeurs fran\u00e7ais r\u00e9unis \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0assume\u00a0\u00bb de poursuivre le dialogue avec la Russie","dateModified":"2022-09-01T11:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T09:40:09+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 18\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s en France sont scolaris\u00e9s \u00e0 travers le pays et font leur rentr\u00e9e ce jeudi. La ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, a \u00e9chang\u00e9 ce matin avec certains d\u2019entre eux, des coll\u00e9giens et des lyc\u00e9ens, dans le 9e\u00a0arrondissement de Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des enfants r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens font leur rentr\u00e9e scolaire en France","dateModified":"2022-09-01T09:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T09:19:12+00:00","articleBody":"     L\u2019un des six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en raison de bombardements russes, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales atomiques, Energoatom, alors qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est attendue sur le site.          A 4\u00a0h\u00a057 (heure locale, 3\u00a0h\u00a057 \u00e0 Paris), \u00e0 la suite d\u2019\u00ab\u00a0un bombardement \u00e0 l\u2019aide d\u2019un mortier sur le site de la centrale de Zaporijia, le syst\u00e8me d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 et l\u2019unit\u00e9 no\u00a05, arr\u00eat\u00e9e\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de bombardements russes, annonce l\u2019op\u00e9rateur de la...","dateModified":"2022-09-01T11:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T08:58:50+00:00","articleBody":"                     Rodion avec son fils, Oleksi, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 suivre des cours en ligne, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28 ao\u00fbt 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des enfants jouent \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de leur \u00e9cole Tchernihiv #21, qui a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les forces russes le 3 mars, \u00e0 Tchernihiv, dans le nord-est du pays, mardi 30 ao\u00fbt 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Une salle de classe d\u2019une \u00e9cole dans un village dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, le 31 ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Un exercice d\u2019\u00e9vacuation lors du premier jour de la rentr\u00e9e scolaire dans une \u00e9cole publique \u00e0 Irpine (banlieue nord-ouest de Kiev), le 1er\u00a0septembre 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/84772f8_de652a2f0eaf4cf2bc65e5bb161fe7ce-de652a2f0eaf4cf2bc65e5bb161fe7ce-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","dateModified":"2022-09-01T09:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T07:55:37+00:00","articleBody":"     Ravil Maganov, le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, est mort. \u00ab\u00a0Il est tomb\u00e9 par la fen\u00eatre d\u2019un h\u00f4pital de Moscou\u00a0\u00bb, rapportent les agences Interfax et TASS, cette derni\u00e8re \u00e9voquant un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb. Dans une premi\u00e8re d\u00e9p\u00eache, l\u2019agence TASS mentionnait une \u00ab\u00a0chute du sixi\u00e8me \u00e9tage\u00a0\u00bb.          Un peu plus tard, Lukoil a \u00e9crit dans un communiqu\u00e9 que Ravil Maganov avait succomb\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0grave maladie\u00a0\u00bb.          Pour l\u2019heure, la police n\u2019a pas donn\u00e9 officiellement d\u2019informations sur le drame.          Ravil Maganov, n\u00e9 en\u00a01954, \u00e9tait l\u2019un des dirigeants historiques du groupe, fond\u00e9 en novembre\u00a01991. Selon Loukoil, il avait imagin\u00e9 et propos\u00e9 le nom de l\u2019entreprise.          En mars, Loukoil a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des tr\u00e8s rares entreprises russes \u00e0 appeler \u00e0 arr\u00eater l\u2019offensive russe en Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019une avalanche de sanctions occidentales contre les grands groupes et haut responsables russes. A la fin d\u2019avril, le milliardaire Vaguit Alekperov, alors pr\u00e9sident du groupe, avait d\u00e9missionn\u00e9 une semaine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni.          Business Insider, qui tient \u00e0 jour une liste d\u2019oligarques disparus dans des circonstances discutables, relevait, au d\u00e9but de mai, qu\u2019Alexander Subbotine, ancien dirigeant de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort, d\u2019une crise cardiaque, dans la maison d\u2019un chaman \u00e0 Mytichtchi, dans l\u2019oblast de Moscou, en Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort du pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de Loukoil","dateModified":"2022-09-01T11:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T07:40:38+00:00","articleBody":"               Craig Mackintosh, originaire de Thetford (comt\u00e9 de Norfolk), est mort \u00ab\u00a0dans l\u2019exercice de ses fonctions\u00a0\u00bb le 24\u00a0ao\u00fbt, a expliqu\u00e9 sa s\u0153ur, Lorna Mackintosh. Selon elle, il se trouvait en Ukraine en tant que secouriste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un secouriste britannique tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-09-01T08:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T07:23:19+00:00","articleBody":"           Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a maintenu la visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia avec l\u2019intention de rencontrer les techniciens ukrainiens qui assurent toujours son fonctionnement. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Le convoi de l\u2019AIEA quitte la ville de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 environ 120\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale. Rafael Grossi a d\u00e9clar\u00e9 que la d\u00e9l\u00e9gation \u00e9tait au fait d\u2019une \u00ab\u00a0activit\u00e9 militaire accrue dans la zone\u00a0\u00bb. GENYA SAVILOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/201c822_5064000-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","dateModified":"2022-09-01T07:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T06:32:10+00:00","articleBody":"     Alors que Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), annonce son intention d\u2019aller inspecter la centrale de Zaporijia, Moscou accuse l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir men\u00e9 un d\u00e9barquement de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la centrale. \u00ab\u00a0Vers 6\u00a0heures [5\u00a0heures \u00e0 Paris], deux groupes de saboteurs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, jusqu\u2019\u00e0 une soixantaine de personnes, ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 bord de sept embarcations (\u2026) \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, ajoutant avoir pris \u00ab\u00a0des mesures pour an\u00e9antir l\u2019ennemi\u00a0\u00bb.          Sur Telegram, le chef de l\u2019administration militaro-civile d\u2019Enerhodar (prorusse), cit\u00e9 par l\u2019agence officielle russe Interfax, a publi\u00e9 les images d\u2019un correspondant du journal russe Izvestia montrant ce qui est cens\u00e9 \u00eatre le bombardement d\u2019Enerhodar par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir envoy\u00e9 une \u00e9quipe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la centrale de Zapor...","dateModified":"2022-09-01T08:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T06:19:29+00:00","articleBody":"           Rafael Grossi \u00e0 Zaporijia, mercredi 31 ao\u00fbt.\u00a0 GENYA SAVILOV \/ AFP           L\u2019AIEA maintient son projet de visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi. \u00ab\u00a0Il y avait des activit\u00e9s militaires, y compris ce matin, il y a quelques minutes\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0nous n\u2019arr\u00eatons pas, nous bougeons\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse depuis la ville de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 environ 120 kilom\u00e8tres, par la route, de la centrale avant le d\u00e9part du cort\u00e8ge vers cette installation. \u00ab\u00a0Nous allons commencer imm\u00e9diatement l\u2019\u00e9valuation de la situation s\u00e9curitaire \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/b56e866_5057061-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA maintient la visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-09-01T06:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T05:27:39+00:00","articleBody":"     Alors que la mission de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doit se rendre \u00e0 la centrale de Zaporijia, les autorit\u00e9s ukrainiennes accusent la Russie de bombarder Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire. D\u00e8s le petit matin, \u00ab\u00a0[les Russes] bombardent Enerhodar \u00e0 l\u2019aide de mortiers, de bombes, tirent \u00e0 l\u2019arme automatique\u00a0\u00bb, \u00e9crit le maire de cette ville, en exil, Dmytro Orlov, sur Telegram, publiant des photos d\u2019immeubles endommag\u00e9s et de panaches de fum\u00e9e noire.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bombarder Enerhodar, la ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zapo...","dateModified":"2022-09-01T05:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T05:04:57+00:00","articleBody":"     Ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers et les derniers journalistes \u00e0 Marioupol, ville portuaire massivement bombard\u00e9e, et leurs images ont fait le tour du monde. Evgeniy Maloletka et Mstyslav Chernov sont les auteurs des photos poignantes de l\u2019h\u00f4pital et de la maternit\u00e9, d\u2019un p\u00e8re effondr\u00e9 sur la d\u00e9pouille ensanglant\u00e9e de son fils, d\u2019un couple en larmes portant le cadavre de leur b\u00e9b\u00e9\u2026 Autant de clich\u00e9s expos\u00e9s au festival de photographie d\u2019actualit\u00e9s Visa pour l\u2019image \u00e0 Perpignan, jusqu\u2019au 11\u00a0septembre.                Une femme enceinte gri\u00e8vement bless\u00e9e evacu\u00e9e de la maternit\u00e9 de Marioupol, en Ukraine, apr\u00e8s des bombardements russes, le 9\u00a0mars 2022. La m\u00e8re et son b\u00e9b\u00e9 n\u2019ont pas surv\u00e9cu. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Du 23\u00a0f\u00e9vrier au 15\u00a0mars, ils ont, co\u00fbte que co\u00fbte, transmis au monde leurs images depuis les ruines de cette ville de 400\u00a0000 habitants. Couvrir une guerre dans son propre pays, tel l\u2019Ukraine, affecte \u00ab\u00a0l\u2019\u00e2me, le c\u0153ur\u00a0\u00bb, confient-ils. \u00ab\u00a0Ces vingt jours ont \u00e9t\u00e9 comme un seul long jour sans fin, de pire en pire\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Evgeniy Maloletka, 35\u00a0ans, photographe de l\u2019agence Associated Press (AP), toujours dans son pays, o\u00f9 \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de temps pour se remettre comme d\u2019autres journalistes qui passent un mois, puis rentrent chez eux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De tout ce que j\u2019ai couvert, ce fut de loin le plus dangereux, sans aucun site o\u00f9 se mettre en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, confie Mstyslav Chernov, 37\u00a0ans, photographe de formation et vid\u00e9aste pour AP, selon lequel \u00ab\u00a0on ne r\u00e9cup\u00e8re pas d\u2019une telle histoire, on continue\u00a0!\u00a0\u00bb          Les images de Sergei Supinsky des cadavres de civils, dans les rues de Boutcha en mars, appuient d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019ONU la d\u00e9nonciation des crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/a7f3b83_89688ab74e6745909c17a56cd468887d-22c7239537af442ba059a811feb04bcd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les photographes ukrainiens d\u2019AP expos\u00e9s \u00e0 Visa pour l\u2019image","dateModified":"2022-09-01T05:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T04:34:58+00:00","articleBody":"     Alors que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont entendus, mercredi\u00a031 ao\u00fbt, pour suspendre un accord datant de 2007 avec la Russie facilitant de mani\u00e8re r\u00e9ciproque la d\u00e9livrance des visas de court s\u00e9jour, le pr\u00e9sident ukrainien est revenu sur cette question dans son message quotidien adress\u00e9 aux Ukrainiens, mercredi soir\u00a0: \u00ab\u00a0La question de la limitation des visas europ\u00e9ens pour les citoyens russes doit enfin \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e. Je pense que c\u2019est humiliant pour l\u2019Europe de n\u2019\u00eatre simplement consid\u00e9r\u00e9e que comme une grande boutique ou un grand restaurant. L\u2019Europe est un territoire de valeurs avant tout, pas de consommation primitive.\u00a0\u00bbL\u2019Union a choisi de ne pas imposer une interdiction g\u00e9n\u00e9rale des visas russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9gler\u00a0\u00bb la question des visas d\u00e9livr\u00e9s aux Russes","dateModified":"2022-09-01T05:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T04:09:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a officiellement lanc\u00e9, lundi 29\u00a0ao\u00fbt, une contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud du pays. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe, qui occupe 20\u00a0% du territoire ukrainien, fait face \u00e0 un probl\u00e8me d\u2019effectifs. Cette contre-offensive peut-elle rebattre les cartes\u00a0? L\u2019arm\u00e9e russe peut-elle maintenir son ascendant ou assistera-t-on \u00e0 un son effondrement\u00a0?          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, le journaliste C\u00e9dric Pietralunga, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de d\u00e9fense au service International du Monde, fait le point sur l\u2019\u00e9volution du conflit. Il revient \u00e9galement sur les tensions autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, et les risques qui en d\u00e9coulent.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: o\u00f9 en est-on\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive de Kherson peut-elle rebattre les cartes\u00a0? Un podcast pour comprendre","dateModified":"2022-09-01T05:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T04:01:03+00:00","articleBody":"      Les inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doivent acc\u00e9der jeudi 1er septembre \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, aux mains des Russes. Le convoi de l\u2019agence onusienne est arriv\u00e9 mercredi dans la ville de Zaporijia.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA mardi, a d\u00e9clar\u00e9 que la communaut\u00e9 internationale devait obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate \u00a0\u00bb du site occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars.          L\u2019Union europ\u00e9enne a vot\u00e9, mercredi lors du sommet des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Prague, pour ne pas imposer l\u2019interdiction g\u00e9n\u00e9rale d\u2019obtention de visa par les Russes, mais elle a accept\u00e9 de suspendre un accord qui facilite la d\u00e9livrance de ceux-ci. Cette d\u00e9cision rendra les d\u00e9marches plus difficiles et plus longues pour les ressortissants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          Le gazier russe Gazprom a d\u00e9clar\u00e9 mercredi avoir \u00ab\u00a0enti\u00e8rement\u00a0\u00bb suspendu son approvisionnement de l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance devant durer trois jours. En revanche, la Hongrie a annonc\u00e9 mercredi un accord avec Gazprom pour recevoir des livraisons suppl\u00e9mentaires.          L\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon une analyse des services de renseignement am\u00e9ricains divulgu\u00e9e mercredi. Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, Moscou compte obliger les soldats bless\u00e9s au combat \u00e0 retourner sur le front, recruter du personnel de soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es et pourrait m\u00eame envoyer des prisonniers combattre en Ukraine, selon un responsable am\u00e9ricain qui a parl\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Associated Press sous couvert de l\u2019anonymat.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-09-01T05:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T04:00:01+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours depuis le d\u00e9but du conflit, nous allons vous informer sur la guerre en Ukraine, qui entre dans son 190e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenu dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-01T05:26:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/5946/3869/1342/873/3/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/01/19-5">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Une nouvelle page pourrait s’écrire au Chili lors du référendum du 4 septembre, qui déterminera l’adoption ou non d’une nouvelle Constitution, estime, dans une tribune au « Monde », l’analyste politique Cristian Zamorano Guzman. Ce dernier s’inquiète néanmoins de la polarisation du pays face à un « choix binaire ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Chili         « Au Chili, si la nouvelle Constitution l’emporte, le lien institutionnel avec la dictature Pinochet serait totalement rompu »   Tribune        Cristian Zamorano Guzman  Analyste politique        Une nouvelle page pourrait s’écrire au Chili lors du référendum du 4 septembre, qui déterminera l’adoption ou non d’une nouvelle Constitution, estime, dans une tribune au « Monde », l’analyste politique Cristian Zamorano Guzman. Ce dernier s’inquiète néanmoins de la polarisation du pays face à un « choix binaire ».   Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Charles Aznavour évoquait, dans « La Bohème », « un temps que les moins de 20 ans ne peuvent pas connaître ». En mars, au Chili, il en fut quelque peu de même lors du discours d’inauguration du nouveau président, Gabriel Boric. En plus d’être le plus jeune premier mandataire jamais élu, il a obtenu le plus grand nombre de voix de toute l’histoire du pays. La foule nombreuse a alors entonné, spontanément, le célèbre refrain de la chanson du groupe chilien Quilapayun, « El pueblo unido jamás será vencido » (« Le peuple uni jamais ne sera vaincu »), l’hymne des années de la Unidad Popular, « l’Unité populaire » – le gouvernement que dirigea Salvador Allende entre 1970 et 1973.          Le nom du président socialiste, renversé lors du coup d’Etat fomenté par Augusto Pinochet le 11 septembre 1973, fut d’ailleurs le seul à être accueilli par une effusion d’applaudissements lorsque Gabriel Boric a énuméré ceux qui, à ses yeux, ont marqué l’histoire du Chili. La grande majorité des personnes présentes ce soir-là, devant le palais présidentiel, n’étaient pas encore nées au début des années 1970.          Agé de 36 ans, l’actuel président est l’enfant de la démocratie chilienne, rétablie en 1988. Cependant, il est utile de rappeler que celle-ci reste encore définie en grande partie par la Constitution de 1980, certes amendée par différentes réformes, qu’a laissée la dictature. Et il est impossible de considérer la victoire de Gabriel Boric à l’élection présidentielle sans rappeler l’« estallido social », cette « explosion sociale » ayant éclaté le 18 octobre 2019, et qui est désormais appelé le « 18-O » – une dénomination répondant au « once de septiembre » (1973).          Nouveau contrat social          Ce soulèvement populaire s’est étendu à l’ensemble du pays et les manifestations massives qui s’ensuivirent (plus d’un million de personnes dans la rue) avaient pour dénominateur commun le rejet du système établi par la Constitution de 1980. La situation fut chaotique durant plusieurs mois – jusqu’à ce que le Covid-19 et le confinement ne parviennent à freiner le phénomène. Entre-temps, en novembre 2019, les représentants du pouvoir législatif réunis au sein du Congrès national avaient décidé de proposer par référendum la rédaction d’une nouvelle Constitution, à travers une Convention constitutionnelle démocratiquement élue.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gabriel Boric, plus jeune président de l’histoire du Chili, va prendre ses fonctions                 Si, en France, Emmanuel Macron a réussi, pour être élu, à faire exploser le schéma traditionnel des partis, cela a davantage été le fruit d’une intuition politique et stratégique que d’une poussée progressive sociale portée par l’activisme politique de toute une génération. Dans le cas du Chili, une certaine jeunesse est arrivée au pouvoir en mars 2022 – celle-là même qui se manifeste dans les rues, politiquement, depuis deux décennies maintenant. Les figures de l’actuel gouvernement, qui représentent l’avant-garde, sont les enfants du mouvement « pingüino » (« pingouin », allusion aux tenues blanches et noires des écoliers) de 2006, qui discutait le système d’éducation primaire. Ce sont les adolescents du mouvement étudiant qui a eu lieu cinq ans après, en 2011. Ce sont ces mêmes jeunes qui deviendront parlementaires, en 2013.             Il vous reste 42.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/01/au-chili-si-la-nouvelle-constitution-l-emporte-le-lien-institutionnel-avec-la-dictature-pinochet-serait-totalement-rompu_6139833_3232.html"},"headline":"\u00ab Au Chili,\u00a0si la nouvelle Constitution l\u2019emporte, le lien institutionnel avec la dictature Pinochet serait totalement rompu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-01T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-01T16:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Une nouvelle page pourrait s\u2019\u00e9crire au Chili lors du r\u00e9f\u00e9rendum du 4 septembre, qui d\u00e9terminera l\u2019adoption ou non d\u2019une nouvelle Constitution, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019analyste politique Cristian Zamorano Guzman. Ce dernier s\u2019inqui\u00e8te n\u00e9anmoins de la polarisation du pays\u00a0face \u00e0 un \u00ab\u00a0choix binaire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Cristian Zamorano Guzman","description":"Analyste politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/445/0/2919/1459/1342/671/60/0/4438daf_fad236d12c7740fc8e1da604a9bf5f22-fad236d12c7740fc8e1da604a9bf5f22-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-6">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Des médias et agences de presse russes, citant des sources anonymes, avaient annoncé son décès, affirmant qu’il s’était défenestré. L’entreprise pétrolière a évoqué de son côté une « grave maladie ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             Russie : le groupe pétrolier Lukoil annonce la mort du président de son conseil d’administration      Des médias et agences de presse russes, citant des sources anonymes, avaient annoncé son décès, affirmant qu’il s’était défenestré. L’entreprise pétrolière a évoqué de son côté une « grave maladie ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président du conseil d’administration du groupe pétrolier privé russe Lukoil, Ravil Maganov, lors d’une cérémonie au Kremlin le 21 novembre 2019.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP                 Le président du conseil d’administration du groupe pétrolier privé russe Lukoil, Ravil Maganov, est mort des suites d’une « grave maladie », a annoncé l’entreprise, jeudi 1er septembre, dans un communiqué, sans fournir plus de détails.            Plus tôt dans la journée, plusieurs médias et agences de presse russes, citant des sources anonymes, avaient affirmé que M. Maganov était mort à l’Hôpital clinique central de Moscou. Certaines de ces sources affirmaient qu’il était tombé d’une fenêtre.                 Une source policière anonyme, citée par l’agence de presse publique TASS, affirmait qu’il s’était suicidé en se défenestrant, après avoir été admis à l’hôpital pour des problèmes cardiaques. Cette source a précisé qu’il prenait des antidépresseurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’UE ne trouve pas de consensus pour interdire le pétrole russe                   Cela ne concerne « pas du tout » la présidence, selon le Kremlin            En mars, Lukoil a été l’une des très rares entreprises russes à appeler à arrêter l’offensive russe en Ukraine, qui a été suivie d’une avalanche de sanctions occidentales contre les grands groupes et hauts responsables russes.            Pour l’heure, la police n’a pas donné officiellement d’informations sur le drame. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, s’est refusé jeudi à tout commentaire et a affirmé que cette question ne concernait « pas du tout » la présidence russe.                Ravil Maganov, né en 1954, était l’un des dirigeants historiques du groupe, fondé en novembre 1991. Selon Lukoil, il avait imaginé et proposé le nom de l’entreprise. Le dirigeant « a apporté une contribution inestimable, non seulement au développement de la compagnie, mais à tout le secteur russe des hydrocarbures », a déclaré Lukoil dans un communiqué.                             Lire notre archive :  LUKoil, or noir et péril rouge                                                                                                                                                                                                                                                     A la fin d’avril, le milliardaire Vaguit Alekperov, alors président du groupe, avait démissionné une semaine après avoir été placé sur la liste des personnalités russes sanctionnées par le Royaume-Uni.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/russie-le-groupe-petrolier-lukoil-annonce-la-mort-du-president-de-son-conseil-d-administration_6139829_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: le groupe p\u00e9trolier Lukoil annonce la mort du pr\u00e9sident de son conseil d\u2019administration","dateCreated":"2022-09-01T15:27:53+02:00","datePublished":"2022-09-01T15:27:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Des m\u00e9dias et agences de presse russes, citant des sources anonymes, avaient annonc\u00e9 son d\u00e9c\u00e8s, affirmant qu\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u00e9fenestr\u00e9. L\u2019entreprise p\u00e9troli\u00e8re a \u00e9voqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 une \u00ab\u00a0grave maladie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/299/0/2381/1190/1342/671/60/0/172ce0f_5065283-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-7">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Des dizaines de millions de personnes ont été déplacées de force par les inondations exceptionnelles qui touchent le pays depuis plusieurs semaines. Des ONG s’organisent pour leur proposer un abri, mais le relief montagneux rend leur tâche difficile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Planète       Pakistan             Au Pakistan, l’aide se met en place pour soutenir les millions de victimes des inondations      vidéo   Des dizaines de millions de personnes ont été déplacées de force par les inondations exceptionnelles qui touchent le pays depuis plusieurs semaines. Des ONG s’organisent pour leur proposer un abri, mais le relief montagneux rend leur tâche difficile.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h15        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Tous nos biens ont été détruits », se désole Mohammad Ayub, habitant de Shikarpur, dans le sud-est du Pakistan. Depuis plusieurs semaines, la mousson a atteint une force inégalée et provoqué des inondations exceptionnelles dans le pays.            Environ un Pakistanais sur sept subit les effets désastreux de ce phénomène météorologique, soit 33 millions de personnes. Les ONG tentent de venir en aide aux personnes sinistrées ayant tout perdu. La Fondation Alkhidmat, par exemple, a commencé à mettre en place un village de tentes à Quetta, dans le centre du pays.            Dans les régions montagneuses, les secours peinent davantage à aider les populations isolées. Le bilan humain pourrait en être alourdi ; le nombre de morts s’élève à environ 1 200, jeudi 1er septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, les leçons des catastrophes passées n’ont pas été tirées                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/09/01/au-pakistan-l-aide-se-met-en-place-pour-soutenir-les-millions-de-victimes-des-inondations_6139828_3244.html"},"headline":"Au Pakistan, l\u2019aide se met en place pour soutenir les millions de victimes des inondations","dateCreated":"2022-09-01T15:15:44+02:00","datePublished":"2022-09-01T15:15:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pakistan"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Des dizaines de millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es de force par les inondations exceptionnelles qui touchent le pays depuis plusieurs semaines. Des ONG s\u2019organisent pour leur proposer un abri, mais le relief montagneux rend leur t\u00e2che difficile.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/451/0/5407/2703/1342/671/60/0/201b22d_5064577-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au Pakistan, l\u2019aide se met en place pour soutenir les millions de victimes des inondations","uploadDate":"2022-09-01T15:15:44+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8defxi?pubtool=oembed","duration":"01:18"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/451/0/5407/2703/1342/671/60/0/201b22d_5064577-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-8">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le chef de l’Etat a dénoncé les « propagandes antifrançaises » qui ont déferlé courant 2021, « où le narratif russe, chinois et turc » a saturé l’espace médiatique de certains pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             Le président Macron demande aux diplomates d’être « plus réactifs » sur les réseaux sociaux, notamment en Afrique      Le chef de l’Etat a dénoncé les « propagandes antifrançaises » qui ont déferlé courant 2021, « où le narratif russe, chinois et turc » a saturé l’espace médiatique de certains pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h56, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président français Emmanuel Macron lors de son discours à la conférence des ambassadeurs à l’Elysée, le 1er septembre 2022.F  MOHAMMED BADRA / AFP                 Emmanuel Macron a exhorté, jeudi 1er septembre, les diplomates français à être « plus réactifs » sur les réseaux sociaux pour mieux riposter aux attaques que subit la France en direction des opinions publiques, notamment en Afrique.            « Notre pays est souvent attaqué et il est attaqué dans les opinions publiques, par les réseaux sociaux et des manipulations », a observé le chef de l’Etat, dans un discours devant les ambassadeurs français réunis à l’Elysée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mali : « “Barkhane” vient clore un cycle de trente années d’opérations extérieures de la France en Afrique »                   C’est le cas en particulier en Afrique, où « le narratif, russe, chinois ou turc » vient expliquer aux opinions publiques « que la France est un pays qui fait de la néocolonisation et qui installe son armée sur leur sol ». La riposte passe d’abord par une « vraie politique partenariale » avec les pays visés, mais « je pense que, collectivement, nous devons être beaucoup plus réactifs, beaucoup plus mobilisés sur les réseaux sociaux », a insisté le président de la République.            « On subit trop »            « Il ne s’agit pas de faire de la propagande », a-t-il fait valoir, mais de contrer les « propagandes antifrançaises » et de « combattre les narratifs mensongers, les informations fausses et défendre la réalité de notre action ». « Aujourd’hui, on subit trop, on ne fait pas assez », a estimé M. Macron devant les ambassadeurs et ambassadrices français.                             Lire aussi :  Au Mali, 50 civils sont morts en avril dans une opération de l’armée et de militaires « étrangers », selon l’ONU                   Le chef de l’Etat, qui a appelé à « assumer une stratégie d’influence et de rayonnement de la France », a exhorté à « mieux utiliser le réseau France Médias Monde, qui est absolument clé, qui doit être une force pour nous ». France Médias Monde regroupe notamment la chaîne d’information France 24 et la radio RFI.                 Sur les réseaux sociaux, la France a notamment été visée par des campagnes de désinformation au Mali, sur fond de tensions diplomatiques entre Paris et Bamako. De nombreuses fausses informations y avaient ainsi circulé de manière virale en 2021, portant sur les agissements supposés des troupes françaises dans le pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/01/le-president-macron-demande-aux-diplomates-d-etre-plus-reactifs-sur-les-reseaux-sociaux-notamment-en-afrique_6139825_3212.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident Macron demande aux diplomates d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0plus r\u00e9actifs\u00a0\u00bb sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment en Afrique","dateCreated":"2022-09-01T14:56:07+02:00","datePublished":"2022-09-01T14:56:07+02:00","dateModified":"2022-09-01T14:56:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Politique","Turquie","Asie-Pacifique","Chine","Europe","Russie","Centrafrique","Le Monde Afrique","Mali","International","Diplomatie"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0propagandes antifran\u00e7aises\u00a0\u00bb qui ont d\u00e9ferl\u00e9 courant 2021, \u00ab\u00a0o\u00f9 le narratif russe, chinois et turc\u00a0\u00bb a satur\u00e9 l\u2019espace m\u00e9diatique de certains pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/85/0/1024/512/1342/671/60/0/b87c220_1662036860517-000-32hg2yc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-9">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le chef de l’Etat est l’un des rares dirigeants européens à s’être entretenu avec le président russe, Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           International       Politique             Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron « assume » de poursuivre le dialogue avec la Russie      Le chef de l’Etat est l’un des rares dirigeants européens à s’être entretenu avec le président russe, Vladimir Poutine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président français, Emmanuel Macron, a prôné jeudi 1er septembre la poursuite du dialogue avec la Russie malgré l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe.            « Il faut assumer de pouvoir toujours continuer à parler à tout le monde, surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d’accord. Qui a envie que la Turquie soit la seule puissance du monde qui continue à parler à la Russie ? », a lancé le président devant les ambassadeurs français réunis à l’Elysée.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la mission d’inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place                   « Il ne faut céder à aucune forme de fausse morale qui nous “impuissanterait” », a poursuivi M. Macron, répétant que « le métier de diplomate c’est bien de parler à tout le monde et surtout aux gens avec qui nous ne sommes pas d’accord ». « Et donc nous continuerons de le faire (…) en cohérence avec nos alliés », a-t-il ajouté, rappelant que « la division de l’Europe » était « un des buts de guerre de la Russie ».                 Le président français est l’un des rares dirigeants européens à s’être entretenu avec le président russe, Vladimir Poutine, après l’invasion de l’Ukraine par la Russie le 24 février, une stratégie qui a été critiquée. L’Elysée a toujours affirmé avoir agi avec l’accord du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et les contacts se sont raréfiés après la révélation des crimes de guerre imputés à la Russie, notamment à Boutcha, en banlieue de Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                   Le dernier contact téléphonique entre le président français et son homologue russe remonte au 19 août, et concernait la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia et l’organisation d’une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).            De son côté, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a endossé le rôle de « facilitateur » entre Moscou et Kiev depuis le début de la guerre, et l’accord sur la sortie des navires de céréales depuis les ports de la mer Noire a été conclu en juillet à Istanbul.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-assume-de-poursuivre-le-dialogue-avec-la-russie_6139822_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron \u00ab\u00a0assume\u00a0\u00bb de poursuivre le dialogue avec la Russie","dateCreated":"2022-09-01T14:28:31+02:00","datePublished":"2022-09-01T14:28:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Politique"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Europe","Russie","International"],"description":"Le chef de l\u2019Etat est l\u2019un des rares dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 s\u2019\u00eatre entretenu avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/282/0/3386/1693/1342/671/60/0/0ada6a2_5065834-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-10">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La Chine y voit un rapport créé de toutes pièces, et un outil politique au service de la stratégie des Etats-Unis et de l’Occident, qui vise à utiliser le Xinjiang pour entraver le développement de la Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Répression des Ouïgours             Répression des Ouïgours : Pékin dénonce le rapport de l’ONU      La Chine y voit un rapport créé de toutes pièces, et un outil politique au service de la stratégie des Etats-Unis et de l’Occident, qui vise à utiliser le Xinjiang pour entraver le développement de la Chine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un agriculteur passe devant une affiche de propagande gouvernementale, près de Kachgar, dans la région autonome du Xinjiang, dans le nord-ouest de la Chine, le 19 mars 2021.  NG HAN GUAN / AP                 C’est un texte qui ne passe pas. La Chine a fermement dénoncé, jeudi 1er septembre, le rapport publié par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les droits de l’homme (HCDH) sur les violations des droits des Ouïgours dans la région chinoise du Xinjiang.            Ce texte long de près de 50 pages « est complètement illégal et invalide », a fustigé lors d’une conférence de presse régulière Wang Wenbin, un porte-parole du ministère des affaires étrangères chinois. « Ce rapport est un ramassis de désinformation et un outil politique au service de la stratégie des Etats-Unis et de l’Occident, qui vise à utiliser le Xinjiang pour entraver [le développement] de la Chine », a-t-il jugé.                 Malgré les pressions de Pékin, le HCDH a publié mercredi soir un rapport très attendu sur la situation dans le Xinjiang. Mélange d’entretiens réalisés par ses services et d’informations de première ou seconde main, il évoque la possibilité de « crimes contre l’humanité » dans la région.            Sans surprise, Pékin a condamné les termes employés. « Le HCDH a créé de toutes pièces ce rapport, s’appuyant sur la conspiration politique de certaines forces antichinoises à l’étranger. Il s’agit d’une grave violation des responsabilités du HCDH, des principes d’universalité, de non-sélectivité, d’objectivité et de non-politisation, a fustigé M. Wang. Cela prouve une fois de plus que le HCDH est devenu le sbire et le complice des Etats-Unis et de l’Occident pour punir (…) des pays en développement. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Répression des Ouïgours : l’ONU dresse un réquisitoire accablant contre la politique de la Chine au Xinjiang                   Approche plus ferme sur les atteintes aux droits humains            De son côté, l’Allemagne a appelé le gouvernement chinois « à accorder immédiatement à tous les habitants du Xinjiang le plein exercice de leurs droits humains ». La diplomatie allemande, dirigée par l’écologiste Annalena Baerbock, affiche sa volonté d’adopter une approche plus ferme sur les atteintes aux droits humains imputées au gouvernement de Pékin alors que la Chine est le premier partenaire économique de l’Allemagne.                Ce rapport très attendu « confirme qu’il y a lieu de s’inquiéter au plus haut point », souligne le ministère des affaires étrangères dans une déclaration écrite. « Toutes les personnes détenues arbitrairement doivent être libérées immédiatement », ajoute la diplomatie allemande, qui appelle aussi Pékin « à autoriser une nouvelle enquête indépendante sur ces allégations de graves violations des droits humains en Chine ».            Le document, « qui a fait l’objet de recherches minutieuses, constate que les plus graves violations des droits de l’homme sont largement répandues au Xinjiang et voit des preuves de crimes contre l’humanité contre les Ouïgours et d’autres minorités musulmanes », souligne Berlin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Xinjiang Police Files » : révélations sur la machine répressive chinoise contre les Ouïgours                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/repression-des-ouigours-pekin-denonce-le-rapport-de-l-onu_6139815_3210.html"},"headline":"R\u00e9pression des Ou\u00efgours\u00a0: P\u00e9kin d\u00e9nonce le rapport de l\u2019ONU","dateCreated":"2022-09-01T13:04:43+02:00","datePublished":"2022-09-01T13:04:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","R\u00e9pression des Ou\u00efgours"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","R\u00e9pression des Ou\u00efgours"],"description":"La Chine y voit un rapport cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, et un outil politique au service de la strat\u00e9gie des Etats-Unis et de l\u2019Occident, qui vise \u00e0 utiliser le Xinjiang pour entraver le d\u00e9veloppement de la Chine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/350/0/4205/2102/1342/671/60/0/4692d9a_c3daa43ce318495fb0910530f9031f84-c3daa43ce318495fb0910530f9031f84-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9pression des Ou\u00efgours","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/repression-des-ouigours/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-11">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le président russe a salué mercredi la mémoire de l’ancien dirigeant de l’URSS dans un message mesuré.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             Vladimir Poutine n’assistera pas aux funérailles de Mikhaïl Gorbatchev      Le président russe a salué mercredi la mémoire de l’ancien dirigeant de l’URSS dans un message mesuré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 12h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président russe, Vladimir Poutine, n’assistera pas aux funérailles prévues samedi 3 septembre du dernier dirigeant de l’URSS, Mikhaïl Gorbatchev, mort mardi 30 août à l’âge de 91 ans, a fait savoir jeudi 1er septembre le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                             Lire aussi :  Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   « Nous savons que la cérémonie principale sera le 3 septembre, ainsi que les funérailles, mais l’emploi du temps du président ne lui permettra pas d’être là », a déclaré à la presse M. Peskov, qui a précisé que le chef d’Etat russe s’était déjà rendu à l’hôpital moscovite où est mort Mikhaïl Gorbatchev pour « déposer des fleurs auprès de son cercueil ».            L’héritage de Gorbatchev controversé en Russie            Mercredi, au lendemain de la mort de l’ancien dirigeant de l’URSS, M. Poutine a évoqué, dans un message de condoléances très mesuré, la mémoire d’un homme qui a eu « une grande influence sur l’Histoire du monde » et a « guidé notre pays à travers une période de changements complexes et dramatiques et de grands défis ».                 Par contraste, les responsables occidentaux ont rendu des hommages appuyés à celui qui a reçu le prix Nobel de la paix en 1990 pour avoir fortement réduit la confrontation Est-Ouest.                             Lire aussi :  Mort de Mikhaïl Gorbatchev : Emmanuel Macron salue un « homme de paix », Vladimir Poutine « un homme d’Etat qui a eu une grande influence sur l’évolution de l’histoire du monde »                   Les obsèques de Mikhaïl Gorbtachev, qui auront donc lieu sans Vladimir Poutine, donnent une idée de la place que les autorités russes actuelles veulent faire au dernier dirigeant soviétique dans leurs livres d’histoire. De fait, l’héritage de Mikhaïl Gorbatchev est controversé en Russie : s’il est celui par l’entremise duquel la liberté d’expression a pu émerger, il fut responsable pour beaucoup de l’éclatement d’une superpuissance et des terribles années de crise qui suivirent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/vladimir-poutine-n-assistera-pas-aux-funerailles-de-mikhail-gorbatchev_6139811_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019assistera pas aux fun\u00e9railles de Mikha\u00efl Gorbatchev","dateCreated":"2022-09-01T12:37:52+02:00","datePublished":"2022-09-01T12:37:52+02:00","dateModified":"2022-09-01T12:57:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a salu\u00e9 mercredi la m\u00e9moire de l\u2019ancien dirigeant de l\u2019URSS dans un message mesur\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/6ced1d0_65bf9d748af44a3aa9d52a206dc953b3-65bf9d748af44a3aa9d52a206dc953b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-12">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Khalil Awawdeh, 40 ans, demandait sa libération après avoir été emprisonné sans charge en Israël, comme des centaines de ses compatriotes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Israël/Palestine             Un prisonnier palestinien met fin à 172 jours de grève de la faim      Khalil Awawdeh, 40 ans, demandait sa libération après avoir été emprisonné sans charge en Israël, comme des centaines de ses compatriotes.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Khalil Awawdeh, détenu en Israël, appelle des membres de sa famille, à Hébron, en Cisjordanie, le 22 août 2022.  NASSER NASSER / AP               Depuis son lit d’hôpital au Shamir Medical Center, à Be’er Ya’akov, dans le centre d’Israël, le visage émacié, Khaled Awawdeh a du mal à garder les yeux ouverts. Il a pourtant tenu à faire publier une vidéo de lui, mercredi 31 août, annonçant sa libération, le 2 octobre, après 172 jours de grève de la faim. « C’est une immense victoire, qui s’ajoute à toutes celles qu’a réussi à réaliser le peuple » palestinien, articule-t-il à grand-peine, remerciant ses soutiens. Mardi encore, la Cour suprême israélienne avait refusé d’ordonner sa libération.          Le prisonnier de 40 ans, que la presse israélienne présente comme un membre du Jihad islamique, protestait contre sa détention administrative, un régime hérité de l’occupation britannique qu’Israël utilise en grande majorité contre les Palestiniens : le dossier est secret, la détention renouvelable tous les trois à six mois, indéfiniment. Fin juin, sur la promesse, non tenue, qu’il allait être relâché, il avait brièvement interrompu son jeûne en prenant des vitamines.               Début août, dans le cadre d’un cessez-le-feu négocié par l’intermédiaire de l’Egypte après trois jours de bombardements israéliens sur Gaza, le Jihad islamique avait annoncé sa libération et celle d’un autre prisonnier, haut responsable de l’organisation islamiste. Israël avait démenti. Selon le quotidien israélien Haaretz, une source égyptienne aurait pourtant confirmé l’implication du Caire dans la libération du prisonnier le 31 août.                           Lire aussi :  « Contrairement au Hamas, le Jihad islamique n’a aucune velléité d’exercice du pouvoir politique »                 Après son arrestation fin décembre 2021, aucune preuve n’a été présentée contre lui. Sa grève de la faim, commencée début mars, est l’une des plus longues jamais menées par un prisonnier palestinien. Il y a quelques mois, un autre détenu administratif, Hisham Abu Hawash, avait jeûné pendant cent quarante et un jours avant d’être libéré, début janvier.          « Autrefois, ils auraient été relâchés plus tôt, après soixante ou quatre-vingt-dix jours de grève, note Hadeel Shatara, porte-parole de l’organisation de défense des prisonniers palestiniens Samidoun. En 2018, six prisonniers ont mené une grève de la faim, qui a duré soixante-deux jours. A l’époque, le soutien populaire a beaucoup joué. Nous avons donc une responsabilité en tant que Palestiniens. »              Aujourd’hui, Hisham Abu Hawash, employé dans la construction, ne travaille plus guère, incapable de suivre le rythme éreintant des chantiers. « Je ne serai jamais plus comme avant, j’ai des pertes de mémoire, explique ce père de cinq enfants. Je prends des médicaments, j’ai des problèmes aux jambes, au dos, à l’estomac, je ne mange pas autant qu’avant. » A la fin de sa grève, il ne pesait plus que 39 kg – il en fait 70 aujourd’hui.        Il vous reste 56.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/un-prisonnier-palestinien-met-fin-a-172-jours-de-greve-de-la-faim_6139805_3210.html"},"headline":"Un prisonnier palestinien met fin \u00e0 172 jours de gr\u00e8ve de la faim","dateCreated":"2022-09-01T12:10:22+02:00","datePublished":"2022-09-01T12:10:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Khalil Awawdeh, 40\u00a0ans, demandait sa lib\u00e9ration apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 sans charge en Isra\u00ebl, comme des centaines de ses compatriotes.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/616/0/7398/3699/1342/671/60/0/6362d7c_1662026616681-558943.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-13">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les rebelles tigréens progressent rapidement en région Amhara tandis que l’armée fédérale a massé des dizaines de milliers de soldats pour protéger l’axe Addis-Djibouti.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Ethiopie             Une nouvelle offensive de grande ampleur se dessine dans le nord de l’Ethiopie      Les rebelles tigréens progressent rapidement en région Amhara tandis que l’armée fédérale a massé des dizaines de milliers de soldats pour protéger l’axe Addis-Djibouti.          Par Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».            L’escalade militaire en cours dans le nord de l’Ethiopie a un fâcheux air de déjà-vu. En 2021, en cette période de fin de saison des pluies, les affrontements opposant les insurgés du Front populaire de libération du Tigré (FPLT) à l’armée fédérale éthiopienne et à ses milices alliées avaient connu un regain d’intensité sur les mêmes champs de bataille que constituent les montagnes du nord de la région Amhara, frontalière du Tigré. Alors que les initiatives de paix ont peiné à se matérialiser depuis la trêve décidée fin mars, l’Ethiopie se retrouve à nouveau plongée dans la guerre civile, près de deux ans après le déclenchement des hostilités.                           Lire aussi :  Ethiopie : le Tigré ciblé par des frappes aériennes                 Les grandes manœuvres ont commencé la semaine dernière, le 24 août. Le front principal, situé à 500 kilomètres au nord de la capitale Addis-Abeba, oppose les soldats tigréens aux forces spéciales de la région Amhara. La zone de combat, autour du nœud routier de Weldiya, est inaccessible aux médias. La réalité du terrain est d’autant plus difficile à vérifier que les télécommunications sont aléatoires et que le gouvernement interdit la presse d’informer sur les affaires militaires.               Une chose est sûre, comme l’an dernier, les Forces tigréennes ont progressé rapidement au sein de la région Amhara, s’emparant de plusieurs localités en quelques jours. Manifestement dépassée, l’armée fédérale se replie vers le sud, suivie par des dizaines de milliers de civils qui fuient la guerre. Une source humanitaire, souhaitant rester anonyme, parle de « combats déjà très violents » et de « milliers de victimes, civiles et militaires, qui affluent dans les hôpitaux des deux côtés ». Les forces tigréennes sembleraient vouloir désormais avancer vers l’ouest, selon un diplomate occidental.          Accès de fièvre          Les deux camps se rejettent la responsabilité de ce nouvel accès de fièvre et s’accusent mutuellement d’avoir ouvert de nouveaux fronts, outre Weldiya. Dans un communiqué publié mercredi, le gouvernement éthiopien a affirmé que les rebelles avaient « étendu leur offensive à d’autres zones » du nord de l’Ethiopie, dans le Wag (nord-est de l’Amhara) et dans le Wolkait, un district de l’ouest du Tigré. Interrogé par l’AFP, Getachew Reda, porte-parole du FLPT, a en retour accusé le « régime Abiy » d’avoir « lancé une offensive dans ces zones ».        Il vous reste 54.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/01/une-nouvelle-offensive-de-grande-ampleur-se-dessine-dans-le-nord-de-l-ethiopie_6139800_3212.html"},"headline":"Une nouvelle offensive de grande ampleur se dessine dans le nord de l\u2019Ethiopie","dateCreated":"2022-09-01T12:00:23+02:00","datePublished":"2022-09-01T12:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Ethiopie","Le Monde Afrique"],"description":"Les rebelles tigr\u00e9ens progressent rapidement en r\u00e9gion Amhara tandis que l\u2019arm\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a mass\u00e9 des dizaines de milliers de soldats pour prot\u00e9ger l\u2019axe Addis-Djibouti.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis-Abeba, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/85/0/1024/512/1342/671/60/0/9213ac1_1662025917863-000-32hf8c2-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-14">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’armée ukrainienne, qui mène depuis le 29 août une contre-offensive en direction de Kherson, la seule capitale régionale d’Ukraine tombée aux mains des russes dès la première semaine de guerre, fait face aux tirs d’artillerie et aux renforts des troupes de Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          
Sur une route venant de Mykolaïv, un tank ukrainienn roule vers une zone de combat menée en direction de la ville de Kherson.


<article-nb="2022/09/01/19-15">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La crise énergétique met à l’épreuve l’alliance entre SPD, Verts et libéraux. Au cœur de la discorde : la taxe sur le gaz annoncée le 15 août par le ministre de l’économie, Robert Habeck.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions      La crise énergétique met à l’épreuve l’alliance entre SPD, Verts et libéraux. Au cœur de la discorde : la taxe sur le gaz annoncée le 15 août par le ministre de l’économie, Robert Habeck.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz entouré des ministres des finances et de l’économie, Christian Lindner (à gauche) et Robert Habeck, au château de Meseberg, à Gransee (Allemangne), le 31 août 2022.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               Des sourires et des échanges d’amabilités à défaut d’annonces concrètes. Mercredi 31 août, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et ses deux principaux ministres, Robert Habeck (économie) et Christian Lindner (finances), n’ont pas ménagé leurs efforts pour faire oublier les tensions qui secouent la coalition qu’ils dirigent depuis bientôt neuf mois. Mais, en refusant de dire précisément comment ils comptent lutter contre la flambée des prix, ils ont malgré eux donné raison à ceux qui voient dans leur difficulté à arbitrer la preuve de leur incapacité à s’entendre.          Pendant trois quarts d’heure, les trois hommes forts de la coalition allemande ont pourtant tout fait pour donner le change. Avec pour toile de fond la façade blanche du château de Meseberg, près de Berlin, c’est côte à côte et sans cravate qu’ils se sont présentés devant la presse pour conclure le séminaire gouvernemental qui s’est tenu, mardi et mercredi, dans ce décor d’opérette.          Eteindre l’incendie          Des trois, c’est M. Habeck qui a été le plus démonstratif. « Ce séminaire a encore montré à quel point il est bon qu’Olaf Scholz dirige ce gouvernement avec son expérience, sa sobriété et son calme », a assuré l’ancien patron des Verts, manifestement soucieux d’éteindre l’incendie provoqué par un tweet du vice-président du groupe écologiste du Bundestag, Konstantin von Notz, qui avait ironisé, lundi, sur « les piètres performances du chancelier » social-démocrate (SPD), ses « mauvais sondages » et ses « trous de mémoire » dans le scandale de fraude fiscale des « CumEx Files ».               M. Scholz, de son côté, a répété à la fin du séminaire ce qu’il avait dit au début, à savoir que « le gouvernement travaille dans une atmosphère très amicale et très constructive ». Quant à M. Lindner, c’est par un éclat de rire qu’il a répondu à un journaliste qui lui demandait si, comme chef du Parti libéral-démocrate (FDP), il ne tirait pas avantage des récentes « chicayas » entre le SPD et les Verts. Qu’il y ait parfois des « échanges en public » est « inévitable », mais la coalition n’en travaille pas moins « dans un esprit collégial », a-t-il assuré.                           Lire aussi (une archive de 2021):  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, Olaf Scholz présente un accord de coalition placé sous le signe du « progrès »                 Ces derniers jours, c’est en effet entre écologistes et sociaux-démocrates que le ton est monté. Au cœur de la discorde : la taxe sur le gaz annoncée, le 15 août, par M. Habeck. D’un montant de 2,4 centimes par kilowattheure consommé à partir du 1er octobre, celle-ci a pour objectif d’aider les importateurs de gaz à s’approvisionner malgré la hausse des prix du combustible, et donc à les protéger de la faillite. Combattu par l’opposition, le dispositif est également très critiqué par le SPD, qui reproche au ministre de l’économie le caractère injuste de sa taxe, dont même les foyers les plus modestes devront s’acquitter, mais qui bénéficiera à tous les distributeurs de gaz, y compris à ceux qui ne sont pas en difficulté. « Robert Habeck a sans doute une façon de communiquer intéressante, mais, en politique, il n’y a pas que les mots qui comptent, il faut aussi de la substance », a ainsi déclaré le président du SPD, Lars Klingbeil, dimanche, dénonçant une taxe qui n’était « ni faite ni à faire ».        Il vous reste 53.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/en-allemagne-la-coalition-d-olaf-scholz-minee-par-des-tensions_6139793_3210.html"},"headline":"En Allemagne, la coalition d\u2019Olaf Scholz min\u00e9e par des tensions","dateCreated":"2022-09-01T11:47:56+02:00","datePublished":"2022-09-01T11:47:56+02:00","dateModified":"2022-09-01T18:33:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Allemagne"],"description":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique met \u00e0 l\u2019\u00e9preuve l\u2019alliance entre SPD, Verts et lib\u00e9raux. Au c\u0153ur de la discorde\u00a0: la taxe sur le gaz annonc\u00e9e le 15 ao\u00fbt par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/704/0/6199/3099/1342/671/60/0/82128a1_1662010147929-983106.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-16">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La suspension de l’accord facilitant l’octroi de visas est néanmoins jugée insuffisante par plusieurs Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             Les Vingt-Sept compliquent un peu l’entrée des Russes dans les pays de l’Union européenne      La suspension de l’accord facilitant l’octroi de visas est néanmoins jugée insuffisante par plusieurs Etats membres.          Par Maria Udrescu(Prague (République tchèque), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h42    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La Suédoise Ann Linde discute avec le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, avant la photo de groupe des ministres européens des affaires étrangères, à Prague, le 31 août 2022.  PETR DAVID JOSEK / AP               Réunis à Prague avec « unité » pour mot d’ordre, les ministres des affaires étrangères des Vingt-Sept sont parvenus, mercredi 31 août, à un accord politique pour compliquer la venue des touristes russes dans l’Union européenne. Mais ce compromis ne mettra pas fin aux débats sur cette question controversée. « Nous avons vu de nombreux Russes voyager pour leurs loisirs et pour faire du shopping [en Europe], comme si la guerre ne faisait pas rage en Ukraine. Les Etats membres ont considéré que le “business as usual” ne pouvait pas continuer », a défendu le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, à l’issue de la réunion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes                 L’accord facilitant l’octroi de visas pour les citoyens russes sera donc entièrement suspendu, alors qu’il ne s’appliquait déjà plus, depuis le 25 février, aux personnes occupant des postes de pouvoir et aux hommes d’affaires russes. Conclu en 2007, ce texte « reflétait le fait que nous recherchions une bonne relation. Or, la Russie ne recherche pas une bonne relation avec l’Europe », a expliqué Jan Lipavski, le ministre tchèque, dont le pays assure la présidence tournante du Conseil de l’UE. La mesure doit encore être officiellement adoptée, mais pourrait être mise en œuvre « d’ici quelques jours », selon une source européenne, signe de la volonté politique d’agir vite mais aussi d’apaiser, du moins temporairement, les tensions qui ont émergé sur ce dossier tout au long du mois d’août.               Les Etats membres de l’UE qui partagent une frontière avec la Russie ont en effet été confrontés à une explosion des arrivées en provenance de ce pays, dont les avions n’ont plus le droit de survoler l’espace européen. Devenues la porte d’entrée de l’Union, la Finlande, la Pologne, l’Estonie, la Lettonie, et la Lituanie plaidaient depuis des semaines pour trouver une solution européenne et cesser d’octroyer aux Russes des visas de court séjour, valables dans tout l’espace Schengen. Le malaise face à la présence des touristes russes sur les plages européennes a aussi gagné d’autres pays. « C’est avant tout la guerre de Poutine, mais tout le monde [en Russie] doit en ressentir les conséquences », a plaidé, mercredi matin, Jeppe Kofod, le ministre danois des affaires étrangères.          Hausse du prix du visa          Néanmoins, la France et l’Allemagne se sont opposées à une décision radicale. « Il est important de savoir distinguer entre les fauteurs de guerre et les citoyens russes », a insisté la ministre française de l’Europe et des affaires étrangères, Catherine Colonna, en arrivant à la réunion. « Nous ne devons pas sous-estimer le pouvoir transformateur » que peut avoir sur les Russes une « expérience dans les systèmes démocratiques », ont aussi argumenté Paris et Berlin dans un document commun présenté aux ministres et que Le Monde a pu consulter.        Il vous reste 52.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/les-vingt-sept-compliquent-un-peu-l-entree-des-russes-dans-les-pays-de-l-union-europeenne_6139789_3210.html"},"headline":"Les Vingt-Sept compliquent un peu l\u2019entr\u00e9e des Russes dans les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-09-01T11:42:21+02:00","datePublished":"2022-09-01T11:42:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La suspension de l\u2019accord facilitant l\u2019octroi de visas est n\u00e9anmoins jug\u00e9e insuffisante par plusieurs Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Prague (R\u00e9publique tch\u00e8que), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/1176/0/6035/3017/1342/671/60/0/49f5da8_1662024775599-579401.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-17">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’accord a été scellé à quelques jours des commémorations pour les 50 ans de la prise d’otages au cours de laquelle onze Israéliens avaient été tués.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Les familles des victimes israéliennes des JO de 1972 à Munich seront indemnisées      L’accord a été scellé à quelques jours des commémorations pour les 50 ans de la prise d’otages au cours de laquelle onze Israéliens avaient été tués.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un membre du commando Septembre noir lors de la prise d’otages de membres de la délégation israélienne dans le village olympique de Munich, le 5 septembre 1972.  KURT STRUMPF / AP               Il aura fallu attendre un demi-siècle. Cinq jours avant le 50e anniversaire de l’attentat perpétré par des terroristes palestiniens contre la délégation israélienne aux Jeux olympiques de Munich, le gouvernement allemand et les familles des victimes sont parvenus à un accord, mercredi 31 août, sur la délicate question des indemnisations.          Sur le plan diplomatique, cet accord vient à point nommé. Jugeant insuffisante la somme qui leur était proposée, les familles des victimes menaçaient de boycotter les commémorations prévues, les 4 et 5 septembre, dans la capitale bavaroise. « Si nous ne faisons pas le voyage, [le président israélien, Isaac Herzog,] ne doit pas non plus le faire, car sa venue signifierait qu’il approuve le comportement cruel de l’Allemagne », avait déclaré, début août, la porte-parole des familles des victimes, Ankie Spitzer, veuve de l’entraîneur de l’équipe d’escrime israélienne, mort dans l’attentat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la laborieuse rentrée d’Olaf Scholz                 Les présidents allemand et israélien se sont dits « heureux et soulagés » que les négociations aient enfin abouti. « Par cet accord, l’Etat allemand reconnaît sa responsabilité ainsi que l’immense souffrance des victimes et de leurs familles, à qui nous rendrons hommage la semaine prochaine », ont déclaré Frank-Walter Steinmeier et Isaac Herzog, mercredi, dans un communiqué commun qui ne précise pas le montant des indemnisations. Mais celles-ci se chiffreraient à 28 millions d’euros, selon plusieurs sources gouvernementales citées par la presse allemande. Presque six fois plus élevée que celle proposée aux familles des victimes il y a encore quelques semaines, cette somme devrait être prise en charge, pour les trois quarts, par l’Etat fédéral allemand, le reste se répartissant entre le Land de Bavière et la ville de Munich.               Le 5 septembre 1972 est un souvenir particulièrement douloureux dans l’histoire de la République fédérale d’Allemagne. En accueillant pour la première fois les JO depuis ceux organisés à Berlin en 1936, restés comme un temps fort de la propagande du IIIe Reich, les autorités ouest-allemandes comptaient renvoyer l’image d’un pays accueillant et ouvert. Mais avec l’attentat commis par le commando palestinien Septembre noir, ce sont au contraire ses failles qui étaient apparues au grand jour.          Zones d’ombre          Pourquoi le village olympique n’était-il gardé que par une trentaine de policiers, dont seulement deux en armes, quand huit terroristes palestiniens ont pénétré dans le bâtiment où logeait la délégation israélienne, au petit matin du 5 septembre, en tuant un des membres et prenant dix autres en otage ? Pourquoi la journée s’est-elle terminée par la mort des dix otages au terme d’un assaut confus, lancé par la police allemande sur la base aérienne de Fürstenfeldbruck, près de Munich, où les terroristes – qui exigeaient la libération de 234 prisonniers palestiniens détenus en Israël – avaient demandé qu’un avion soit affrété pour les emmener au Caire ? Cinquante ans plus tard, les familles des victimes attendent toujours des réponses précises à ces questions.        Il vous reste 22.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/les-familles-des-victimes-israeliennes-des-jo-de-1972-a-munich-seront-indemnisees_6139788_3210.html"},"headline":"Les familles des victimes isra\u00e9liennes des JO de 1972 \u00e0 Munich seront indemnis\u00e9es","dateCreated":"2022-09-01T11:37:56+02:00","datePublished":"2022-09-01T11:37:56+02:00","dateModified":"2022-09-01T11:38:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 \u00e0 quelques jours des comm\u00e9morations pour les 50\u00a0ans de la prise d\u2019otages au cours de laquelle onze Isra\u00e9liens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/726/0/3145/1572/1342/671/60/0/e127d46_1662024551457-983729.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-18">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Condamné à treize ans de prison pour le meurtre de sa compagne en 2013, l’athlète paralympique a purgé plus de la moitié de sa peine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Afrique du Sud : Oscar Pistorius veut faire avancer sa demande de libération conditionnelle      Condamné à treize ans de prison pour le meurtre de sa compagne en 2013, l’athlète paralympique a purgé plus de la moitié de sa peine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’athlète paralympique sud-africain Oscar Pistorius à la Haute Cour de Pretoria, le 6 juillet 2016.  MARCO LONGARI / AFP                 Le champion paralympique sud-africain, Oscar Pistorius, condamné à treize ans de prison pour le meurtre de sa compagne en 2013, a demandé à la justice que les autorités pénitentiaires considèrent sa demande de libération conditionnelle, a indiqué mercredi 31 août son avocat.            L’ancien athlète amputé sous les deux genoux a purgé plus de la moitié de sa peine en juillet, ce qui le rend éligible à une libération anticipée. La procédure en Afrique du Sud exige que le condamné s’entretienne avec la victime ou sa famille, ce qu’il a fait en rencontrant début juillet les parents de Reeva Steenkamp.                             Lire :  Oscar Pistorius rattrapé par son ombre                   Oscar Pistorius a été reconnu coupable en 2015 d’avoir tué la mannequin le jour de la Saint-Valentin, en tirant quatre fois à travers la porte des toilettes de son domicile ultrasécurisé de Pretoria. Il a toujours nié le meurtre, affirmant avoir été persuadé qu’un voleur s’était introduit dans sa maison.            Surnommé « Blade Runner »            Son avocat, Julian Knight, a indiqué à l’AFP que M. Pistorius, aujourd’hui âgé de 35 ans, sollicite la justice pour forcer les autorités à convoquer une audience concernant sa demande de libération conditionnelle. « C’est une demande pour contraindre le comité de probation de convenir d’une audience pour sa demande de libération conditionnelle, a indiqué l’avocat. Cela ne veut pas dire qu’il doit être en liberté conditionnelle, mais que sa demande doit être considérée. »                             Lire aussi :  Oscar Pistorius condamné en appel à treize ans de prison pour le meurtre de sa compagne                   Les papiers ont été déposés « il y a quelques mois » et aucune date d’audience n’a encore été fixée, a-t-il précisé, se refusant à de plus amples détails. Dans le cadre de sa demande de liberté conditionnelle, Oscar Pistorius, avait été transféré en novembre 2021, passant d’une prison de la capitale Pretoria à un centre pénitentiaire du sud du pays. Surnommé « Blade Runner », il était devenu une star mondiale en 2012 en s’alignant avec les athlètes valides aux 400 mètres des Jeux olympiques de Londres.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/01/afrique-du-sud-oscar-pistorius-veut-faire-avancer-sa-demande-de-liberation-conditionnelle_6139784_3212.html"},"headline":"Afrique du Sud\u00a0: Oscar Pistorius veut faire avancer sa demande de lib\u00e9ration conditionnelle","dateCreated":"2022-09-01T11:05:48+02:00","datePublished":"2022-09-01T11:05:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Sport","Justice","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Condamn\u00e9 \u00e0 treize ans de prison pour le meurtre de sa compagne en\u00a02013, l\u2019athl\u00e8te paralympique a purg\u00e9 plus de la moiti\u00e9 de sa peine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/3860/1930/1342/671/60/0/3fc26ff_1662022974988-000-cu25t.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-19">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le chancelier allemand a prononcé un discours de conviction, lundi, à Prague, en faveur de l’élargissement de l’Union européenne vers l’Est, du renfort des capacités de défense et de la réforme des traités européens. Une bonne nouvelle pour le Vieux Continent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Allemagne         Les ambitions pour l’Europe d’Olaf Scholz   Éditorial   Le Monde    Le chancelier allemand a prononcé un discours de conviction, lundi, à Prague, en faveur de l’élargissement de l’Union européenne vers l’Est, du renfort des capacités de défense et de la réforme des traités européens. Une bonne nouvelle pour le Vieux Continent.   Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Olaf Scholz n’est pas homme à multiplier les discours. Une fois n’est pas coutume, le 29 août, à l’université de Prague, le chancelier allemand est cependant sorti de la réserve qu’il affectionne pour tenter de préciser son agenda européen. Après plus de six mois de guerre en Ukraine, c’est une façon pour lui de décliner au niveau continental le « changement d’époque » (Zeitenwende) qu’il prône à domicile afin de faire face au conflit engagé par la Russie, d’engager la modernisation de l’armée allemande et de réduire la dépendance de son pays au gaz russe. Une façon aussi de répondre à ceux qui doutent de la capacité de l’Allemagne à affronter la dure réalité des temps présents.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Prague, Olaf Scholz formule sa vision d’une « Europe géopolitique »                   Pour le chancelier allemand, l’Europe doit accomplir un nouveau saut d’intégration, afin de renforcer son rôle « géopolitique » et de défendre sa « souveraineté », deux ambitions chères à Emmanuel Macron qu’il reprend à son compte. A l’en croire, l’Union européenne (UE) doit en particulier renforcer ses capacités de défense pour être capable de riposter sans dépendre indéfiniment de son allié américain et de l’Alliance atlantique.                 Sur le plan institutionnel, il se prononce pour une réforme des traités européens. Cette dernière doit permettre à l’ensemble communautaire de fonctionner mieux, en ayant davantage recours, entre autres innovations, au vote à la majorité qualifiée sur les questions stratégiques de politique étrangère ou de fiscalité. Il se dit encore favorable à une politique commune permettant d’encadrer une immigration légale.            Le chancelier social-démocrate précise ainsi le contrat de coalition signé avant le déclenchement de la guerre en Ukraine avec ses partenaires écologistes et libéraux, sans reprendre l’approche fédérale esquissée à l’époque à la demande des Verts. Il apporte au passage un soutien explicite au projet de « communauté politique européenne » lancé le 9 mai par le chef de l’Etat français, afin de ne pas précipiter l’élargissement tout en arrimant malgré tout l’Ukraine et les pays candidats à l’UE.            Après des années d’une Ostpolitik à l’égard de Vladimir Poutine considérée par beaucoup en Europe centrale comme trop complaisante, voire naïve, le discours du chancelier vise aussi à répondre à ses détracteurs, prompts à contester le leadership franco-allemand depuis le déclenchement de l’invasion russe en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                   Tout en rappelant fermement l’importance des valeurs et de l’Etat de droit, M. Scholz se dit favorable à l’élargissement de l’Union européenne, afin qu’elle compte à terme trente, voire trente-six membres, quand les pays des Balkans l’auront intégrée, ainsi que l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie. Il appelle de ses vœux l’élargissement de l’espace Schengen à la Croatie, à la Roumanie et à la Bulgarie. S’il se félicite que l’Allemagne devienne toujours plus centrale dans ce vaste ensemble, il dénonce, dans une divergence notable avec le président français, l’« enchevêtrement confus » que susciterait, selon lui, une Europe à plusieurs vitesses.                Ces différences ne doivent pas être sous-estimées, mais les nombreux points de convergence avec Emmanuel Macron énoncés par Olaf Scholz laissent penser que Paris et Berlin se positionnent pour conforter le front commun bâti dans l’urgence depuis l’invasion de l’Ukraine, et pour tracer la perspective européenne qu’exige ce bouleversement. Cinq ans après l’intervention d’Emmanuel Macron à la Sorbonne, le discours de conviction du chancelier allemand est donc une bonne nouvelle pour l’Europe.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/01/les-ambitions-pour-l-europe-d-olaf-scholz_6139778_3232.html"},"headline":"Les ambitions pour l\u2019Europe d\u2019Olaf Scholz","dateCreated":"2022-09-01T10:34:44+02:00","datePublished":"2022-09-01T10:34:44+02:00","dateModified":"2022-09-01T10:44:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le chancelier allemand a prononc\u00e9 un discours de conviction, lundi, \u00e0 Prague, en faveur de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union europ\u00e9enne vers l\u2019Est, du renfort des capacit\u00e9s de d\u00e9fense et de la r\u00e9forme des trait\u00e9s europ\u00e9ens. Une bonne nouvelle pour le Vieux Continent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/cd8d048_5039108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-20">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le centre australien bénéficie d’un don privé de 172 millions d’euros, le « plus important engagement philanthropique jamais pris en faveur de la recherche biomédicale », selon l’université locale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                                            Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Pandémies : Melbourne annonce la création d’un centre de recherche accélérée de nouveaux traitements      Le centre australien bénéficie d’un don privé de 172 millions d’euros, le « plus important engagement philanthropique jamais pris en faveur de la recherche biomédicale », selon l’université locale.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 10h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un chimiste au siège d’Astra Zeneca, à Sydney (Australie).  AAP Image/Dan Himbrechts  STRINGER / REUTERS               Mercredi 31 août, l’université australienne de Melbourne a annoncé la création d’un centre mondial de recherche de traitements face aux futures pandémies. Sa vocation : « concevoir et tester rapidement de nouvelles thérapies » qui seraient mises à la disposition de la population « dans les mois qui suivront l’apparition d’une pandémie ».          Ce nouveau centre doit son lancement à « la générosité exceptionnelle de l’homme d’affaires et philanthrope international, Geoffrey Cumming », un citoyen canadien et néo-zélandais qui vit à Melbourne. M. Cumming – qui a notamment présidé la Western Oil Sands et administré plus de trente sociétés – a fait un don de 250 millions de dollars australiens (soit 172 millions d’euros) pour créer ce centre. Il s’agit du « plus important engagement philanthropique jamais pris en faveur de la recherche biomédicale », souligne l’université de Melbourne.               « Quand nous avons découvert le montant de ce don, nous avons ouvert des yeux ronds, confie l’immunologiste Brigitte Autran, qui préside, en France, le nouveau comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires. Ce sont des mécanismes de financement très anglo-saxons. En Europe, nous n’avons pas cette chance.  » L’université de Melbourne indique rechercher « des fonds complémentaires, en priorité pour les cinq premières années, mais aussi sur un horizon de vingt ans ». Le gouvernement de l’Etat de Victoria, principal partenaire public, s’est engagé à verser 400 millions de dollars australiens. Autres partenaires pressentis, l’industrie technologique internationale et des organisations philanthropiques.          « Plates-formes moléculaires de pointe »          Ce centre, nommé « Centre mondial Cumming pour les thérapeutiques pandémiques » (CGCPT), sera dirigé par l’infectiologue Sharon Lewin, actuelle présidente de la Société internationale sur le sida. Il sera créé au sein de l’Institut Doherty, à l’université de Melbourne, également dirigé par Sharon Lewin.          Pourquoi avoir implanté ce centre dans cette ville australienne ? Une des raisons en est « le succès de l’Australie pendant la pandémie de Covid-19 », explique Geoffrey Cumming dans un communiqué. L’Institut Doherty, en effet, a été le premier à cultiver le virus SARS-CoV-2 hors de Chine, virus dont il a ensuite partagé les données du génome avec les biobanques du monde entier.              « Une réponse efficace à une pandémie nécessite à la fois des vaccins et des traitements, souligne Sharon Lewin. Mais l’innovation, en matière de thérapies anti-infectieuses, a pris du retard par rapport aux vaccins.  » Ainsi, au cours des douze premiers mois de la pandémie de Covid-19, il y a eu « 137 milliards de dollars [autant d’euros] investis dans la recherche publique de vaccins au niveau mondial, contre seulement 7 milliards de dollars pour la recherche de thérapies ». Si un traitement efficace à 90 % contre le Covid-19 avait été disponible à grande échelle dès le mois de juillet 2020, « plus de quatre millions de décès auraient pu être évités dans le monde », relève l’infectiologue australienne.        Il vous reste 44.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/01/pandemies-melbourne-annonce-la-creation-d-un-centre-de-recherche-acceleree-de-nouveaux-traitements_6139775_3244.html"},"headline":"Pand\u00e9mies\u00a0: Melbourne annonce la cr\u00e9ation d\u2019un centre de recherche acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de nouveaux traitements","dateCreated":"2022-09-01T10:29:17+02:00","datePublished":"2022-09-01T10:29:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Australie","Sciences","M\u00e9decine"],"description":"Le centre australien b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un don priv\u00e9 de 172\u00a0millions d\u2019euros, le \u00ab\u00a0plus important engagement philanthropique jamais pris en faveur de la recherche biom\u00e9dicale\u00a0\u00bb, selon l\u2019universit\u00e9 locale.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/19/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/3ca9fe5_AUS304_HEALTH-CORONAVIRUS-AUSTRALIA_0819_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  
