<FILE-date="2022/09/01/19">

<article-nb="2022/09/01/19-1">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’Allemagne a assuré, une nouvelle fois, que Varsovie avait renoncé aux réparations de guerre de la part de l’Allemagne de l’Est en 1953. Pour l’opposition polonaise, le rapport est destiné à des fins de politique intérieure, à un an des élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pologne             La Pologne veut « négocier » avec Berlin des réparations pour les pertes liées à la seconde guerre mondiale, qu’elle estime à 1 300 milliards d’euros      L’Allemagne a assuré, une nouvelle fois, que Varsovie avait renoncé aux réparations de guerre de la part de l’Allemagne de l’Est en 1953. Pour l’opposition polonaise, le rapport est destiné à des fins de politique intérieure, à un an des élections législatives.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jaroslaw Kaczynski, chef du parti au pouvoir en Pologne, lors d’une cérémonie marquant l’anniversaire de la seconde guerre mondiale, à Varsovie, le 1er septembre 2022.  MICHAL DYJUK / AP                 La Pologne a demandé à l’Allemagne, jeudi 1er septembre, de « négocier » des réparations liées à la seconde guerre mondiale. Elle a estimé le coût financier de ses pertes à 1 300 milliards d’euros.            Lors d’une conférence consacrée à la présentation d’un rapport sur les pertes polonaises durant la seconde guerre mondiale, un montant total de 6 200 milliards de zlotys (1 300 milliards d’euros) a été évoqué. Sur ce total, « une partie très importante est la compensation pour la mort de plus de 5,2 millions de citoyens polonais », a souligné le chef du parti au pouvoir, PiS (Droit et justice), Jaroslaw Kaczynski.                 Le processus de récupération de ces réparations sera « long et difficile », a ajouté M. Kaczynski. Selon le rapport, 2,1 millions de citoyens polonais ont été déportés pour travaux en Allemagne nazie, chaque travailleur y ayant travaillé en moyenne deux ans et neuf mois.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les traumatismes politiques de la Pologne doivent être pris au sérieux »                   Des pertes matérielles à hauteur de 170 milliards d’euros            A la suite de la guerre, d’expériences pseudo-médicales et de la détention dans des camps de concentration, 590 000 citoyens polonais ont été handicapés. Dans les années 1939-1945, la Pologne a perdu 50 % d’avocats, 40 % de médecins et 35 % de professeurs d’université.            D’autre part, les pertes matérielles ont été estimées à 800 milliards de zlotys (170 milliards d’euros). Les pertes liées aux biens culturels et artistiques ont été évaluées à 19 milliards de zlotys (4 milliards d’euros). Celles du secteur bancaire ont été estimées à 89,3 milliards de zlotys (18,9 milliards d’euros) et celles du secteur des assurances à 34,8 milliards de zlotys (7,3 milliards d’euros).                Depuis son arrivée au pouvoir en 2015, PiS a souvent mis en avant la question des réparations. Les travaux sur ce rapport ont commencé en 2017. « Nous avons non seulement préparé un rapport, qui est un document ouvert et qui sera certainement complété, mais nous avons également pris une décision, une décision relative à une action ultérieure, a ajouté M. Kaczynski, et cette action consiste à demander à l’Allemagne de négocier ces réparations. Et c’est une décision que nous allons mettre en œuvre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, des juges vont à la rencontre des citoyens pour défendre l’indépendance de la justice                   « La question des réparations est close »            « Les Allemands ont envahi la Pologne et nous ont fait d’énormes dommages. L’Occupation était incroyablement criminelle, incroyablement cruelle et a causé des effets qui, dans de nombreux cas, se poursuivent jusqu’à ce jour », a encore dit le président de PiS.            Selon l’Allemagne, la Pologne avait renoncé aux réparations de guerre de la part de l’Allemagne de l’Est en 1953, ce que les conservateurs polonais contestent. Berlin a donc rejeté jeudi les demandes polonaises, estimant que cette question était « close ». « La position du gouvernement fédéral n’a pas changé, la question des réparations est close », a déclaré un porte-parole du ministère des affaires étrangères. « La Pologne a renoncé à de nouvelles réparations il y a longtemps, en 1953, et a confirmé cette renonciation à plusieurs reprises », a-t-il répété.                Pour l’opposition libérale polonaise, le rapport est surtout destiné à des fins de politique intérieure, à un an des élections législatives. « L’initiative du PiS sur les réparations de guerre apparaît depuis plusieurs années chaque fois que le PiS a besoin de construire un récit politique », a déclaré Donald Tusk, président de la Plate-forme civique, principal parti d’opposition.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Donald Tusk revient en Pologne et annonce vouloir battre le parti de Jaroslaw Kaczynski                   « Il ne s’agit pas de quelconques réparations de la part de l’Allemagne, mais d’une campagne politique » en Pologne, a-t-il déclaré, estimant que Jaroslaw Kaczynski voulait « rebâtir le soutien du parti au pouvoir sur cette campagne antiallemande ». « Kaczynski lui-même a déclaré que cela prendrait des générations, donc ce n’est pas une question d’argent pour les Polonais », a encore déclaré M. Tusk.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/la-pologne-veut-negocier-avec-berlin-des-reparations-pour-les-pertes-liees-a-la-seconde-guerre-mondiale-qu-elle-estime-a-1-300-milliards-d-euros_6139858_3210.html"},"headline":"La Pologne veut \u00ab\u00a0n\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec Berlin des r\u00e9parations pour les pertes li\u00e9es \u00e0 la seconde guerre mondiale, qu\u2019elle estime \u00e0 1\u00a0300\u00a0milliards d\u2019euros","dateCreated":"2022-09-01T19:17:16+02:00","datePublished":"2022-09-01T19:17:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"L\u2019Allemagne a assur\u00e9, une nouvelle fois, que Varsovie avait renonc\u00e9 aux r\u00e9parations de guerre de la part de l\u2019Allemagne de l\u2019Est en\u00a01953. Pour l\u2019opposition polonaise, le rapport est destin\u00e9 \u00e0 des fins de politique int\u00e9rieure, \u00e0 un an des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/2053/1026/1342/671/60/0/e34e2ca_7f575ac8438049aa8a04f972f2feea58-7f575ac8438049aa8a04f972f2feea58-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-2">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Porté par la forte croissance de la microélectronique, l’écosystème de la ville produit des start-up de haute technologie et confirme le renouveau économique de l’Est.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Dresde s’impose comme un nouveau pôle « deeptech » allemand      Porté par la forte croissance de la microélectronique, l’écosystème de la ville produit des start-up de haute technologie et confirme le renouveau économique de l’Est.          Par Cécile Boutelet(Dresde, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans notre dos, une présence étrange s’est approchée en un souffle et nous fait sursauter. La créature menaçante est en réalité un petit robot autonome sur batteries, qui s’arrête à quelques centimètres de nos jambes. Il transporte d’une machine à l’autre l’une de ces innombrables caissettes cubiques contenant des wafers, les galettes de silicium qui deviendront des puces électroniques au terme de plusieurs centaines d’opérations de transformation. D’un pas, on s’écarte du chemin. Après une courte hésitation, le robot reprend sa route entre les nombreuses machines grises et blanches de l’usine.          L’expérience est troublante. Dans cette « salle blanche » de l’usine de Dresde (Saxe, est de l’Allemagne) du groupe Infineon, c’est l’humain qui dérange et les machines qui mènent le bal. Sous l’éclairage légèrement jaune des salles consacrées à la lithographie (le processus d’impression des microcircuits qui composent les semi-conducteurs), le nombre de particules susceptibles de perturber la production est réduit au minimum.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dresde, moteur de la « Silicon Saxony »                 Avant d’entrer, il a fallu quitter ses vêtements de ville pour revêtir une combinaison en tissu synthétique bleu, une charlotte, un masque pour la bouche et des chaussures antistatiques. Dans la salle, l’air est filtré en permanence, dans un courant d’air descendant qui produit un léger froid sur les épaules, ajoutant à l’étrangeté du lieu. Quand on lève la tête, un réseau de rails transporte au plafond les fameuses caissettes, jour et nuit, sans intervention humaine. Les rares techniciens présents, vêtus de blanc, sont là pour réparer les machines et repérer les erreurs dans le produit final.               « Aucune industrie n’est plus complexe et plus chère. L’usine de Dresde doit sa compétitivité à un haut degré d’automatisation. Autrefois, les caissettes étaient transportées à la main », détaille Andreas Greiner, directeur du département lithographie du site. Il prend le temps de faire les présentations : le robot qui nous a fait tressaillir a été produit à quelques kilomètres de là, par une jeune entreprise fondée par d’anciens étudiants, et testé chez Infineon, raconte-t-il avec enthousiasme.          L’euphorie se ressent partout          C’est la force de l’écosystème de Dresde, premier pôle de compétences européen en microélectronique : les grands industriels comme Infineon ou GlobalFoundries ne pourraient exister sans un réseau extrêmement dense de recherche et développement et de PME sous-traitantes, qui travaillent à améliorer le produit et à optimiser sa fabrication. Dans un secteur ultramondialisé et très cyclique, l’avance technologique est vitale pour résister à la concurrence. Au total, 2 500 entreprises sont implantées autour de la capitale saxonne pour 64 000 emplois directs.        Il vous reste 74.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/01/dresde-s-impose-comme-un-nouveau-pole-deeptech-allemand_6139839_3234.html"},"headline":"Dresde s\u2019impose comme un nouveau p\u00f4le \u00ab\u00a0deeptech\u00a0\u00bb allemand","dateCreated":"2022-09-01T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-01T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-01T17:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Industrie","Entreprises","High-tech","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Port\u00e9 par la forte croissance de la micro\u00e9lectronique, l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la ville produit des start-up de haute technologie et confirme le renouveau \u00e9conomique de l\u2019Est.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Dresde, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/3250/1625/1342/671/60/0/e2b88d6_1661955326604-rea-301000-012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-3">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) n’a pas précisé combien de personnes resteraient, ni pour combien de temps. « Faites savoir au monde que l’AIEA reste à Zaporijia », a-t-il déclaré, après s’être rendu sur le site.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un cortège transportant la mission d’experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) arrive à la centrale nucléaire de Zaporijia, le 1er septembre 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), arrivés jeudi à la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, vont rester sur place, a déclaré le directeur général de l’AIEA, Rafael Mariano Grossi, après l’inspection de la centrale.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a reçu la délégation de l’AIEA mardi, a déclaré que la communauté internationale devait obtenir de la Russie « une démilitarisation immédiate » du site, occupé par l’armée russe depuis le début du mois de mars.Le président de la République française, Emmanuel Macron, a prôné, jeudi, la poursuite du dialogue avec la Russie, estimant qu’il faut « assumer de pouvoir toujours continuer à parler à tout le monde », « surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d’accord ».L’Union européenne a ouvert en Pologne un centre médical destiné à accueillir les blessés et malades en provenance d’Ukraine avant leur évacuation vers d’autres pays européens par voie aérienne, a annoncé, jeudi, la Commission.L’armée russe déplace de force des civils ukrainiens, y compris ceux qui fuyaient les hostilités, vers des zones sous leur contrôle, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a affirmé l’ONG Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publié jeudi.L’Union européenne a voté, mercredi lors du sommet des ministres des affaires étrangères de l’UE à Prague, pour ne pas imposer l’interdiction générale d’obtention de visa par les Russes, mais elle a accepté de suspendre un accord qui facilite la délivrance de ceux-ci. Cette décision rendra les démarches plus difficiles et plus longues pour les ressortissants de la Fédération de Russie, a expliqué le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.Le gazier russe Gazprom a déclaré mercredi avoir « entièrement » suspendu son approvisionnement de l’Europe via le gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance devant durer trois jours. En revanche, la Hongrie a annoncé mercredi un accord avec Gazprom pour recevoir des livraisons supplémentaires.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Podcast. Guerre en Ukraine : où en est-on ?         Décryptages. Trente-cinq musées en Ukraine endommagés ou détruits depuis le début de la guerre         Factuel. Gazprom va couper le robinet du gaz au fournisseur Engie à partir du 1er septembre         Tchat. « Il existe des captures de mesure de la radioactivité tout autour de la centrale de Zaporijia »         Témoignages. A Kherson, la traque des journalistes ukrainiens         Tribune. « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »         Décryptages. La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe         Reportage. Dans les rues de Zaporijia, à l’ombre du risque nucléaire         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-01T15:50:41+00:00","coverageEndTime":"2022-09-02T03:50:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes resteraient, ni pour combien de temps. \u00ab\u00a0Faites savoir au monde que l\u2019AIEA reste \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu sur le site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la mission d’inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes resteraient, ni pour combien de temps. \u00ab\u00a0Faites savoir au monde que l\u2019AIEA reste \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu sur le site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/5946/3869/1342/873/3/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-09-01T15:50:41+00:00"
,"endDate":"2022-09-02T03:50:41+00:00"
  Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, a confirm\u00e9 sur Twitter que son \u00e9quipe d\u2019inspecteurs nucl\u00e9aires avait termin\u00e9 sa premi\u00e8re visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. Il y a \u00ab\u00a0beaucoup plus \u00e0 faire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que son \u00e9quipe \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u00e0 pour rester et maintiendra une pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA a d\u00e9clar\u00e9 que son \u00e9quipe \u00ab\u00a0est l\u00e0 pour rester et maintiendra une pr\u00e9sence conti...","dateModified":"2022-09-01T17:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T16:57:51+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb pour r\u00e9activer le cinqui\u00e8me r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia apr\u00e8s son arr\u00eat en raison de bombardements plus t\u00f4t aujourd\u2019hui, a d\u00e9clar\u00e9 Petro Kotine, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales atomiques. La visite des inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par la Russie, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, serait un succ\u00e8s si elle aboutissait \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019installation, a-t-il ajout\u00e9 dans une interview \u00e0 Reuters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes font \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb pour r\u00e9activer le cinqui\u00e8me r\u00e9acteur de la ce...","dateModified":"2022-09-01T17:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T16:40:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lanc\u00e9, le 29\u00a0ao\u00fbt, sa plus ambitieuse contre-offensive depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Parties des fronts situ\u00e9s \u00e0 l\u2019est de Mykola\u00efv et au sud de Kryvy Rih, les forces arm\u00e9es de Kiev attaquent en direction de la r\u00e9gion de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale ukrainienne \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise par l\u2019arm\u00e9e de Moscou, sans combats significatifs, d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de guerre.          A Mykola\u00efv, de retour du front, un officier, V., accepte de confier, sous le couvert de l\u2019anonymat, ses impressions des deux premiers jours de bataille. \u00ab\u00a0C\u2019est dur, dit-il imm\u00e9diatement. Les Russes ont concentr\u00e9 beaucoup de troupes dans le Sud. Ils ont amen\u00e9 des renforts.\u00a0\u00bb Il d\u00e9crit une arm\u00e9e russe qui r\u00e9agit tr\u00e8s diff\u00e9remment selon l\u2019endroit et l\u2019unit\u00e9. \u00ab\u00a0En premi\u00e8re ligne, les soldats russes paniquent. Ils pillent les villages o\u00f9 ils sont stationn\u00e9s et s\u2019enfuient. En revanche, les tirs de tanks et d\u2019artillerie sont intenses et, \u00e0 certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e0 certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui m\u00e8ne depuis le 29\u00a0ao\u00fbt une contre-offensive en direction de Kherson, fait f...","dateModified":"2022-09-01T16:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T16:24:34+00:00","articleBody":"     Selon Reuters, la Finlande a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle fournirait 8,3\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide suppl\u00e9mentaire aux \u00e9quipements de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le combat d\u00e9fensif de l\u2019Ukraine se poursuit, le besoin d\u2019aide reste \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense finlandais, Antti Kaikkonen, dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a annonc\u00e9 une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour ses \u00e9quipements de d\u00e9fense","dateModified":"2022-09-01T16:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T15:29:18+00:00","articleBody":"     Rafael Mariano Grossi n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de personnes resteraient, ni pour combien de temps. \u00ab\u00a0Nous avons accompli quelque chose de tr\u00e8s important aujourd\u2019hui. Et le plus important, c\u2019est que l\u2019AIEA reste ici. Faites savoir au monde que l\u2019AIEA reste \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s l\u2019inspection de la centrale par des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e par l\u2019agence de presse russe RIA Novosti. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA a ajout\u00e9\u00a0:           Nous avons fait une premi\u00e8re \u00e9valuation. Nous avons vu le travail d\u00e9vou\u00e9 du personnel et de l\u2019encadrement. En d\u00e9pit de circonstances tr\u00e8s, tr\u00e8s difficiles, ils continuent de travailler avec professionnalisme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place, annonce le directeur g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-09-01T15:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T14:59:28+00:00","articleBody":"           Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, \u00e0 Zaporijia, le 1er\u00a0septembre\u00a02022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP           Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0vu ce qu\u2019il avait besoin de voir\u00a0\u00bb lors d\u2019une inspection men\u00e9e jeudi \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9e depuis des semaines. \u00ab\u00a0Nous avons pu, pendant ces quelques heures, rassembler beaucoup d\u2019informations\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Rafael Grossi aux m\u00e9dias russes qui accompagnaient la d\u00e9l\u00e9gation d\u2019experts de l\u2019AIEA dans cette centrale occup\u00e9e par les forces russes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/a6b9f64_2e5721e93fe448e0bc438873fd9f8d52-2e5721e93fe448e0bc438873fd9f8d52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA dit avoir \u00ab\u00a0vu ce qu\u2019il avait besoin de voir\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-01T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T14:55:08+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, lors de sa visite \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire EDF de Sizewell, au Royaume-Uni, le 1er\u00a0septembre\u00a02022. POOL \/ REUTERS           Le premier ministre britannique sortant, Boris Johnson, a promis, jeudi, un financement gouvernemental de 700\u00a0millions de livres (812\u00a0millions d\u2019euros) pour une nouvelle centrale nucl\u00e9aire pr\u00e9vue dans le cadre d\u2019une initiative visant \u00e0 am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du Royaume-Uni. M.\u00a0Johnson a d\u00e9clar\u00e9 que la flamb\u00e9e des prix mondiaux du gaz entra\u00een\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine d\u00e9montrait qu\u2019une plus grande capacit\u00e9 de production nucl\u00e9aire \u00e9tait n\u00e9cessaire au Royaume-Uni.          L\u2019usine Sizewell\u00a0C est situ\u00e9e sur la c\u00f4te est de l\u2019Angleterre, dans le Suffolk. La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9nergie fran\u00e7aise EDF financera en partie le projet, qui devrait co\u00fbter environ 20\u00a0milliards de livres (23\u00a0milliards d\u2019euros). \u00ab\u00a0Oui, le nucl\u00e9aire semble toujours relativement co\u00fbteux \u00e0 construire et \u00e0 exploiter\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique. \u00ab\u00a0Mais regardez ce qui se passe aujourd\u2019hui, regardez les r\u00e9sultats de la guerre de Poutine. Il est certainement bon march\u00e9 par rapport aux hydrocarbures d\u2019aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb             Lire aussi :   Royaume-Uni\u00a0: Sizewell C, le projet de centrale nucl\u00e9aire port\u00e9 par EDF, approuv\u00e9 par Londres                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/1f2a295_none-britain-politics-johnson-energy-0901-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson promet un financement gouvernemental pour une nouvelle centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-09-01T15:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T14:39:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu, jeudi, dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad, coinc\u00e9e entre des pays membres de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), et au c\u0153ur des tensions entre Moscou et les pays occidentaux pour le conflit en Ukraine. M.\u00a0Poutine a commenc\u00e9 sa visite en rencontrant des \u00e9l\u00e8ves faisant leur rentr\u00e9e des classes, r\u00e9pondant \u00e0 leurs questions sur des sujets aussi vari\u00e9s que l\u2019\u00e9conomie, l\u2019a\u00e9rospatial ou l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, selon les images de ces \u00e9changes retransmises en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Il a notamment d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Notre mission et celle de nos soldats (\u2026) c\u2019est d\u2019arr\u00eater cette guerre que Kiev m\u00e8ne au Donbass [est de l\u2019Ukraine], de prot\u00e9ger les gens et, bien s\u00fbr, de d\u00e9fendre la Russie elle-m\u00eame.           Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement affirm\u00e9 que les habitants du Donbass, r\u00e9gion o\u00f9 vivent de nombreux russophones, \u00ab\u00a0consid\u00e8rent qu\u2019ils font partie de l\u2019espace (\u2026) culturel et linguistique\u00a0\u00bb russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine en visite dans l\u2019enclave russe de Kaliningrad","dateModified":"2022-09-01T14:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#635113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T12:51:20+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a ouvert en Pologne un centre m\u00e9dical destin\u00e9 \u00e0 accueillir les bless\u00e9s et malades en provenance d\u2019Ukraine avant leur \u00e9vacuation vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens par voie a\u00e9rienne, a annonc\u00e9 jeudi la Commission.          Le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de la gestion des crises, Janez Lenarcic, a inaugur\u00e9 avec les ministres polonais et ukrainien de la sant\u00e9 le centre Medevac, situ\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow (sud-est de la Pologne, \u00e0 quelque 80\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine).          Les patients, civils ou militaires, peuvent y recevoir des soins, se faire vacciner, b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un d\u00e9pistage de maladies et d\u2019un soutien psychologique. Deux vols hebdomadaires sont assur\u00e9s par la Norv\u00e8ge pour les \u00e9vacuer vers les h\u00f4pitaux d\u2019autres pays europ\u00e9ens, et all\u00e9ger la pression sur la Pologne, la Moldavie et la Slovaquie, pays voisins de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le nombre de bless\u00e9s en Ukraine augmente chaque jour, et les h\u00f4pitaux d\u00e9j\u00e0 \u00e0 court de mat\u00e9riel peinent \u00e0 faire face aux besoins. Dans le m\u00eame temps, la destruction des structures de soins prive les patients atteints de maladies chroniques du traitement dont ils ont besoin pour survivre. Nous ne pouvons pas abandonner ces personnes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Janez Lenarcic, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. \u00ab\u00a0Le centre m\u00e9dical d\u2019\u00e9vacuation jouera un r\u00f4le essentiel dans le transfert rapide des patients vers les h\u00f4pitaux d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Depuis la mise en place par l\u2019UE de son programme d\u2019\u00e9vacuation le 11\u00a0mars, deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, 1\u00a0143 patients ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers dix-huit pays europ\u00e9ens (Allemagne, France, Irlande, Italie, Danemark, Su\u00e8de, Roumanie, Luxembourg, Belgique, Espagne, Portugal, Pays-Bas, Autriche, Norv\u00e8ge, Lituanie, Finlande, Pologne et R\u00e9publique tch\u00e8que).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE ouvre un centre m\u00e9dical d\u2019\u00e9vacuation pour les Ukrainiens","dateModified":"2022-09-01T13:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T12:04:42+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile russe, \u00e0 Enerhodar, dans l\u2019oblast de Zaporijia, le 1er\u00a0septembre 2022. VIDEO REUTERS \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/08e283d_1662033680161-2022-09-01t093344z-1164538307-rc298w9h9fjw-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-shelling.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","dateModified":"2022-09-01T12:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T11:42:46+00:00","articleBody":"     Des inspecteurs de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sont arriv\u00e9s jeudi 1er\u00a0septembre \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour une mission aussi risqu\u00e9e qu\u2019attendue, ont rapport\u00e9 les agences de presse russes.                    L\u2019agence RIA Novosti a publi\u00e9 une vid\u00e9o de leur convoi, constitu\u00e9 notamment de v\u00e9hicules portant le sigle de l\u2019ONU, arrivant \u00e0 cette centrale qui est contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes et a \u00e9t\u00e9 la cible de plusieurs bombardements ces derni\u00e8res semaines.          Un journaliste de Reuters a vu le long convoi transportant les inspecteurs de l\u2019agence onusienne arriver sur le site o\u00f9 les troupes russes sont pr\u00e9sentes en force et une source ukrainienne au fait de la situation a expliqu\u00e9 \u00e0 Reuters que la mission \u00ab\u00a0pourrait finalement \u00eatre plus courte que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019AIEA et l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien public ukrainien Energoatom, le convoi a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 pendant trois heures jeudi matin \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la centrale, au niveau d\u2019un point de contr\u00f4le encore tenu par les Ukrainiens, le temps que la situation redevienne s\u00fbre apr\u00e8s les nouveaux bombardements intervenus dans la matin\u00e9e aux abords du site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, annoncent les agences russes","dateModified":"2022-09-01T12:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T11:11:12+00:00","articleBody":"     En ouverture de la Conf\u00e9rence des ambassadrices et des ambassadeurs, Emmanuel Macron a pr\u00f4n\u00e9 la poursuite du dialogue avec la Russie. \u00ab\u00a0Il faut\u00a0assumer de pouvoir toujours continuer \u00e0 parler \u00e0 tout le monde, surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d\u2019accord. Qui a envie que la Turquie soit la seule puissance du monde qui continue \u00e0 parler \u00e0 la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0Il ne faut c\u00e9der \u00e0 aucune forme de fausse morale qui nous \u201cimpuissanterait\u201d\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Macron, r\u00e9p\u00e9tant que \u00ab\u00a0le m\u00e9tier de diplomate, c\u2019est bien de parler \u00e0 tout le monde et surtout aux gens avec qui nous ne sommes pas d\u2019accord\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 \u00e0 maintenir ce dialogue avec la Russie \u00ab\u00a0en coh\u00e9rence avec nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat a invit\u00e9, en outre, \u00e0 des coalitions internationales \u00ab\u00a0m\u00eames imparfaites, m\u00eame incompl\u00e8tes\u00a0\u00bb pour \u00e9viter \u00ab\u00a0une extension g\u00e9ographique du conflit ukrainien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 une guerre longue\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9it\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0Face \u00e0 cette guerre longue nous devons (\u2026) \u00e9viter l\u2019escalade et pr\u00e9parer la paix.\u00a0\u00bb                Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron devant le palais de l\u2019Elys\u00e9e, le 31 ao\u00fbt 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           \u00ab\u00a0Pr\u00e9parer la paix suppose de continuer \u00e0 parler (\u2026) \u00e0 toutes les parties prenantes et donc la France continuera \u2013 comme je l\u2019ai fait il y a quelques jours et comme je le referai apr\u00e8s la mission de l\u2019AIEA \u2013 \u00e0 parler \u00e0 la Russie pour, sur chaque point o\u00f9 son r\u00f4le est utile, pouvoir pr\u00e9parer les termes de la paix\u00a0\u00bb, a dit Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Le France, les Europ\u00e9ens ou qui que ce soit n\u2019ont pas \u00e0 choisir pour l\u2019Ukraine la paix qu\u2019elle voudra ni le moment de la n\u00e9gocier, mais nous devons tout faire pour qu\u2019une paix n\u00e9goci\u00e9e soit possible au moment o\u00f9 les deux protagonistes se remettront autour de la table\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          La volont\u00e9 affich\u00e9e du pr\u00e9sident fran\u00e7ais de maintenir le dialogue avec son homologue russe, Vladimir Poutine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9e, y compris par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dernier entretien entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine remonte au 19\u00a0ao\u00fbt et avait port\u00e9 notamment sur l\u2019inspection de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia men\u00e9e par l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire.          Emmanuel Macron, qui doit participer au sommet du G20 \u00e0 Bali en novembre, a estim\u00e9 que la recherche d\u2019une solution au conflit en Ukraine devrait franchir les fronti\u00e8res de l\u2019Europe face \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9construction\u00a0\u00bb de l\u2019ordre mondial et l\u2019affirmation \u00ab\u00a0de puissances autoritaires et de d\u00e9s\u00e9quilibre\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 \u00e0 des partenariats avec des pays d\u2019Afrique, d\u2019Asie et d\u2019Am\u00e9rique.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/bd5f468_5055025-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle \u00e0 poursuivre le dialogue avec la Russie","dateModified":"2022-09-01T11:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T11:06:45+00:00","articleBody":"     Les forces russes d\u00e9placent de force des civils ukrainiens, y compris ceux qui fuyaient les hostilit\u00e9s, vers des zones sous leur contr\u00f4le, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publi\u00e9 jeudi.          Les transferts forc\u00e9s \u00ab\u00a0constituent une violation grave des lois de la guerre \u00e9quivalant \u00e0 un crime de guerre et \u00e0 un crime potentiel contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 HRW.          L\u2019organisation a interrog\u00e9 cinquante-quatre personnes qui se sont rendues en Russie ou connaissaient des personnes qui l\u2019ont fait. Certaines d\u2019entre elles aidaient \u00e9galement des Ukrainiens qui tentaient de quitter le territoire russe.          De nombreuses personnes transf\u00e9r\u00e9es de force fuyaient la ville de Marioupol, un port dans le sud-est de l\u2019Ukraine qui a subi un si\u00e8ge d\u00e9vastateur et de violents bombardements avant d\u2019\u00eatre saisi par les troupes russes. D\u2019autres venaient de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que nous aurions saisi l\u2019occasion d\u2019aller en Ukraine si nous avions pu, a dit \u00e0 HRW une femme transf\u00e9r\u00e9e de Marioupol. Mais nous n\u2019avions pas le choix, aucune possibilit\u00e9 d\u2019aller [dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev]\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          \u00ab\u00a0Les civils ukrainiens ne devraient pas n\u2019avoir d\u2019autre choix que d\u2019aller en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Belkis Wille, un chercheur de Human Rights Watch et coauteur du rapport.          Sur leur trajet, beaucoup de ces civils ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une forme de contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 obligatoire appel\u00e9e \u00ab\u00a0filtration\u00a0\u00bb et qui comprenait la collecte de donn\u00e9es biom\u00e9triques et d\u2019empreintes digitales, des fouilles corporelles et d\u2019inspection de leurs affaires personnelles, selon le rapport.          \u00ab\u00a0Personne ne devrait \u00eatre contraint de se soumettre \u00e0 un processus de d\u00e9pistage abusif pour [se mettre en] s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Wille.          Un habitant de Marioupol a dit \u00e0 HRW avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par les troupes russes avant d\u2019\u00eatre plac\u00e9 pendant deux semaines, avec des dizaines d\u2019autres r\u00e9sidents de cette ville, dans une \u00e9cole, dans des conditions insalubres, avant de pouvoir passer la \u00ab\u00a0filtration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous sentions comme des otages\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 HRW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s de force en Russie, affirme HRW","dateModified":"2022-09-01T11:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T10:17:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a pr\u00f4n\u00e9 jeudi la poursuite du dialogue avec la Russie, estimant qu\u2019il faut \u00ab\u00a0assumer de pouvoir toujours continuer \u00e0 parler \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d\u2019accord\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Qui a envie que la Turquie soit la seule puissance du monde qui continue \u00e0 parler \u00e0 la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident devant les ambassadeurs fran\u00e7ais r\u00e9unis \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0assume\u00a0\u00bb de poursuivre le dialogue avec la Russie","dateModified":"2022-09-01T11:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T09:40:09+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 18\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s en France sont scolaris\u00e9s \u00e0 travers le pays et font leur rentr\u00e9e ce jeudi. La ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, a \u00e9chang\u00e9 ce matin avec certains d\u2019entre eux, des coll\u00e9giens et des lyc\u00e9ens, dans le 9e\u00a0arrondissement de Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des enfants r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens font leur rentr\u00e9e scolaire en France","dateModified":"2022-09-01T09:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T09:19:12+00:00","articleBody":"     L\u2019un des six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en raison de bombardements russes, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales atomiques, Energoatom, alors qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est attendue sur le site.          A 4\u00a0h\u00a057 (heure locale, 3\u00a0h\u00a057 \u00e0 Paris), \u00e0 la suite d\u2019\u00ab\u00a0un bombardement \u00e0 l\u2019aide d\u2019un mortier sur le site de la centrale de Zaporijia, le syst\u00e8me d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 et l\u2019unit\u00e9 no\u00a05, arr\u00eat\u00e9e\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de bombardements russes, annonce l\u2019op\u00e9rateur de la...","dateModified":"2022-09-01T11:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T08:58:50+00:00","articleBody":"                     Rodion avec son fils, Oleksi, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 suivre des cours en ligne, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28 ao\u00fbt 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des enfants jouent \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de leur \u00e9cole Tchernihiv #21, qui a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les forces russes le 3 mars, \u00e0 Tchernihiv, dans le nord-est du pays, mardi 30 ao\u00fbt 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Une salle de classe d\u2019une \u00e9cole dans un village dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, le 31 ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Un exercice d\u2019\u00e9vacuation lors du premier jour de la rentr\u00e9e scolaire dans une \u00e9cole publique \u00e0 Irpine (banlieue nord-ouest de Kiev), le 1er\u00a0septembre 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/84772f8_de652a2f0eaf4cf2bc65e5bb161fe7ce-de652a2f0eaf4cf2bc65e5bb161fe7ce-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","dateModified":"2022-09-01T09:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T07:55:37+00:00","articleBody":"     Ravil Maganov, le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, est mort. \u00ab\u00a0Il est tomb\u00e9 par la fen\u00eatre d\u2019un h\u00f4pital de Moscou\u00a0\u00bb, rapportent les agences Interfax et TASS, cette derni\u00e8re \u00e9voquant un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb. Dans une premi\u00e8re d\u00e9p\u00eache, l\u2019agence TASS mentionnait une \u00ab\u00a0chute du sixi\u00e8me \u00e9tage\u00a0\u00bb.          Un peu plus tard, Lukoil a \u00e9crit dans un communiqu\u00e9 que Ravil Maganov avait succomb\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0grave maladie\u00a0\u00bb.          Pour l\u2019heure, la police n\u2019a pas donn\u00e9 officiellement d\u2019informations sur le drame.          Ravil Maganov, n\u00e9 en\u00a01954, \u00e9tait l\u2019un des dirigeants historiques du groupe, fond\u00e9 en novembre\u00a01991. Selon Loukoil, il avait imagin\u00e9 et propos\u00e9 le nom de l\u2019entreprise.          En mars, Loukoil a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des tr\u00e8s rares entreprises russes \u00e0 appeler \u00e0 arr\u00eater l\u2019offensive russe en Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019une avalanche de sanctions occidentales contre les grands groupes et haut responsables russes. A la fin d\u2019avril, le milliardaire Vaguit Alekperov, alors pr\u00e9sident du groupe, avait d\u00e9missionn\u00e9 une semaine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni.          Business Insider, qui tient \u00e0 jour une liste d\u2019oligarques disparus dans des circonstances discutables, relevait, au d\u00e9but de mai, qu\u2019Alexander Subbotine, ancien dirigeant de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort, d\u2019une crise cardiaque, dans la maison d\u2019un chaman \u00e0 Mytichtchi, dans l\u2019oblast de Moscou, en Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort du pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de Loukoil","dateModified":"2022-09-01T11:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T07:40:38+00:00","articleBody":"               Craig Mackintosh, originaire de Thetford (comt\u00e9 de Norfolk), est mort \u00ab\u00a0dans l\u2019exercice de ses fonctions\u00a0\u00bb le 24\u00a0ao\u00fbt, a expliqu\u00e9 sa s\u0153ur, Lorna Mackintosh. Selon elle, il se trouvait en Ukraine en tant que secouriste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un secouriste britannique tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-09-01T08:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#634014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T07:23:19+00:00","articleBody":"           Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a maintenu la visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia avec l\u2019intention de rencontrer les techniciens ukrainiens qui assurent toujours son fonctionnement. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Le convoi de l\u2019AIEA quitte la ville de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 environ 120\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale. Rafael Grossi a d\u00e9clar\u00e9 que la d\u00e9l\u00e9gation \u00e9tait au fait d\u2019une \u00ab\u00a0activit\u00e9 militaire accrue dans la zone\u00a0\u00bb. GENYA SAVILOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/201c822_5064000-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission d\u2019inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place","dateModified":"2022-09-01T07:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T06:32:10+00:00","articleBody":"     Alors que Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), annonce son intention d\u2019aller inspecter la centrale de Zaporijia, Moscou accuse l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir men\u00e9 un d\u00e9barquement de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la centrale. \u00ab\u00a0Vers 6\u00a0heures [5\u00a0heures \u00e0 Paris], deux groupes de saboteurs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, jusqu\u2019\u00e0 une soixantaine de personnes, ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 bord de sept embarcations (\u2026) \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, ajoutant avoir pris \u00ab\u00a0des mesures pour an\u00e9antir l\u2019ennemi\u00a0\u00bb.          Sur Telegram, le chef de l\u2019administration militaro-civile d\u2019Enerhodar (prorusse), cit\u00e9 par l\u2019agence officielle russe Interfax, a publi\u00e9 les images d\u2019un correspondant du journal russe Izvestia montrant ce qui est cens\u00e9 \u00eatre le bombardement d\u2019Enerhodar par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir envoy\u00e9 une \u00e9quipe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la centrale de Zapor...","dateModified":"2022-09-01T08:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T06:19:29+00:00","articleBody":"           Rafael Grossi \u00e0 Zaporijia, mercredi 31 ao\u00fbt.\u00a0 GENYA SAVILOV \/ AFP           L\u2019AIEA maintient son projet de visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi. \u00ab\u00a0Il y avait des activit\u00e9s militaires, y compris ce matin, il y a quelques minutes\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0nous n\u2019arr\u00eatons pas, nous bougeons\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse depuis la ville de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 environ 120 kilom\u00e8tres, par la route, de la centrale avant le d\u00e9part du cort\u00e8ge vers cette installation. \u00ab\u00a0Nous allons commencer imm\u00e9diatement l\u2019\u00e9valuation de la situation s\u00e9curitaire \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/b56e866_5057061-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA maintient la visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-09-01T06:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T05:27:39+00:00","articleBody":"     Alors que la mission de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doit se rendre \u00e0 la centrale de Zaporijia, les autorit\u00e9s ukrainiennes accusent la Russie de bombarder Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire. D\u00e8s le petit matin, \u00ab\u00a0[les Russes] bombardent Enerhodar \u00e0 l\u2019aide de mortiers, de bombes, tirent \u00e0 l\u2019arme automatique\u00a0\u00bb, \u00e9crit le maire de cette ville, en exil, Dmytro Orlov, sur Telegram, publiant des photos d\u2019immeubles endommag\u00e9s et de panaches de fum\u00e9e noire.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bombarder Enerhodar, la ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zapo...","dateModified":"2022-09-01T05:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T05:04:57+00:00","articleBody":"     Ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers et les derniers journalistes \u00e0 Marioupol, ville portuaire massivement bombard\u00e9e, et leurs images ont fait le tour du monde. Evgeniy Maloletka et Mstyslav Chernov sont les auteurs des photos poignantes de l\u2019h\u00f4pital et de la maternit\u00e9, d\u2019un p\u00e8re effondr\u00e9 sur la d\u00e9pouille ensanglant\u00e9e de son fils, d\u2019un couple en larmes portant le cadavre de leur b\u00e9b\u00e9\u2026 Autant de clich\u00e9s expos\u00e9s au festival de photographie d\u2019actualit\u00e9s Visa pour l\u2019image \u00e0 Perpignan, jusqu\u2019au 11\u00a0septembre.                Une femme enceinte gri\u00e8vement bless\u00e9e evacu\u00e9e de la maternit\u00e9 de Marioupol, en Ukraine, apr\u00e8s des bombardements russes, le 9\u00a0mars 2022. La m\u00e8re et son b\u00e9b\u00e9 n\u2019ont pas surv\u00e9cu. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Du 23\u00a0f\u00e9vrier au 15\u00a0mars, ils ont, co\u00fbte que co\u00fbte, transmis au monde leurs images depuis les ruines de cette ville de 400\u00a0000 habitants. Couvrir une guerre dans son propre pays, tel l\u2019Ukraine, affecte \u00ab\u00a0l\u2019\u00e2me, le c\u0153ur\u00a0\u00bb, confient-ils. \u00ab\u00a0Ces vingt jours ont \u00e9t\u00e9 comme un seul long jour sans fin, de pire en pire\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Evgeniy Maloletka, 35\u00a0ans, photographe de l\u2019agence Associated Press (AP), toujours dans son pays, o\u00f9 \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de temps pour se remettre comme d\u2019autres journalistes qui passent un mois, puis rentrent chez eux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De tout ce que j\u2019ai couvert, ce fut de loin le plus dangereux, sans aucun site o\u00f9 se mettre en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, confie Mstyslav Chernov, 37\u00a0ans, photographe de formation et vid\u00e9aste pour AP, selon lequel \u00ab\u00a0on ne r\u00e9cup\u00e8re pas d\u2019une telle histoire, on continue\u00a0!\u00a0\u00bb          Les images de Sergei Supinsky des cadavres de civils, dans les rues de Boutcha en mars, appuient d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019ONU la d\u00e9nonciation des crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/a7f3b83_89688ab74e6745909c17a56cd468887d-22c7239537af442ba059a811feb04bcd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les photographes ukrainiens d\u2019AP expos\u00e9s \u00e0 Visa pour l\u2019image","dateModified":"2022-09-01T05:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T04:34:58+00:00","articleBody":"     Alors que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont entendus, mercredi\u00a031 ao\u00fbt, pour suspendre un accord datant de 2007 avec la Russie facilitant de mani\u00e8re r\u00e9ciproque la d\u00e9livrance des visas de court s\u00e9jour, le pr\u00e9sident ukrainien est revenu sur cette question dans son message quotidien adress\u00e9 aux Ukrainiens, mercredi soir\u00a0: \u00ab\u00a0La question de la limitation des visas europ\u00e9ens pour les citoyens russes doit enfin \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e. Je pense que c\u2019est humiliant pour l\u2019Europe de n\u2019\u00eatre simplement consid\u00e9r\u00e9e que comme une grande boutique ou un grand restaurant. L\u2019Europe est un territoire de valeurs avant tout, pas de consommation primitive.\u00a0\u00bbL\u2019Union a choisi de ne pas imposer une interdiction g\u00e9n\u00e9rale des visas russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9gler\u00a0\u00bb la question des visas d\u00e9livr\u00e9s aux Russes","dateModified":"2022-09-01T05:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T04:09:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a officiellement lanc\u00e9, lundi 29\u00a0ao\u00fbt, une contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud du pays. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe, qui occupe 20\u00a0% du territoire ukrainien, fait face \u00e0 un probl\u00e8me d\u2019effectifs. Cette contre-offensive peut-elle rebattre les cartes\u00a0? L\u2019arm\u00e9e russe peut-elle maintenir son ascendant ou assistera-t-on \u00e0 un son effondrement\u00a0?          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, le journaliste C\u00e9dric Pietralunga, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de d\u00e9fense au service International du Monde, fait le point sur l\u2019\u00e9volution du conflit. Il revient \u00e9galement sur les tensions autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, et les risques qui en d\u00e9coulent.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: o\u00f9 en est-on\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive de Kherson peut-elle rebattre les cartes\u00a0? Un podcast pour comprendre","dateModified":"2022-09-01T05:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T04:01:03+00:00","articleBody":"      Les inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doivent acc\u00e9der jeudi 1er septembre \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, aux mains des Russes. Le convoi de l\u2019agence onusienne est arriv\u00e9 mercredi dans la ville de Zaporijia.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA mardi, a d\u00e9clar\u00e9 que la communaut\u00e9 internationale devait obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate \u00a0\u00bb du site occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars.          L\u2019Union europ\u00e9enne a vot\u00e9, mercredi lors du sommet des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Prague, pour ne pas imposer l\u2019interdiction g\u00e9n\u00e9rale d\u2019obtention de visa par les Russes, mais elle a accept\u00e9 de suspendre un accord qui facilite la d\u00e9livrance de ceux-ci. Cette d\u00e9cision rendra les d\u00e9marches plus difficiles et plus longues pour les ressortissants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          Le gazier russe Gazprom a d\u00e9clar\u00e9 mercredi avoir \u00ab\u00a0enti\u00e8rement\u00a0\u00bb suspendu son approvisionnement de l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream 1 en raison de travaux de maintenance devant durer trois jours. En revanche, la Hongrie a annonc\u00e9 mercredi un accord avec Gazprom pour recevoir des livraisons suppl\u00e9mentaires.          L\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon une analyse des services de renseignement am\u00e9ricains divulgu\u00e9e mercredi. Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, Moscou compte obliger les soldats bless\u00e9s au combat \u00e0 retourner sur le front, recruter du personnel de soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es et pourrait m\u00eame envoyer des prisonniers combattre en Ukraine, selon un responsable am\u00e9ricain qui a parl\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Associated Press sous couvert de l\u2019anonymat.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-09-01T05:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html#633882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-inspection-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-par-l-aiea-est-en-cours_6139746_3210.html","datePublished":"2022-09-01T04:00:01+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours depuis le d\u00e9but du conflit, nous allons vous informer sur la guerre en Ukraine, qui entre dans son 190e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/896/0/5946/2973/1342/671/60/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenu dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-01T05:26:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/5946/3869/1342/873/3/0/6a63aaa_1662034268887-2022-09-01t120542z-486360072-rc2b8w9agfqi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-iaea-mission-arrival.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/01/19-4">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Des médias et agences de presse russes, citant des sources anonymes, avaient annoncé son décès, affirmant qu’il s’était défenestré. L’entreprise pétrolière a évoqué de son côté une « grave maladie ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             Russie : le groupe pétrolier Lukoil annonce la mort du président de son conseil d’administration      Des médias et agences de presse russes, citant des sources anonymes, avaient annoncé son décès, affirmant qu’il s’était défenestré. L’entreprise pétrolière a évoqué de son côté une « grave maladie ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président du conseil d’administration du groupe pétrolier privé russe Lukoil, Ravil Maganov, lors d’une cérémonie au Kremlin le 21 novembre 2019.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP                 Le président du conseil d’administration du groupe pétrolier privé russe Lukoil, Ravil Maganov, est mort des suites d’une « grave maladie », a annoncé l’entreprise, jeudi 1er septembre, dans un communiqué, sans fournir plus de détails.            Plus tôt dans la journée, plusieurs médias et agences de presse russes, citant des sources anonymes, avaient affirmé que M. Maganov était mort à l’Hôpital clinique central de Moscou. Certaines de ces sources affirmaient qu’il était tombé d’une fenêtre.                 Une source policière anonyme, citée par l’agence de presse publique TASS, affirmait qu’il s’était suicidé en se défenestrant, après avoir été admis à l’hôpital pour des problèmes cardiaques. Cette source a précisé qu’il prenait des antidépresseurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’UE ne trouve pas de consensus pour interdire le pétrole russe                   Cela ne concerne « pas du tout » la présidence, selon le Kremlin            En mars, Lukoil a été l’une des très rares entreprises russes à appeler à arrêter l’offensive russe en Ukraine, qui a été suivie d’une avalanche de sanctions occidentales contre les grands groupes et hauts responsables russes.            Pour l’heure, la police n’a pas donné officiellement d’informations sur le drame. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, s’est refusé jeudi à tout commentaire et a affirmé que cette question ne concernait « pas du tout » la présidence russe.                Ravil Maganov, né en 1954, était l’un des dirigeants historiques du groupe, fondé en novembre 1991. Selon Lukoil, il avait imaginé et proposé le nom de l’entreprise. Le dirigeant « a apporté une contribution inestimable, non seulement au développement de la compagnie, mais à tout le secteur russe des hydrocarbures », a déclaré Lukoil dans un communiqué.                             Lire notre archive :  LUKoil, or noir et péril rouge                                                                                                                                                                                                                                                     A la fin d’avril, le milliardaire Vaguit Alekperov, alors président du groupe, avait démissionné une semaine après avoir été placé sur la liste des personnalités russes sanctionnées par le Royaume-Uni.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/russie-le-groupe-petrolier-lukoil-annonce-la-mort-du-president-de-son-conseil-d-administration_6139829_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: le groupe p\u00e9trolier Lukoil annonce la mort du pr\u00e9sident de son conseil d\u2019administration","dateCreated":"2022-09-01T15:27:53+02:00","datePublished":"2022-09-01T15:27:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Des m\u00e9dias et agences de presse russes, citant des sources anonymes, avaient annonc\u00e9 son d\u00e9c\u00e8s, affirmant qu\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u00e9fenestr\u00e9. L\u2019entreprise p\u00e9troli\u00e8re a \u00e9voqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 une \u00ab\u00a0grave maladie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/299/0/2381/1190/1342/671/60/0/172ce0f_5065283-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-5">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le chef de l’Etat a dénoncé les « propagandes antifrançaises » qui ont déferlé courant 2021, « où le narratif russe, chinois et turc » a saturé l’espace médiatique de certains pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             Le président Macron demande aux diplomates d’être « plus réactifs » sur les réseaux sociaux, notamment en Afrique      Le chef de l’Etat a dénoncé les « propagandes antifrançaises » qui ont déferlé courant 2021, « où le narratif russe, chinois et turc » a saturé l’espace médiatique de certains pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h56, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président français Emmanuel Macron lors de son discours à la conférence des ambassadeurs à l’Elysée, le 1er septembre 2022.F  MOHAMMED BADRA / AFP                 Emmanuel Macron a exhorté, jeudi 1er septembre, les diplomates français à être « plus réactifs » sur les réseaux sociaux pour mieux riposter aux attaques que subit la France en direction des opinions publiques, notamment en Afrique.            « Notre pays est souvent attaqué et il est attaqué dans les opinions publiques, par les réseaux sociaux et des manipulations », a observé le chef de l’Etat, dans un discours devant les ambassadeurs français réunis à l’Elysée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mali : « “Barkhane” vient clore un cycle de trente années d’opérations extérieures de la France en Afrique »                   C’est le cas en particulier en Afrique, où « le narratif, russe, chinois ou turc » vient expliquer aux opinions publiques « que la France est un pays qui fait de la néocolonisation et qui installe son armée sur leur sol ». La riposte passe d’abord par une « vraie politique partenariale » avec les pays visés, mais « je pense que, collectivement, nous devons être beaucoup plus réactifs, beaucoup plus mobilisés sur les réseaux sociaux », a insisté le président de la République.            « On subit trop »            « Il ne s’agit pas de faire de la propagande », a-t-il fait valoir, mais de contrer les « propagandes antifrançaises » et de « combattre les narratifs mensongers, les informations fausses et défendre la réalité de notre action ». « Aujourd’hui, on subit trop, on ne fait pas assez », a estimé M. Macron devant les ambassadeurs et ambassadrices français.                             Lire aussi :  Au Mali, 50 civils sont morts en avril dans une opération de l’armée et de militaires « étrangers », selon l’ONU                   Le chef de l’Etat, qui a appelé à « assumer une stratégie d’influence et de rayonnement de la France », a exhorté à « mieux utiliser le réseau France Médias Monde, qui est absolument clé, qui doit être une force pour nous ». France Médias Monde regroupe notamment la chaîne d’information France 24 et la radio RFI.                 Sur les réseaux sociaux, la France a notamment été visée par des campagnes de désinformation au Mali, sur fond de tensions diplomatiques entre Paris et Bamako. De nombreuses fausses informations y avaient ainsi circulé de manière virale en 2021, portant sur les agissements supposés des troupes françaises dans le pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/01/le-president-macron-demande-aux-diplomates-d-etre-plus-reactifs-sur-les-reseaux-sociaux-notamment-en-afrique_6139825_3212.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident Macron demande aux diplomates d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0plus r\u00e9actifs\u00a0\u00bb sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment en Afrique","dateCreated":"2022-09-01T14:56:07+02:00","datePublished":"2022-09-01T14:56:07+02:00","dateModified":"2022-09-01T14:56:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Politique","Turquie","Asie-Pacifique","Chine","Europe","Russie","Centrafrique","Le Monde Afrique","Mali","International","Diplomatie"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0propagandes antifran\u00e7aises\u00a0\u00bb qui ont d\u00e9ferl\u00e9 courant 2021, \u00ab\u00a0o\u00f9 le narratif russe, chinois et turc\u00a0\u00bb a satur\u00e9 l\u2019espace m\u00e9diatique de certains pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/85/0/1024/512/1342/671/60/0/b87c220_1662036860517-000-32hg2yc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-6">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le chef de l’Etat est l’un des rares dirigeants européens à s’être entretenu avec le président russe, Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           International       Politique             Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron « assume » de poursuivre le dialogue avec la Russie      Le chef de l’Etat est l’un des rares dirigeants européens à s’être entretenu avec le président russe, Vladimir Poutine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président français, Emmanuel Macron, a prôné jeudi 1er septembre la poursuite du dialogue avec la Russie malgré l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe.            « Il faut assumer de pouvoir toujours continuer à parler à tout le monde, surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d’accord. Qui a envie que la Turquie soit la seule puissance du monde qui continue à parler à la Russie ? », a lancé le président devant les ambassadeurs français réunis à l’Elysée.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la mission d’inspection de la centrale de Zaporijia va rester sur place                   « Il ne faut céder à aucune forme de fausse morale qui nous “impuissanterait” », a poursuivi M. Macron, répétant que « le métier de diplomate c’est bien de parler à tout le monde et surtout aux gens avec qui nous ne sommes pas d’accord ». « Et donc nous continuerons de le faire (…) en cohérence avec nos alliés », a-t-il ajouté, rappelant que « la division de l’Europe » était « un des buts de guerre de la Russie ».                 Le président français est l’un des rares dirigeants européens à s’être entretenu avec le président russe, Vladimir Poutine, après l’invasion de l’Ukraine par la Russie le 24 février, une stratégie qui a été critiquée. L’Elysée a toujours affirmé avoir agi avec l’accord du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et les contacts se sont raréfiés après la révélation des crimes de guerre imputés à la Russie, notamment à Boutcha, en banlieue de Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                   Le dernier contact téléphonique entre le président français et son homologue russe remonte au 19 août, et concernait la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia et l’organisation d’une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).            De son côté, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a endossé le rôle de « facilitateur » entre Moscou et Kiev depuis le début de la guerre, et l’accord sur la sortie des navires de céréales depuis les ports de la mer Noire a été conclu en juillet à Istanbul.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-assume-de-poursuivre-le-dialogue-avec-la-russie_6139822_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron \u00ab\u00a0assume\u00a0\u00bb de poursuivre le dialogue avec la Russie","dateCreated":"2022-09-01T14:28:31+02:00","datePublished":"2022-09-01T14:28:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Politique"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Europe","Russie","International"],"description":"Le chef de l\u2019Etat est l\u2019un des rares dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 s\u2019\u00eatre entretenu avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/282/0/3386/1693/1342/671/60/0/0ada6a2_5065834-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-7">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le président russe a salué mercredi la mémoire de l’ancien dirigeant de l’URSS dans un message mesuré.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             Vladimir Poutine n’assistera pas aux funérailles de Mikhaïl Gorbatchev      Le président russe a salué mercredi la mémoire de l’ancien dirigeant de l’URSS dans un message mesuré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 12h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président russe, Vladimir Poutine, n’assistera pas aux funérailles prévues samedi 3 septembre du dernier dirigeant de l’URSS, Mikhaïl Gorbatchev, mort mardi 30 août à l’âge de 91 ans, a fait savoir jeudi 1er septembre le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                             Lire aussi :  Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   « Nous savons que la cérémonie principale sera le 3 septembre, ainsi que les funérailles, mais l’emploi du temps du président ne lui permettra pas d’être là », a déclaré à la presse M. Peskov, qui a précisé que le chef d’Etat russe s’était déjà rendu à l’hôpital moscovite où est mort Mikhaïl Gorbatchev pour « déposer des fleurs auprès de son cercueil ».            L’héritage de Gorbatchev controversé en Russie            Mercredi, au lendemain de la mort de l’ancien dirigeant de l’URSS, M. Poutine a évoqué, dans un message de condoléances très mesuré, la mémoire d’un homme qui a eu « une grande influence sur l’Histoire du monde » et a « guidé notre pays à travers une période de changements complexes et dramatiques et de grands défis ».                 Par contraste, les responsables occidentaux ont rendu des hommages appuyés à celui qui a reçu le prix Nobel de la paix en 1990 pour avoir fortement réduit la confrontation Est-Ouest.                             Lire aussi :  Mort de Mikhaïl Gorbatchev : Emmanuel Macron salue un « homme de paix », Vladimir Poutine « un homme d’Etat qui a eu une grande influence sur l’évolution de l’histoire du monde »                   Les obsèques de Mikhaïl Gorbtachev, qui auront donc lieu sans Vladimir Poutine, donnent une idée de la place que les autorités russes actuelles veulent faire au dernier dirigeant soviétique dans leurs livres d’histoire. De fait, l’héritage de Mikhaïl Gorbatchev est controversé en Russie : s’il est celui par l’entremise duquel la liberté d’expression a pu émerger, il fut responsable pour beaucoup de l’éclatement d’une superpuissance et des terribles années de crise qui suivirent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/vladimir-poutine-n-assistera-pas-aux-funerailles-de-mikhail-gorbatchev_6139811_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019assistera pas aux fun\u00e9railles de Mikha\u00efl Gorbatchev","dateCreated":"2022-09-01T12:37:52+02:00","datePublished":"2022-09-01T12:37:52+02:00","dateModified":"2022-09-01T12:57:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a salu\u00e9 mercredi la m\u00e9moire de l\u2019ancien dirigeant de l\u2019URSS dans un message mesur\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/6ced1d0_65bf9d748af44a3aa9d52a206dc953b3-65bf9d748af44a3aa9d52a206dc953b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-8">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’armée ukrainienne, qui mène depuis le 29 août une contre-offensive en direction de Kherson, la seule capitale régionale d’Ukraine tombée aux mains des russes dès la première semaine de guerre, fait face aux tirs d’artillerie et aux renforts des troupes de Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          
Sur une route venant de Mykolaïv, un tank ukrainienn roule vers une zone de combat menée en direction de la ville de Kherson.


<article-nb="2022/09/01/19-9">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La crise énergétique met à l’épreuve l’alliance entre SPD, Verts et libéraux. Au cœur de la discorde : la taxe sur le gaz annoncée le 15 août par le ministre de l’économie, Robert Habeck.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions      La crise énergétique met à l’épreuve l’alliance entre SPD, Verts et libéraux. Au cœur de la discorde : la taxe sur le gaz annoncée le 15 août par le ministre de l’économie, Robert Habeck.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz entouré des ministres des finances et de l’économie, Christian Lindner (à gauche) et Robert Habeck, au château de Meseberg, à Gransee (Allemangne), le 31 août 2022.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               Des sourires et des échanges d’amabilités à défaut d’annonces concrètes. Mercredi 31 août, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et ses deux principaux ministres, Robert Habeck (économie) et Christian Lindner (finances), n’ont pas ménagé leurs efforts pour faire oublier les tensions qui secouent la coalition qu’ils dirigent depuis bientôt neuf mois. Mais, en refusant de dire précisément comment ils comptent lutter contre la flambée des prix, ils ont malgré eux donné raison à ceux qui voient dans leur difficulté à arbitrer la preuve de leur incapacité à s’entendre.          Pendant trois quarts d’heure, les trois hommes forts de la coalition allemande ont pourtant tout fait pour donner le change. Avec pour toile de fond la façade blanche du château de Meseberg, près de Berlin, c’est côte à côte et sans cravate qu’ils se sont présentés devant la presse pour conclure le séminaire gouvernemental qui s’est tenu, mardi et mercredi, dans ce décor d’opérette.          Eteindre l’incendie          Des trois, c’est M. Habeck qui a été le plus démonstratif. « Ce séminaire a encore montré à quel point il est bon qu’Olaf Scholz dirige ce gouvernement avec son expérience, sa sobriété et son calme », a assuré l’ancien patron des Verts, manifestement soucieux d’éteindre l’incendie provoqué par un tweet du vice-président du groupe écologiste du Bundestag, Konstantin von Notz, qui avait ironisé, lundi, sur « les piètres performances du chancelier » social-démocrate (SPD), ses « mauvais sondages » et ses « trous de mémoire » dans le scandale de fraude fiscale des « CumEx Files ».               M. Scholz, de son côté, a répété à la fin du séminaire ce qu’il avait dit au début, à savoir que « le gouvernement travaille dans une atmosphère très amicale et très constructive ». Quant à M. Lindner, c’est par un éclat de rire qu’il a répondu à un journaliste qui lui demandait si, comme chef du Parti libéral-démocrate (FDP), il ne tirait pas avantage des récentes « chicayas » entre le SPD et les Verts. Qu’il y ait parfois des « échanges en public » est « inévitable », mais la coalition n’en travaille pas moins « dans un esprit collégial », a-t-il assuré.                           Lire aussi (une archive de 2021):  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, Olaf Scholz présente un accord de coalition placé sous le signe du « progrès »                 Ces derniers jours, c’est en effet entre écologistes et sociaux-démocrates que le ton est monté. Au cœur de la discorde : la taxe sur le gaz annoncée, le 15 août, par M. Habeck. D’un montant de 2,4 centimes par kilowattheure consommé à partir du 1er octobre, celle-ci a pour objectif d’aider les importateurs de gaz à s’approvisionner malgré la hausse des prix du combustible, et donc à les protéger de la faillite. Combattu par l’opposition, le dispositif est également très critiqué par le SPD, qui reproche au ministre de l’économie le caractère injuste de sa taxe, dont même les foyers les plus modestes devront s’acquitter, mais qui bénéficiera à tous les distributeurs de gaz, y compris à ceux qui ne sont pas en difficulté. « Robert Habeck a sans doute une façon de communiquer intéressante, mais, en politique, il n’y a pas que les mots qui comptent, il faut aussi de la substance », a ainsi déclaré le président du SPD, Lars Klingbeil, dimanche, dénonçant une taxe qui n’était « ni faite ni à faire ».        Il vous reste 53.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/en-allemagne-la-coalition-d-olaf-scholz-minee-par-des-tensions_6139793_3210.html"},"headline":"En Allemagne, la coalition d\u2019Olaf Scholz min\u00e9e par des tensions","dateCreated":"2022-09-01T11:47:56+02:00","datePublished":"2022-09-01T11:47:56+02:00","dateModified":"2022-09-01T18:33:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Allemagne"],"description":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique met \u00e0 l\u2019\u00e9preuve l\u2019alliance entre SPD, Verts et lib\u00e9raux. Au c\u0153ur de la discorde\u00a0: la taxe sur le gaz annonc\u00e9e le 15 ao\u00fbt par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/704/0/6199/3099/1342/671/60/0/82128a1_1662010147929-983106.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-10">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La suspension de l’accord facilitant l’octroi de visas est néanmoins jugée insuffisante par plusieurs Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             Les Vingt-Sept compliquent un peu l’entrée des Russes dans les pays de l’Union européenne      La suspension de l’accord facilitant l’octroi de visas est néanmoins jugée insuffisante par plusieurs Etats membres.          Par Maria Udrescu(Prague (République tchèque), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h42    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La Suédoise Ann Linde discute avec le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, avant la photo de groupe des ministres européens des affaires étrangères, à Prague, le 31 août 2022.  PETR DAVID JOSEK / AP               Réunis à Prague avec « unité » pour mot d’ordre, les ministres des affaires étrangères des Vingt-Sept sont parvenus, mercredi 31 août, à un accord politique pour compliquer la venue des touristes russes dans l’Union européenne. Mais ce compromis ne mettra pas fin aux débats sur cette question controversée. « Nous avons vu de nombreux Russes voyager pour leurs loisirs et pour faire du shopping [en Europe], comme si la guerre ne faisait pas rage en Ukraine. Les Etats membres ont considéré que le “business as usual” ne pouvait pas continuer », a défendu le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, à l’issue de la réunion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes                 L’accord facilitant l’octroi de visas pour les citoyens russes sera donc entièrement suspendu, alors qu’il ne s’appliquait déjà plus, depuis le 25 février, aux personnes occupant des postes de pouvoir et aux hommes d’affaires russes. Conclu en 2007, ce texte « reflétait le fait que nous recherchions une bonne relation. Or, la Russie ne recherche pas une bonne relation avec l’Europe », a expliqué Jan Lipavski, le ministre tchèque, dont le pays assure la présidence tournante du Conseil de l’UE. La mesure doit encore être officiellement adoptée, mais pourrait être mise en œuvre « d’ici quelques jours », selon une source européenne, signe de la volonté politique d’agir vite mais aussi d’apaiser, du moins temporairement, les tensions qui ont émergé sur ce dossier tout au long du mois d’août.               Les Etats membres de l’UE qui partagent une frontière avec la Russie ont en effet été confrontés à une explosion des arrivées en provenance de ce pays, dont les avions n’ont plus le droit de survoler l’espace européen. Devenues la porte d’entrée de l’Union, la Finlande, la Pologne, l’Estonie, la Lettonie, et la Lituanie plaidaient depuis des semaines pour trouver une solution européenne et cesser d’octroyer aux Russes des visas de court séjour, valables dans tout l’espace Schengen. Le malaise face à la présence des touristes russes sur les plages européennes a aussi gagné d’autres pays. « C’est avant tout la guerre de Poutine, mais tout le monde [en Russie] doit en ressentir les conséquences », a plaidé, mercredi matin, Jeppe Kofod, le ministre danois des affaires étrangères.          Hausse du prix du visa          Néanmoins, la France et l’Allemagne se sont opposées à une décision radicale. « Il est important de savoir distinguer entre les fauteurs de guerre et les citoyens russes », a insisté la ministre française de l’Europe et des affaires étrangères, Catherine Colonna, en arrivant à la réunion. « Nous ne devons pas sous-estimer le pouvoir transformateur » que peut avoir sur les Russes une « expérience dans les systèmes démocratiques », ont aussi argumenté Paris et Berlin dans un document commun présenté aux ministres et que Le Monde a pu consulter.        Il vous reste 52.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/les-vingt-sept-compliquent-un-peu-l-entree-des-russes-dans-les-pays-de-l-union-europeenne_6139789_3210.html"},"headline":"Les Vingt-Sept compliquent un peu l\u2019entr\u00e9e des Russes dans les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-09-01T11:42:21+02:00","datePublished":"2022-09-01T11:42:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La suspension de l\u2019accord facilitant l\u2019octroi de visas est n\u00e9anmoins jug\u00e9e insuffisante par plusieurs Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Prague (R\u00e9publique tch\u00e8que), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/1176/0/6035/3017/1342/671/60/0/49f5da8_1662024775599-579401.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-11">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’accord a été scellé à quelques jours des commémorations pour les 50 ans de la prise d’otages au cours de laquelle onze Israéliens avaient été tués.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Les familles des victimes israéliennes des JO de 1972 à Munich seront indemnisées      L’accord a été scellé à quelques jours des commémorations pour les 50 ans de la prise d’otages au cours de laquelle onze Israéliens avaient été tués.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un membre du commando Septembre noir lors de la prise d’otages de membres de la délégation israélienne dans le village olympique de Munich, le 5 septembre 1972.  KURT STRUMPF / AP               Il aura fallu attendre un demi-siècle. Cinq jours avant le 50e anniversaire de l’attentat perpétré par des terroristes palestiniens contre la délégation israélienne aux Jeux olympiques de Munich, le gouvernement allemand et les familles des victimes sont parvenus à un accord, mercredi 31 août, sur la délicate question des indemnisations.          Sur le plan diplomatique, cet accord vient à point nommé. Jugeant insuffisante la somme qui leur était proposée, les familles des victimes menaçaient de boycotter les commémorations prévues, les 4 et 5 septembre, dans la capitale bavaroise. « Si nous ne faisons pas le voyage, [le président israélien, Isaac Herzog,] ne doit pas non plus le faire, car sa venue signifierait qu’il approuve le comportement cruel de l’Allemagne », avait déclaré, début août, la porte-parole des familles des victimes, Ankie Spitzer, veuve de l’entraîneur de l’équipe d’escrime israélienne, mort dans l’attentat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la laborieuse rentrée d’Olaf Scholz                 Les présidents allemand et israélien se sont dits « heureux et soulagés » que les négociations aient enfin abouti. « Par cet accord, l’Etat allemand reconnaît sa responsabilité ainsi que l’immense souffrance des victimes et de leurs familles, à qui nous rendrons hommage la semaine prochaine », ont déclaré Frank-Walter Steinmeier et Isaac Herzog, mercredi, dans un communiqué commun qui ne précise pas le montant des indemnisations. Mais celles-ci se chiffreraient à 28 millions d’euros, selon plusieurs sources gouvernementales citées par la presse allemande. Presque six fois plus élevée que celle proposée aux familles des victimes il y a encore quelques semaines, cette somme devrait être prise en charge, pour les trois quarts, par l’Etat fédéral allemand, le reste se répartissant entre le Land de Bavière et la ville de Munich.               Le 5 septembre 1972 est un souvenir particulièrement douloureux dans l’histoire de la République fédérale d’Allemagne. En accueillant pour la première fois les JO depuis ceux organisés à Berlin en 1936, restés comme un temps fort de la propagande du IIIe Reich, les autorités ouest-allemandes comptaient renvoyer l’image d’un pays accueillant et ouvert. Mais avec l’attentat commis par le commando palestinien Septembre noir, ce sont au contraire ses failles qui étaient apparues au grand jour.          Zones d’ombre          Pourquoi le village olympique n’était-il gardé que par une trentaine de policiers, dont seulement deux en armes, quand huit terroristes palestiniens ont pénétré dans le bâtiment où logeait la délégation israélienne, au petit matin du 5 septembre, en tuant un des membres et prenant dix autres en otage ? Pourquoi la journée s’est-elle terminée par la mort des dix otages au terme d’un assaut confus, lancé par la police allemande sur la base aérienne de Fürstenfeldbruck, près de Munich, où les terroristes – qui exigeaient la libération de 234 prisonniers palestiniens détenus en Israël – avaient demandé qu’un avion soit affrété pour les emmener au Caire ? Cinquante ans plus tard, les familles des victimes attendent toujours des réponses précises à ces questions.        Il vous reste 22.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/les-familles-des-victimes-israeliennes-des-jo-de-1972-a-munich-seront-indemnisees_6139788_3210.html"},"headline":"Les familles des victimes isra\u00e9liennes des JO de 1972 \u00e0 Munich seront indemnis\u00e9es","dateCreated":"2022-09-01T11:37:56+02:00","datePublished":"2022-09-01T11:37:56+02:00","dateModified":"2022-09-01T11:38:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 \u00e0 quelques jours des comm\u00e9morations pour les 50\u00a0ans de la prise d\u2019otages au cours de laquelle onze Isra\u00e9liens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/726/0/3145/1572/1342/671/60/0/e127d46_1662024551457-983729.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-12">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le chancelier allemand a prononcé un discours de conviction, lundi, à Prague, en faveur de l’élargissement de l’Union européenne vers l’Est, du renfort des capacités de défense et de la réforme des traités européens. Une bonne nouvelle pour le Vieux Continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Allemagne         Les ambitions pour l’Europe d’Olaf Scholz   Éditorial   Le Monde    Le chancelier allemand a prononcé un discours de conviction, lundi, à Prague, en faveur de l’élargissement de l’Union européenne vers l’Est, du renfort des capacités de défense et de la réforme des traités européens. Une bonne nouvelle pour le Vieux Continent.   Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Olaf Scholz n’est pas homme à multiplier les discours. Une fois n’est pas coutume, le 29 août, à l’université de Prague, le chancelier allemand est cependant sorti de la réserve qu’il affectionne pour tenter de préciser son agenda européen. Après plus de six mois de guerre en Ukraine, c’est une façon pour lui de décliner au niveau continental le « changement d’époque » (Zeitenwende) qu’il prône à domicile afin de faire face au conflit engagé par la Russie, d’engager la modernisation de l’armée allemande et de réduire la dépendance de son pays au gaz russe. Une façon aussi de répondre à ceux qui doutent de la capacité de l’Allemagne à affronter la dure réalité des temps présents.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Prague, Olaf Scholz formule sa vision d’une « Europe géopolitique »                   Pour le chancelier allemand, l’Europe doit accomplir un nouveau saut d’intégration, afin de renforcer son rôle « géopolitique » et de défendre sa « souveraineté », deux ambitions chères à Emmanuel Macron qu’il reprend à son compte. A l’en croire, l’Union européenne (UE) doit en particulier renforcer ses capacités de défense pour être capable de riposter sans dépendre indéfiniment de son allié américain et de l’Alliance atlantique.                 Sur le plan institutionnel, il se prononce pour une réforme des traités européens. Cette dernière doit permettre à l’ensemble communautaire de fonctionner mieux, en ayant davantage recours, entre autres innovations, au vote à la majorité qualifiée sur les questions stratégiques de politique étrangère ou de fiscalité. Il se dit encore favorable à une politique commune permettant d’encadrer une immigration légale.            Le chancelier social-démocrate précise ainsi le contrat de coalition signé avant le déclenchement de la guerre en Ukraine avec ses partenaires écologistes et libéraux, sans reprendre l’approche fédérale esquissée à l’époque à la demande des Verts. Il apporte au passage un soutien explicite au projet de « communauté politique européenne » lancé le 9 mai par le chef de l’Etat français, afin de ne pas précipiter l’élargissement tout en arrimant malgré tout l’Ukraine et les pays candidats à l’UE.            Après des années d’une Ostpolitik à l’égard de Vladimir Poutine considérée par beaucoup en Europe centrale comme trop complaisante, voire naïve, le discours du chancelier vise aussi à répondre à ses détracteurs, prompts à contester le leadership franco-allemand depuis le déclenchement de l’invasion russe en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                   Tout en rappelant fermement l’importance des valeurs et de l’Etat de droit, M. Scholz se dit favorable à l’élargissement de l’Union européenne, afin qu’elle compte à terme trente, voire trente-six membres, quand les pays des Balkans l’auront intégrée, ainsi que l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie. Il appelle de ses vœux l’élargissement de l’espace Schengen à la Croatie, à la Roumanie et à la Bulgarie. S’il se félicite que l’Allemagne devienne toujours plus centrale dans ce vaste ensemble, il dénonce, dans une divergence notable avec le président français, l’« enchevêtrement confus » que susciterait, selon lui, une Europe à plusieurs vitesses.                Ces différences ne doivent pas être sous-estimées, mais les nombreux points de convergence avec Emmanuel Macron énoncés par Olaf Scholz laissent penser que Paris et Berlin se positionnent pour conforter le front commun bâti dans l’urgence depuis l’invasion de l’Ukraine, et pour tracer la perspective européenne qu’exige ce bouleversement. Cinq ans après l’intervention d’Emmanuel Macron à la Sorbonne, le discours de conviction du chancelier allemand est donc une bonne nouvelle pour l’Europe.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/01/les-ambitions-pour-l-europe-d-olaf-scholz_6139778_3232.html"},"headline":"Les ambitions pour l\u2019Europe d\u2019Olaf Scholz","dateCreated":"2022-09-01T10:34:44+02:00","datePublished":"2022-09-01T10:34:44+02:00","dateModified":"2022-09-01T10:44:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le chancelier allemand a prononc\u00e9 un discours de conviction, lundi, \u00e0 Prague, en faveur de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union europ\u00e9enne vers l\u2019Est, du renfort des capacit\u00e9s de d\u00e9fense et de la r\u00e9forme des trait\u00e9s europ\u00e9ens. Une bonne nouvelle pour le Vieux Continent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/cd8d048_5039108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-13">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ A quelques jours des élections générales du 11 septembre, les affrontements entre bandes rivales ont éclipsé presque tous les sujets, poussant les partis à la surenchère. Sont notamment pointés les problèmes liés à l’immigration et à l’intégration.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             En Suède, l’insécurité au cœur de la campagne      A quelques jours des élections générales du 11 septembre, les affrontements entre bandes rivales ont éclipsé presque tous les sujets, poussant les partis à la surenchère. Sont notamment pointés les problèmes liés à l’immigration et à l’intégration.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers encerclent le lieu d’une fusillade devant le centre commercial Emporia, à Malmö (Suède), le 19 août 2022.  JOHAN NILSSON / AP               L’alerte a été lancée vers 17 heures, vendredi 19 août. Des coups de feu avaient été tirés dans le centre commercial Emporia, dans le sud de Malmö. Un homme gisait à terre, mort. Une femme était blessée. Il n’aura fallu que quelques heures à la police pour confirmer ce que les habitants de la troisième ville de Suède soupçonnaient déjà : la guerre sanglante entre gangs rivaux venait de frapper de nouveau. Celle-ci secoue le pays et arrive en tête des préoccupations des Suédois à la veille les élections générales du 11 septembre.          Agée de 31 ans, la victime a été identifiée comme un des chefs de file d’une bande de Malmö. Son frère avait été tué en janvier. Un garçon de 15 ans, originaire de Göteborg, a été arrêté sur le parking du centre commercial. Depuis, la police a interpellé un homme de 40 ans, soupçonné de l’avoir aidé. Entre-temps, deux autres fusillades, à Helsingborg, au nord de Malmö, et à Haninge, dans la banlieue de Stockholm, ont fait deux nouvelles victimes, portant à quarante-sept le nombre des tués par arme à feu cette année. Déjà deux victimes de plus qu’en 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Suède, « l’opinion publique a basculé » au sujet des migrants                 Le 26 août, le bilan aurait encore pu s’alourdir : une femme et un enfant ont été blessés par des tirs, alors qu’ils se trouvaient sur une aire de jeu, dans un quartier d’Eskilstuna, à une centaine de kilomètres à l’ouest de Stockholm. Et la liste continue ainsi, avec presque chaque jour une nouvelle fusillade, la plupart du temps impliquant les membres de bandes rivales : un fléau qui a éclipsé tous les autres sujets pendant la campagne électorale.               Croisé dans les couloirs d’Emporia, quelques jours après le drame, Martin (il a souhaité taire son nom de famille), 26 ans, autoentrepreneur dans les nouvelles technologies, confie ne pas être rassuré. « J’aurais pu être là. C’est une coïncidence que ce soit arrivé à ce moment-là. On ne sait jamais quand ça va se produire. » Si le jeune homme, né en Macédoine du Nord et élevé à Malmö, ne sait pas encore pour qui il va voter, il résume ce que pensent de nombreux Suédois : « J’espère que les partis qui gagneront vont enfin faire quelque chose pour qu’on se sente en sécurité. »          « La plupart sont nés en Suède »          Le phénomène n’est pas nouveau, mais il a explosé ces dernières années. Selon le conseil de prévention du crime à Stockholm, aucun autre pays européen n’a connu pareille augmentation du nombre de tués par balle ces dix dernières années, avec environ quatre morts pour un million d’habitants en Suède, contre 1,6 en moyenne dans le reste de l’Europe.        Il vous reste 69.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/en-suede-l-insecurite-au-c-ur-de-la-campagne_6139747_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 au c\u0153ur de la campagne","dateCreated":"2022-09-01T06:00:44+02:00","datePublished":"2022-09-01T06:00:44+02:00","dateModified":"2022-09-01T09:42:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"A quelques jours des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales du 11\u00a0septembre, les affrontements entre bandes rivales ont \u00e9clips\u00e9 presque tous les sujets, poussant les partis \u00e0 la surench\u00e8re. Sont notamment point\u00e9s les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l\u2019immigration et \u00e0 l\u2019int\u00e9gration.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/d1b1383_1661959809195-551742.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-14">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les autocraties se défendent en vantant les mérites de la « rééducation » des peuples ou des pays déviants. Une expression qui renvoie aux pires moments du stalinisme et du maoïsme, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « A Pékin comme à Moscou, les dirigeants politiques estiment être seuls en mesure de dire ce qu’est la vraie identité »   Chronique            Alain Frachon  Editorialiste au « Monde »        Les autocraties se défendent en vantant les mérites de la « rééducation » des peuples ou des pays déviants. Une expression qui renvoie aux pires moments du stalinisme et du maoïsme, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 05h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Les situations sont différentes, mais les mots sont les mêmes et l’intention semblable. Moscou veut « dénazifier » l’Ukraine. Comprendre : « russifier » ou « rerussifier » ce grand voisin du Sud tenté par « l’occidentalisation » – mal absolu, selon Vladimir Poutine. Et Pékin, de son côté, prévoit de « resiniser » Taïwan, accusé de dérive antichinoise. Ce n’est pas seulement l’autonomie ou l’indépendance de facto de l’île qui est visée, mais, d’abord et surtout, sa pratique de la démocratie, « à l’occidentale ».          Les autocraties se défendent en vantant les mérites de la « rééducation » des peuples ou des pays déviants. L’expression renvoie aux pires moments du stalinisme et du maoïsme – les camps et la terreur. Mais les héritiers du pouvoir à Moscou et plus encore à Pékin croient dans l’ingénierie politico-psychologique, la manipulation des esprits par la force. On peut former un homme nouveau, forcer les consciences et lessiver les cerveaux, en somme faire d’un soi-disant « Ukrainien » un bon Russe, et d’un Ouïgour un grand Han (ethnie dominante en Chine) ! Mauvais souvenirs.          Poutine disait en février que l’Ukraine, terre de culture russe au sens large, était en passe d’être dérussifiée et, selon lui, tant d’ingratitude justifiait la guerre – les milliers de morts, les millions de réfugiés, la destruction de l’économie de ce voisin que l’on assure chérir ! Dans les 20 % de l’Ukraine aujourd’hui conquis par la Russie, on s’attache à « rééduquer ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  1918-1920 : la République populaire d’Ukraine ou l’histoire d’un effacement                 Fini l’ukrainien, il n’y a plus qu’une seule langue, le russe, qu’une seule devise, le rouble, qu’un seul mot d’ordre : « Nous formons un peuple unique. » Les panneaux de signalisation sont en russe. Le réseau téléphonique ukrainien est condamné, les territoires occupés sont raccordés au réseau de la Russie. On va changer les livres d’histoire, place aux manuels scolaires importés de Moscou. Internet est censuré. Aujourd’hui exilé, Dmytro Butriy, ancien fonctionnaire de la mairie de Kherson, cette ville du sud du pays capturée dès le début de la guerre, dit au Financial Times (du 5 août) : « Toutes leurs actions n’ont qu’un objectif, détruire l’identité ukrainienne. »          Des sessions d’endoctrinement          Tristement célèbres pour avoir été testés en Tchétchénie, des « camps de filtration » se chargent de « trier » parmi les Ukrainiens occupés. Citant des témoignages recueillis sur place par la presse ou auprès de diplomates occidentaux et d’ONG, le New York Times (du 1er août) décrit le sort réservé aux éléments jugés irrécupérables : « Enlèvements, tortures et exécutions de responsables politiques et culturels ukrainiens. »             Il vous reste 54.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/01/a-pekin-comme-a-moscou-les-dirigeants-politiques-estiment-etre-seuls-en-mesure-de-dire-ce-qu-est-la-vraie-identite_6139738_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A P\u00e9kin comme \u00e0 Moscou, les dirigeants politiques estiment \u00eatre seuls en mesure de dire ce qu\u2019est la vraie identit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-01T05:45:10+02:00","datePublished":"2022-09-01T05:45:10+02:00","dateModified":"2022-09-01T05:45:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Asie-Pacifique","Chine","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Les autocraties se d\u00e9fendent en vantant les m\u00e9rites de la \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9ducation\u00a0\u00bb des peuples ou des pays d\u00e9viants. Une expression qui renvoie aux pires moments du stalinisme et du mao\u00efsme, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/5624/2812/1342/671/60/0/7fb3251_5a6d4d68de9a4756b4a746289cf0a066-5a6d4d68de9a4756b4a746289cf0a066-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-15">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le président ukrainien a invité le monde du cinéma à ne pas oublier la guerre. Catherine Deneuve a reçu un Lion d’or d’honneur pour l’ensemble de sa carrière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Cinéma             La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise      Le président ukrainien a invité le monde du cinéma à ne pas oublier la guerre. Catherine Deneuve a reçu un Lion d’or d’honneur pour l’ensemble de sa carrière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h02, mis à jour à 09h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une vidéo de Volodymyr Zelensky a été diffusée en ouverture de la 79e édition de la Mostra de Venise, le 31 août 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 La 79e Mostra de Venise s’est ouverte, mercredi 31 août au soir en Italie, avec Catherine Deneuve comme invitée d’honneur et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en invité surprise.                             Lire notre série :  Article réservé à nos abonnés  Catherine Deneuve et son double                   Dans l’enceinte du Palais du cinéma trônant sur le Lido, face à la mer, la star française de 78 ans a reçu un Lion d’or d’honneur pour l’ensemble de sa carrière. Manifestement émue dans sa longue robe rouge sang, celle qui avait remporté en 1998 au même endroit le prix de la meilleure actrice a lancé un « grazie » au public, après un hommage enflammé du cinéaste français Arnaud Desplechin. Plus tôt dans la journée, interrogée par l’Agence France-Presse sur le sens de cette récompense, la comédienne, qui enchaîne toujours les tournages, avait confié : « On ne regarde pas en arrière. Ce n’est pas un refus, c’est qu’on n’a pas le temps. »            Un film Netflix en ouverture            L’Ukraine a ensuite fait irruption sur la scène du palais à travers un message vidéo de Volodymyr Zelensky qui a appelé le monde du cinéma à ne « pas oublier » une guerre qui « ne dure pas 120 minutes, mais depuis 189 jours ». A la fin de son intervention a défilé sur fond noir la lancinante liste des prénoms de tous les enfants et adolescents (jusqu’à 18 ans) tués dans le conflit, accompagnés de leurs date et lieu de naissance.                           Catherine Deneuve reçoit un Lion d’or d’honneur lors de la 79e édition de la Mostra de Venise, le 31 août 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Après les discours et les hommages, le cinéma a repris ses droits avec la projection officielle du film d’ouverture, White Noise du New-Yorkais Noah Baumbach, adapté d’un roman de l’écrivain Don DeLillo. Le cinéaste de 52 ans, auteur de Frances Ha, The Meyerowitz Stories ou Marriage Story, y retrouve ses interprètes fétiches, sa compagne Greta Gerwig et Adam Driver. « C’est un film sur la vie et la mort. On doit accepter qu’elles aillent de pair », a-t-il expliqué. La sélection de ce film en ouverture est une nouvelle marque de reconnaissance pour le géant de la vidéo en ligne Netflix, qui l’a produit, et qui aligne cette année pas moins de quatre films et une série sur la lagune.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Marriage Story », chronique sensible d’un divorce à l’occidentale                   Julianne Moore présidente du jury            Au total, vingt-trois longs-métrages (dont seulement huit signés de réalisatrices) sont en compétition pour le Lion d’or, qui sera décerné le 10 septembre. Vingt ans après y avoir remporté le prix d’interprétation pour Loin du paradis, Julianne Moore a été choisie pour présider le jury, qui compte notamment dans ses rangs Audrey Diwan, la réalisatrice française qui a remporté le Lion d’or l’an dernier.                 Parmi les temps forts du festival, la venue annoncée d’une cohorte de stars hollywoodiennes. Dès jeudi, Cate Blanchett devrait monter les marches pour « Tar » de Todd Field, avant de céder la vedette le lendemain à Timothée Chalamet. Le Franco-Américain, déjà présent l’an dernier pour Dune, est de retour pour Bones and All de Luca Guadagnino. Penelope Cruz est présente avec deux films, un an après son sacre vénitien chez Almodovar, et les festivaliers espèrent voir débarquer le phénomène de la pop britannique Harry Styles, à l’affiche du film de sa compagne, Olivia Wilde, (Don’t Worry Darling).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena                   L’une des stars les plus attendues est probablement l’actrice cubaine Ana de Armas, remarquée en James Bond girl l’an dernier et qui incarne Marilyn Monroe soixante ans après la mort de l’actrice. Ce biopic, signé Andrew Dominik, promet de faire sensation, avec une relecture féministe de la vie de cette icône du cinéma, fondée sur le récit du même titre, Blonde, de la romancière Joyce Carol Oates.            Le nouvel Iñarritu très attendu            Egalement très attendus des cinéphiles, les nouveaux opus d’Alejandro Gonzalez Iñarritu (The Revenant), de Darren Aronofsky (Requiem for a Dream), de Joanna Hogg, avec la magnétique Tilda Swinton à l’affiche, ou encore de Jafar Panahi, emprisonné en Iran, et des vétérans Walter Hill et Paul Schrader.                Les auteurs français ne sont pas en reste, de Rebecca Zlotowski à Romain Gavras, en passant par l’acteur passé à la réalisation Roschdy Zem. Sans compter le dramaturge Florian Zeller qui, après le succès de The Father avec Anthony Hopkins, présente The Son, une autre adaptation de l’une de ses pièces, avec Hugh Jackman et Laura Dern.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/01/la-mostra-s-ouvre-a-venise-avec-volodymyr-zelensky-en-invite-surprise_6139732_3246.html"},"headline":"La Mostra s\u2019ouvre \u00e0 Venise avec Volodymyr Zelensky en invit\u00e9 surprise","dateCreated":"2022-09-01T05:02:12+02:00","datePublished":"2022-09-01T05:02:12+02:00","dateModified":"2022-09-01T09:03:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a invit\u00e9 le monde du cin\u00e9ma \u00e0 ne pas oublier la guerre. Catherine Deneuve a re\u00e7u un Lion d\u2019or d\u2019honneur pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/1c3d42e_5058882-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-16">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Liz Truss et Rishi Sunak, les deux prétendants au poste de premier ministre, s’affrontaient, mercredi, lors d’un ultime débat, alors que leurs compatriotes sont frappés de plein fouet par la crise économique massive qui menace le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : une primaire pour la succession de Boris Johnson déconnectée des préoccupations des Britanniques      Liz Truss et Rishi Sunak, les deux prétendants au poste de premier ministre, s’affrontaient, mercredi, lors d’un ultime débat, alors que leurs compatriotes sont frappés de plein fouet par la crise économique massive qui menace le pays.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 09h04    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rishi Sunak et Liz Truss, lors du dernier débat avant l’élection du chef du Parti conservateur, à l’Arena Wembley, à Londres, le 31 août 2022.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP               Beaucoup de têtes grises, de nombreux militants en tee-shirt bleu roi barrés d’un « Liz for leader » (« Liz pour dirigeante ») ou d’un « We are ready for Rishi » (« on est prêts pour Rishi ») : des milliers de membres du Parti conservateur britannique se pressent, mercredi 31 août, à la Wembley Arena, une salle de spectacle située à deux pas du mythique stade londonien, pour assister au douzième et dernier débat entre la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, et son adversaire, l’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, tous deux prétendants au poste de premier ministre.          Le suspense est faible à l’issue d’une primaire en grande partie déconnectée des préoccupations des Britanniques, tétanisés par la crise économique massive qui menace leur pays. A en croire les sondages réalisés depuis la fin juillet, Liz Truss est quasi assurée d’entrer au 10 Downing Street le 5 septembre, en remplacement de Boris Johnson, poussé par ses propres députés à quitter la tête des tories à la suite du scandale du « partygate ».               « Je suis sûr à 99,9 % que Liz sera désignée lundi prochain, elle est la candidate du renouveau, elle n’a pas écopé d’une amende pour le “partygate”, contrairement à M. Sunak », insiste Jordan Kiss, un étudiant en droit, fan de la ministre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite                 A son côté, Mohammed Rahman, un partisan de M. Sunak, fait la grimace. « Il est le meilleur sur l’économie, il a encore une chance », veut croire cet habitant de l’est de Londres, qui, comme beaucoup dans l’assistance, « regrette » le départ de M. Johnson. « C’est injuste qu’il ait été poussé au départ, nous, les militants, aurions dû avoir notre mot à dire. » « Boris a cette capacité à créer du lien avec les gens, pas Liz Truss, qui paraît tellement robotique », regrette Anita, qui soutient M. Sunak, sans illusions sur les chances de son champion.          A 42 ans, Rishi Sunak avait tout pour remporter cette primaire : un bilan salué au sein du cabinet Johnson et un programme plutôt réaliste, plaçant la lutte contre l’inflation (10,1 % sur un an en juillet) au premier rang de ses priorités. Mais il n’a pas réussi à contrer la rumeur, entretenue par les proches de Boris Johnson, selon laquelle il aurait comploté pour faire chuter le premier ministre, toujours très populaire auprès des 160 000 membres du parti. A contrario, Liz Truss, 47 ans, est parvenue à passer pour la candidate de la continuité, en surjouant la fidélité à M. Johnson.          « Favorable » à la fracturation hydraulique          Cette brexiteuse à tendance libertarienne, ne jurant que par le marché libre et le « moins » d’Etat, a mené campagne sur une unique proposition – les baisses d’impôts tous azimuts –, parfaitement calibrée pour séduire les membres des tories, mais qui semble complètement inadéquate au vu de la sombre situation économique dans laquelle se trouve le Royaume-Uni. L’inflation risque encore de grimper, pour atteindre 22 % en 2023, selon des prévisions affolantes de la banque Goldman Sachs.        Il vous reste 40.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/01/royaume-uni-une-primaire-pour-la-succession-de-boris-johnson-deconnectee-des-preoccupations-des-britanniques_6139724_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: une primaire pour la succession de Boris Johnson d\u00e9connect\u00e9e des pr\u00e9occupations des Britanniques","dateCreated":"2022-09-01T03:00:30+02:00","datePublished":"2022-09-01T03:00:30+02:00","dateModified":"2022-09-01T09:04:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Liz Truss et Rishi Sunak, les deux pr\u00e9tendants au poste de premier ministre, s\u2019affrontaient, mercredi, lors d\u2019un ultime d\u00e9bat, alors que leurs compatriotes sont frapp\u00e9s de plein fouet par la crise \u00e9conomique massive qui menace le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/62/0/7713/3856/1342/671/60/0/f0e82fe_5d813810c4034320a067182deeab72d0-5d813810c4034320a067182deeab72d0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-17">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Pour remédier à cette situation, Moscou envisage de renvoyer d’anciens blessés au front, à recruter au sein de sociétés de sécurité privées, voire en prison. Par ailleurs, l’AIEA, qui sera demain à la centrale de Zaporijia, veut y établir « une présence permanente ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    L’Union européenne s’entend pour suspendre l’accord sur l’assouplissement du régime des visas pour les Russes         La mission de l’AIEA est arrivée dans la ville de Zaporijia                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  Des agents municipaux nettoient les abords d’un immeuble résidentiel endommagé par un missile à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, le 31 août 2022.    ANATOLII STEPANOV / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Le Monde a organisé un tchat à 11 heures avec Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucléaire au Conservatoire national des arts et métiers (CNAM), qui a répondu à vos questions concernant la sûreté nucléaire de la centrale de Zaporijia.         Le convoi transportant les agents de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) qui doivent inspecter la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, est arrivé mercredi dans la ville du même nom. Les inspecteurs de l’agence onusienne devraient passer la nuit à Zaporijia, avant d’inspecter jeudi la centrale, contrôlée par l’armée russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a reçu la délégation de l’AIEA mardi, a déclaré que la communauté internationale devait obtenir de la Russie « une démilitarisation immédiate » du site occupé par l’armée russe depuis le début de mars.L’Union européenne a voté, mercredi lors du sommet des ministres des affaires étrangères de l’UE à Prague, pour ne pas imposer l’interdiction générale d’obtention de visa par les Russes, mais elle a accepté de suspendre un accord qui facilite la délivrance de ceux-ci. Cette décision rendra les démarches plus difficiles et plus longues pour les ressortissants de la Fédération de Russie, a expliqué le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.Gazprom a annoncé, mardi, qu’il suspendrait entièrement ses livraisons de gaz au groupe français Engie à partir de jeudi, du fait du non-paiement, par ce dernier, de l’intégralité des livraisons effectuées en juillet. Engie a trouvé « d’autres sources d’approvisionnement », a assuré la première ministre, Elisabeth Borne, sans préciser lesquelles.La contre-offensive de l’armée ukrainienne s’est poursuivie, mardi, dans le sud de l’Ukraine. « Des combats se déroulent actuellement pratiquement sur toute la ligne de front : dans le Sud, dans la région de Kharkiv et dans le Donbass », a déclaré, dans la soirée, le président ukrainien.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. A Kherson, la traque des journalistes         Série. Le journal de deux sœurs ukrainiennes. « Je sais clairement maintenant que je me sens ukrainienne, que je m’identifie à mon pays, j’ai un sentiment profond de patriotisme »         Décryptages. La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe         Factuel. Un navire chargé de blé ukrainien est arrivé à Djibouti         Reportage. Dans les rues de Zaporijia, à l’ombre du risque nucléaire         Tribune. Jean-Marie Guéhenno : « Il est urgent qu’Emmanuel Macron lance une réflexion sur les leçons de la guerre en Ukraine »         Reportage. En Ukraine, à la recherche des civils disparus : « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’Union européenne s’entend pour suspendre l’accord sur l’assouplissement du régime des visas pour les Russes         La mission de l’AIEA est arrivée dans la ville de Zaporijia                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-01T05:35:15+00:00","coverageEndTime":"2022-09-01T05:35:15+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","description":"Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, Moscou envisage de renvoyer d\u2019anciens bless\u00e9s au front, \u00e0 recruter au sein de soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es, voire en prison. Par ailleurs, l\u2019AIEA, qui sera demain \u00e0 la centrale de Zaporijia, veut y \u00e9tablir \u00ab\u00a0une pr\u00e9sence permanente\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’armée russe souffre de « graves pénuries d’effectifs », selon les renseignements américains","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, Moscou envisage de renvoyer d\u2019anciens bless\u00e9s au front, \u00e0 recruter au sein de soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es, voire en prison. Par ailleurs, l\u2019AIEA, qui sera demain \u00e0 la centrale de Zaporijia, veut y \u00e9tablir \u00ab\u00a0une pr\u00e9sence permanente\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/4744/3163/1342/894/3/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-09-01T05:35:15+00:00"
,"endDate":"2022-09-01T05:35:15+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-09-01T04:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-09-01T03:24:50+00:00","articleBody":"     Le gouvernement russe a autoris\u00e9 deux firmes japonaises \u00e0 conserver leurs parts dans Sakhaline-2, un projet p\u00e9trogazier dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe auquel le Japon ne voulait pas renoncer, bien qu\u2019il participe aux sanctions contre Moscou li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine.          Un d\u00e9cret gouvernemental russe a autoris\u00e9 mercredi Mitsubishi Corp \u00e0 transf\u00e9rer son ancienne part de 10\u00a0% dans Sakhaline-2 dans une nouvelle entit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e unilat\u00e9ralement par Moscou en juillet, a confirm\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un porte-parole du groupe nippon. Un jour auparavant, Moscou avait pris une d\u00e9cision similaire pour Mitsui &\u00a0Co, qui conserve son ancienne part de 12,5\u00a0% dans le projet.          Peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, le g\u00e9ant britannique des hydrocarbures Shell avait, lui, fait le choix de se s\u00e9parer d\u2019actifs en Russie, dont sa participation de 27,5\u00a0% dans Sakhaline-2.          Moscou avait d\u00e9cid\u00e9 par surprise le 30\u00a0juin de transf\u00e9rer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des parts de ce projet dans une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l\u2019Etat russe, qui devait donner son feu vert au maintien des partenaires \u00e9trangers souhaitant rester \u00e0 bord.          Tout en participant aux sanctions internationales contre Moscou et en r\u00e9duisant ses importations \u00e9nerg\u00e9tiques de Russie, le gouvernement japonais n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 abandonner Sakhaline-2, crucial pour l\u2019approvisionnement du pays en gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL).          Environ 60\u00a0% des 10\u00a0millions de tonnes de GNL produites par an sur ce projet offshore sont destin\u00e9es au Japon, et le site couvre \u00e0 lui seul presque 9\u00a0% des importations nippones en GNL.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux firmes japonaises conservent leurs parts dans un projet p\u00e9trogazier russe","dateModified":"2022-09-01T03:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-09-01T02:31:43+00:00","articleBody":"           Une vid\u00e9o de Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en ouverture de la 79e Mostra de Venise, le 31\u00a0ao\u00fbt 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP           La 79e Mostra de Venise, le plus ancien des festivals de cin\u00e9ma, s\u2019est ouverte mercredi soir avec Catherine Deneuve comme invit\u00e9e d\u2019honneur et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en invit\u00e9 surprise. Dans un message vid\u00e9o, Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 le monde du cin\u00e9ma \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas oublier\u00a0\u00bb une guerre qui \u00ab\u00a0ne dure pas 120 minutes mais depuis 189 jours\u00a0\u00bb. A la fin de son intervention a d\u00e9fil\u00e9 sur fond noir la lancinante liste des pr\u00e9noms de tous les enfants et adolescents (jusqu\u2019\u00e0 18\u00a0ans) tu\u00e9s dans le conflit, accompagn\u00e9s de leurs date et lieu de naissance.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/1c3d42e_5058882-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky invit\u00e9 surprise de la Mostra de Venise","dateModified":"2022-09-01T02:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T22:53:01+00:00","articleBody":"     La Russie manque de troupes dans la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne depuis six mois contre l\u2019Ukraine, selon une analyse des services de renseignement am\u00e9ricains divulgu\u00e9e mercredi. L\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la note et ses efforts pour trouver de nouvelles troupes \u00e0 envoyer sur le front sont de plus en plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.          Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, Moscou compte obliger les soldats bless\u00e9s plus t\u00f4t dans la guerre \u00e0 retourner au combat, recruter du personnel de soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es et pourrait m\u00eame envoyer des prisonniers combattre en Ukraine, selon un responsable am\u00e9ricain qui a parl\u00e9 \u00e0 l\u2019agence AP sous couvert de l\u2019anonymat. Selon lui, la prochaine \u00e9tape est de proposer \u00e0 des d\u00e9tenus de s\u2019engager en Ukraine \u00ab\u00a0en \u00e9change de gr\u00e2ces et de compensations financi\u00e8res\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019augmenter le nombre de ses soldats de 137\u00a0000 hommes pour atteindre un total de 1,15\u00a0million. Le d\u00e9cret de Poutine, qui entrera en vigueur le 1er\u00a0janvier, ne pr\u00e9cise pas si l\u2019arm\u00e9e renforcera ses rangs en recrutant un plus grand nombre de conscrits, en augmentant le nombre de soldats volontaires ou en combinant les deux. Mais certains analystes militaires russes pr\u00e9voient que l\u2019arm\u00e9e s\u2019appuiera plut\u00f4t sur les volontaires, une position prudente qui refl\u00e8te les pr\u00e9occupations du Kremlin quant aux risques politiques d\u2019un \u00e9largissement de la conscription.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel vise \u00e0 porter l\u2019effectif global de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 2\u00a0039\u00a0758\u00a0personnes, dont 1\u00a0150\u00a0628\u00a0soldats. Un pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9cret fixait les effectifs de l\u2019arm\u00e9e \u00e0 1\u00a0902\u00a0758 et 1\u00a0013\u00a0628, respectivement, au d\u00e9but de 2018.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon les renseignements am\u00e9ricains","dateModified":"2022-08-31T22:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T20:17:33+00:00","articleBody":"     Lors du Forum 2000 \u2013 une conf\u00e9rence internationale consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine \u2013, \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que, mercredi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a estim\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait interdire aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publiques russes de travailler sur son territoire. Dans son discours, dont il a publi\u00e9 le texte dans la soir\u00e9e sur le site du gouvernement ukrainien, il juge\u00a0:           Les propagandistes russes peuvent encore travailler dans les pays europ\u00e9ens. La t\u00e9l\u00e9vision russe, qui est probablement la plus grande source de d\u00e9sinformation au monde, est toujours disponible dans les pays europ\u00e9ens. (\u2026)            L\u2019Europe a besoin d\u2019une protection totale contre la propagande russe. Aucun propagandiste russe ne doit rester sur le territoire de l\u2019UE. Aucune cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe ne devrait op\u00e9rer sur le territoire de l\u2019UE.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucune cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe ne devrait op\u00e9rer sur le territoire de l\u2019UE\u00a0\u00bb, esti...","dateModified":"2022-08-31T20:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T19:30:18+00:00","articleBody":"     Au cours de la conf\u00e9rence du Conseil international des mus\u00e9es, \u00e0 Prague, les Ukrainiens, qui ont r\u00e9pertori\u00e9 468 cas de sites culturels ab\u00eem\u00e9s ou d\u00e9molis par l\u2019arm\u00e9e russe, ont demand\u00e9 des sanctions contre Moscou.             Lire aussi :     Trente-cinq mus\u00e9es en Ukraine endommag\u00e9s ou d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T19:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T17:14:01+00:00","articleBody":"           Apr\u00e8s un tir de roquette \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 31\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Des habitants recueillent de l\u2019eau d\u2019un conduit d\u2019approvisionnement partiellement restaur\u00e9 apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Bakhmout, le 31\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/fb0fa70_ec54d19e1d4e4f628a53c8fc46312fea-ec54d19e1d4e4f628a53c8fc46312fea-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout ","dateModified":"2022-08-31T17:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T16:55:57+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de restreindre les visas de voyage pour les Russes est un pas \u00ab\u00a0dans la bonne direction\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto. La Finlande et d\u2019autres membres du bloc europ\u00e9en qui partagent une fronti\u00e8re terrestre avec la Russie, y compris les Etats baltes et la Pologne, ont appel\u00e9 \u00e0 une interdiction de visa touristique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019UE pour les Russes. Pekka Haavisto a ajout\u00e9\u00a0:           Lorsque la Russie envahit l\u2019Ukraine et que nous recevons des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine et essayons d\u2019aider l\u2019Ukraine de toutes les mani\u00e8res possibles, ce n\u2019est pas le moment des vacances et du tourisme de luxe [pour les Russes].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord sur l\u2019assouplissement du r\u00e9gime des visas avec la Russie est un pas \u00ab\u00a0dans la bonne direct...","dateModified":"2022-08-31T17:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T16:44:00+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont annoncer \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb de nouvelles aides militaires \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, a fait savoir la Maison Blanche mercredi. John Kirby, qui pilote la communication du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, a expliqu\u00e9\u00a0:           Ce qui nous importe est de nous assurer que [les Ukrainiens] ont les moyens de gagner sur le champ de bataille et c\u2019est pour cela (\u2026) que nous avons d\u00e9j\u00e0 promis plus de 13\u00a0milliards de dollars d\u2019assistance militaire aux forces ukrainiennes. Nous allons continuer.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont annoncer \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb de nouvelles aides militaires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-31T16:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T16:27:04+00:00","articleBody":"     La Hongrie a annonc\u00e9 mercredi un accord, pour les mois de septembre et d\u2019octobre, avec Gazprom pour recevoir des livraisons suppl\u00e9mentaires, alors m\u00eame que l\u2019ensemble du continent est confront\u00e9 \u00e0 une forte r\u00e9duction des quantit\u00e9s fournies.          L\u2019approvisionnement \u00ab\u00a0est maintenant augment\u00e9 de 5,8\u00a0millions de m\u00e8tres cubes\u00a0\u00bb par jour \u00ab\u00a0\u00e0 partir du 1er\u00a0septembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur sa page Facebook, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Peter Szijjarto, \u00e0 Prague, apr\u00e8s une r\u00e9union avec ses homologues de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le gaz arrivera via la Turquie, la Bulgarie et la Serbie par le gazoduc TurkStream, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie renforce encore sa collaboration avec le russe Gazprom","dateModified":"2022-08-31T16:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T16:06:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, qui \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent \u00e0 Prague lors du sommet des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, a qualifi\u00e9 la suspension de l\u2019accord sur l\u2019assouplissement du r\u00e9gime des visas avec la Russie de \u00ab\u00a0demi-mesure\u00a0\u00bb.           Nous sommes \u00e0 un moment o\u00f9 l\u2019\u00e8re de la paix en Europe est termin\u00e9e, tout comme l\u2019\u00e8re des demi-mesures. Les demi-mesures (\u2026) \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie sont exactement ce qui a conduit \u00e0 l\u2019invasion \u00e0 grande \u00e9chelle du 24\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord sur l\u2019assouplissement du r\u00e9gime des visas avec la Russie qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0demi-mesure\u00a0\u00bb pa...","dateModified":"2022-08-31T16:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T15:41:30+00:00","articleBody":"     A Petershagen (Allemagne), dans le Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, les fum\u00e9es de la centrale \u00e0 charbon Heyden-4, du fournisseur Uniper, sont de nouveau visibles depuis lundi 29\u00a0ao\u00fbt. Apr\u00e8s celle de Mehrum, pr\u00e8s de Hanovre (Basse-Saxe), cette usine est la deuxi\u00e8me \u00e0 reprendre du service outre-Rhin, en vue de pallier les livraisons d\u00e9clinantes de gaz russe.          D\u00e8s la fin juin, la coalition men\u00e9e par le chancelier Olaf Scholz a donn\u00e9 son accord pour le red\u00e9marrage de vingt-sept centrales \u00e0 charbon, et ce jusqu\u2019en mars\u00a02024. Le gouvernement allemand n\u2019est pas le seul \u00e0 assumer une telle d\u00e9cision, en contradiction avec la lutte contre les gaz \u00e0 effet de serre.             Lire aussi :     Malgr\u00e9 ses engagements climatiques, l\u2019Union europ\u00e9enne relance les centrales \u00e0 charbon                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs Etats membres, dont la France, ont annonc\u00e9 la prolongation ou la remise en route de centrales \u00e0 ch...","dateModified":"2022-08-31T15:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T14:50:50+00:00","articleBody":"     La mission de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui aura acc\u00e8s jeudi \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes, tentera d\u2019y \u00e9tablir \u00ab\u00a0une pr\u00e9sence permanente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Mariano Grossi. \u00ab\u00a0On se pr\u00e9pare pour le vrai travail qui commence demain\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en fran\u00e7ais mercredi, dans une vid\u00e9o transmise par ses services.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA, qui sera jeudi dans la centrale de Zaporijia, veut y \u00e9tablir \u00ab\u00a0une pr\u00e9sence permanente\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-08-31T15:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T14:31:31+00:00","articleBody":"           Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi (\u00e0 droite), et le ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, German Galushchenko, \u00e0 Zaporijia, le 31\u00a0ao\u00fbt 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/c9944b0_5057134-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T14:45:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T13:48:54+00:00","articleBody":"    Contrairement \u00e0 ce que le journaliste de Reuters indique, la ville de Zaporijia n'est qu'\u00e0 50km de la centrale, et pas 120km.\n\n\"Le convoi transportant les agents de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui doivent inspecter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, est arriv\u00e9 mercredi dans la ville du m\u00eame nom, situ\u00e9e \u00e0 quelque 120 kilom\u00e8tres de la centrale, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019agence Reuters.\"    Fable         Bonjour, Fable,          La centrale de Zaporijia se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la ville du m\u00eame nom. Toutefois, elle se trouve bien \u00e0 120 kilom\u00e8tres de la ville par la route.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T14:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T13:36:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a vot\u00e9 pour ne pas imposer une interdiction g\u00e9n\u00e9rale des visas russes, mais a accept\u00e9 de suspendre un accord qui facilite la d\u00e9livrance de ceux-ci. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, a d\u00e9clar\u00e9 dans un post sur Facebook, que la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise, mercredi, lors du sommet des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Prague.           Il n\u2019y aura pas d\u2019interdiction g\u00e9n\u00e9rale de visa impos\u00e9e aux citoyens russes. Plusieurs Etats membres ont \u00e9lev\u00e9 la voix contre cela, y compris moi-m\u00eame.           Cette d\u00e9cision rendra l\u2019obtention de visas par les citoyens russes plus difficile et plus longue, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, lequel a pr\u00e9cis\u00e9 que les ministres \u00e9taient convenus que les relations avec Moscou \u00ab\u00a0ne pouvaient pas rester inchang\u00e9es\u00a0\u00bb et que l\u2019accord devait \u00eatre \u00ab\u00a0totalement suspendu\u00a0\u00bb.                    Sign\u00e9 en\u00a02007 avec Moscou, cet accord pr\u00e9voit des facilit\u00e9s de d\u00e9livrance de visas de court s\u00e9jour pour certaines cat\u00e9gories de ressortissants russes. Au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019Union europ\u00e9enne avait d\u00e9j\u00e0 suspendu l\u2019application de ces assouplissements pour certaines cat\u00e9gories li\u00e9es au r\u00e9gime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend pour suspendre l\u2019accord sur l\u2019assouplissement du r\u00e9gime des visas po...","dateModified":"2022-08-31T14:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T13:15:38+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de va faire un don de munitions d\u2019artillerie d\u2019une valeur d\u2019environ 500\u00a0millions de couronnes (47\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, mercredi sur Twitter. L\u2019annonce a lieu apr\u00e8s que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de sur Twitter de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes Archer et de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement su\u00e9dois a annonc\u00e9 un don de munitions d\u2019artillerie \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-31T13:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T13:13:11+00:00","articleBody":"           Un exercice organis\u00e9 par la protection civile pour la population locale, montr\u00e9 \u00e0 la presse \u00e0 Zaporijia le 31 ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un exercice organis\u00e9 par la protection civile pour la population locale, montr\u00e9 \u00e0 la presse \u00e0 Zaporijia le 31 ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/3464ee4_1661950485717-do1510849-1.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des exercices organis\u00e9s par la protection civile \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T13:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:54:02+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) aspire \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur, Rafael Mariano Grossi, qui est arriv\u00e9 dans la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0C\u2019est une mission qui cherche (\u2026) \u00e0 pr\u00e9server cette importante centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Grossi \u00e0 la presse dans la ville de Zaporijia.          La mission d\u2019inspection de l\u2019AIEA, re\u00e7ue par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la veille \u00e0 Kiev, a quitt\u00e9 la capitale t\u00f4t mercredi matin. Selon l\u2019agence russe TASS, citant un responsable prorusse, la d\u00e9l\u00e9gation doit arriver \u00e0 la centrale jeudi.          \u00ab\u00a0Nous avons une t\u00e2che tr\u00e8s, tr\u00e8s importante \u00e0 accomplir l\u00e0-bas, pour \u00e9valuer la situation r\u00e9elle, pour aider \u00e0 stabiliser la situation autant que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi \u00e0 Kiev, dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous allons passer quelques jours l\u00e0-bas\u00a0\u00bb.          Il a dit avoir re\u00e7u des garanties de s\u00e9curit\u00e9 de la part des autorit\u00e9s russes et ukrainiennes. \u00ab\u00a0Ces op\u00e9rations sont tr\u00e8s complexes\u00a0: nous allons dans une zone de guerre, nous allons dans un territoire occup\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA veut \u00ab\u00a0\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb dans la centrale ukrainienne occup\u00e9e","dateModified":"2022-08-31T13:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:39:03+00:00","articleBody":"                     Une femme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa d\u00e9pendance endommag\u00e9e par une roquette t\u00f4t le matin \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/a2aa64f_1661949528398-579125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T12:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:24:51+00:00","articleBody":"     Le convoi transportant les agents de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui doivent inspecter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, est arriv\u00e9 mercredi dans la ville du m\u00eame nom, situ\u00e9e \u00e0 quelque 120\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019agence Reuters.          Selon ce dernier, qui accompagne le convoi parti dans la matin\u00e9e de Kiev, la capitale, il est probable que les inspecteurs de l\u2019agence onusienne passeront la nuit \u00e0 Zaporijia avant d\u2019inspecter jeudi la centrale contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, dont les abords sont r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T14:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:17:47+00:00","articleBody":"    Bonjour. Que montre la photo qui encadre votre live. Merci. Sans l\u00e9gende, \u00e7a fait bizarre.    spinozamonvrainom         Bonjour,          Vous pouvez retrouver la r\u00e9ponse \u00e0 votre question au d\u00e9but de l\u2019encadr\u00e9 \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb. L\u2019image de couverture actuelle montre les membres de la protection civile faisant de la pr\u00e9vention nucl\u00e9aire devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T12:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:04:37+00:00","articleBody":"     La Pologne et les trois pays baltes envisagent d\u2019interdire ou de restreindre unilat\u00e9ralement les visas qu\u2019ils accordent aux ressortissants russes s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019accord pour le faire au niveau europ\u00e9en, ont-ils annonc\u00e9 mercredi.          Les ministres europ\u00e9ens des affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9unis mercredi \u00e0 Prague, sont divis\u00e9s sur la possibilit\u00e9 d\u2019interdire ou de r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne aux touristes russes, compte tenu de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, comme le r\u00e9clame Kiev. A d\u00e9faut d\u2019un consensus sur des restrictions concernant les visas Schengen, qui exige l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres, les Vingt-Sept pourraient s\u2019entendre sur la suspension totale de l\u2019accord conclu en\u00a02007 entre l\u2019UE et Moscou, qui pr\u00e9voit des facilit\u00e9s de d\u00e9livrance de visas de court s\u00e9jour (une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e et plus rapide).          Apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du conflit, cet accord avait \u00e9t\u00e9 partiellement suspendu par l\u2019UE pour certains citoyens russes li\u00e9s au r\u00e9gime (d\u00e9l\u00e9gations officielles, d\u00e9tenteurs de passeports diplomatiques, chefs d\u2019entreprise\u2026), mais les autres continuaient d\u2019en b\u00e9n\u00e9ficier. Sans ces facilit\u00e9s, la proc\u00e9dure classique d\u2019obtention d\u2019un visa pour l\u2019espace Schengen (vingt-deux Etats de l\u2019UE, plus la Norv\u00e8ge, l\u2019Islande, la Suisse et le Liechtenstein), plus longue et plus co\u00fbteuse, s\u2019appliquera.          Dans une d\u00e9claration commune consult\u00e9e par l\u2019AFP, Pologne, Estonie, Lettonie et Lituanie, toutes frontali\u00e8res avec la Russie, ont estim\u00e9 que la suspension totale marquerait \u00ab\u00a0une premi\u00e8re \u00e9tape n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, mais qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0limiter drastiquement le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s, surtout les visas touristiques, pour diminuer le flux de citoyens russes vers l\u2019UE et l\u2019espace Schengen\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ce que de telles mesures soient en place au niveau de l\u2019UE, nous (\u2026) envisagerons d\u2019introduire au niveau national des mesures temporaires d\u2019interdiction de visas ou de restreindre l\u2019entr\u00e9e pour les citoyens russes titulaires d\u2019un visa de l\u2019UE\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9, tout en d\u00e9fendant des exceptions \u00ab\u00a0pour les dissidents et d\u2019autres cas humanitaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne et pays baltes pr\u00eats \u00e0 restreindre unilat\u00e9ralement les visas aux Russes","dateModified":"2022-08-31T12:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T11:49:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater de bombarder la route vers la gigantesque centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, o\u00f9 une inspection de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est attendue.          \u00ab\u00a0Les troupes d\u2019occupation russes doivent arr\u00eater de tirer sur les couloirs emprunt\u00e9s par la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA et ne pas entraver ses activit\u00e9s \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater de bombarder la route vers la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-31T11:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T11:05:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9, mercredi, la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, alors qu\u2019une mission de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) y est attendue.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe bombarde Enerhodar\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Ievhen Ievtouchenko, chef de l\u2019administration de Nikopol, situ\u00e9e en face d\u2019Enerhodar, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr. \u00ab\u00a0La situation, avec ces provocations, est dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dmytro Orlov, maire pro-Kiev d\u2019Enerhodar, actuellement en exil, a de son c\u00f4t\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram des images du b\u00e2timent municipal \u00e0 la fa\u00e7ade endommag\u00e9e. Cet immeuble se trouve \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres du site de la centrale nucl\u00e9aire.          M.\u00a0Ievtouchenko a affirm\u00e9 que les Russes, qui contr\u00f4lent Enerhodar et la centrale, avaient bombard\u00e9 la ville afin de rejeter la responsabilit\u00e9 de ces attaques sur les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0L\u2019objectif de ce spectacle est de cr\u00e9er une image correspondante pour la mission de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:27:06+00:00","articleBody":"    Justement, y a t il un article de votre part que je n'aurais pas vu passer sur les mouvements de r\u00e9sistance (partisan warfare sur les cartes isw), leur organisation et leurs actions ?     Bapt         C\u2019est une question que nous avons plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9e dans le live mais pas dans un article\u00a0: le 5\u00a0mai dans la r\u00e9ponse de 19\u00a0h\u00a018, le 9\u00a0mai dans celle de 15\u00a0h\u00a009 ou le 7\u00a0juin \u00e0 13\u00a0h\u00a026.          Le compte Twitter @wartranslated dresse une liste \u2013 incompl\u00e8te \u2013 de responsables ukrainiens ayant accept\u00e9 de travailler pour les Russes et qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou ont \u00e9t\u00e9 la cible de tentatives d\u2019assassinat dans les territoires occup\u00e9s de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T11:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:06:39+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T10:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:04:35+00:00","articleBody":"    Vous semblez tr\u00e8s optimiste... Ne faudrait-il pas pr\u00e9cis\u00e9ment travailler les sc\u00e9narios hautement improbables ? Et donc les plus catastrophiques...     Xji         Vous avez raison\u00a0! Je pense que les autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 mondiales vont prendre en compte rapidement le retour d\u2019exp\u00e9rience de cette situation in\u00e9dite. Je ne serai pas surprise que les prochaines d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 prendront en compte le risque de guerre. En tout cas, je pense que c\u2019est n\u00e9cessaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T10:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:02:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on quand les experts rendront leur rapport ?    Bob         Je n\u2019ai aucune information sur la dur\u00e9e de l\u2019\u00e9valuation et de l\u2019\u00e9criture du rapport. J\u2019imagine qu\u2019ils vont faire vite, vu la pression internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T10:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:59:11+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce qui diff\u00e9rencie Zaporijia de Tchernobyl du point de vue de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ?    Filou         Il y a \u00e9norm\u00e9ment de diff\u00e9rences entre les deux centrales. Ce n\u2019est pas la m\u00eame fili\u00e8re puisque Tchernobyl est une fili\u00e8re \u00e0 graphite et Zaporijia une fili\u00e8re \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re. En termes de s\u00fbret\u00e9, et sans rentrer trop dans les d\u00e9tails de la physique du c\u0153ur\u00a0:         pas d\u2019enceinte de confinement \u00e0 Tchernobyl\u00a0;          le temps d\u2019insertion des barres de contr\u00f4le (qui permettent de stopper les r\u00e9actions de fission en absorbant les neutrons, particules indispensables \u00e0 la r\u00e9action en cha\u00eene) trop long \u00e0 Tchernobyl\u00a0;          pas de graphite qui peut s\u2019enflammer \u00e0 Zaporijia\u00a0;          \u00e0 Tchernobyl, le r\u00e9acteur datait des ann\u00e9es 1970, et celui de Zaporijia date des ann\u00e9es 1985. Donc toute la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire est mieux r\u00e9fl\u00e9chie au fur et \u00e0 mesure que le retour d\u2019exp\u00e9rience est pris en compte\u00a0;          Zaporijia a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du retour d\u2019exp\u00e9rience de Fukushima et, en particulier, le rajout de redondances sur les syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9, les recombineurs d\u2019hydrog\u00e8ne, les modifications pour la tenue aux s\u00e9ismes, etc.\u00a0;          argument plus technique\u00a0: le coefficient de temp\u00e9rature positif \u00e0 Tchernobyl alors qu\u2019il est n\u00e9gatif dans les centrales \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re. Cela permet d\u2019\u00e9touffer la r\u00e9action en cha\u00eene de fission de mani\u00e8re naturelle dans le cas o\u00f9 il est n\u00e9gatif. Un coefficient positif signifie que, lorsque la temp\u00e9rature du c\u0153ur augmente, la puissance augmente et ainsi de suite. Ce n\u2019est pas une caract\u00e9ristique int\u00e9ressante du point de vue de la s\u00fbret\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T10:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:50:10+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour, si un jour un tel conflit arrivait en France... nos centrales sont-elles \u00e9tudi\u00e9es pour r\u00e9sister \u00e0 des bombardements ?    Julien         Aucune d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 dans le monde n\u2019a pris en compte une situation de guerre. Pour autant, les enceintes de confinement des centrales fran\u00e7aises et ukrainiennes sont dimensionn\u00e9es pour r\u00e9sister \u00e0 des chutes d\u2019avions, des s\u00e9ismes, de la foudre qui tombe\u2026 Celles de Zaporijia sont en b\u00e9ton arm\u00e9 pr\u00e9contraint de 1\u00a0m\u00e8tre d\u2019\u00e9paisseur et poss\u00e8dent une peau d\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 m\u00e9tallique. Les experts pensent qu\u2019elles doivent r\u00e9sister \u00e0 un certain nombre de tirs de missiles.          Je pense que les protections des centrales fran\u00e7aises (comme celles des centrales ukrainiennes) permettent d\u2019\u00e9carter une possible d\u00e9gradation du b\u00e2timent r\u00e9acteur et un sc\u00e9nario catastrophe avec rel\u00e2chement de radioactivit\u00e9 hors du b\u00e2timent en cas de tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T10:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:45:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi tout d\u2019un coup une mission est possible ?    Thomas         Cela fait des semaines que l\u2019AIEA demande \u00e0 faire une inspection. Je pense que les deux bellig\u00e9rants se sont rendu compte qu\u2019ils \u00e9taient all\u00e9s trop loin dans les risques pris et l\u2019augmentation de la peur de l\u2019accident nucl\u00e9aire. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019ils ont compris que cela ne servait \u00e0 rien et qu\u2019ils devaient rassurer la communaut\u00e9 internationale sur l\u2019\u00e9tat de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T10:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:44:03+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on propose (le pr\u00e9sident Macron je crois) d'arr\u00eater tous les r\u00e9acteurs de la centrale par pr\u00e9caution. Cela apporterait-il un r\u00e9el plus en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 en cas d'incident (incendie, explosion, approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, etc.) ? Si oui, lesquels ?    Pat         Le fait d\u2019arr\u00eater la production apporte probablement un plus en mati\u00e8re de pr\u00e9vention. Le refroidissement serait plus facile s\u2019il n\u2019y a plus de fissions. Pour autant, il faudrait \u00e9galement d\u00e9charger tout le combustible des six r\u00e9acteurs et ne pas les stocker ensemble pour \u00e9viter tout risque. Zaporijia produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 4\u00a0millions de personnes. Donc vous laissez toute cette population sans \u00e9lectricit\u00e9. Il me semble que c\u2019est de la responsabilit\u00e9 de l\u2019exploitant et de l\u2019Ukraine de peser le pour et le contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T10:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:39:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les agents de l'AIEA auront acc\u00e8s \u00e0 absolument tout l'espace \u00e0 l'int\u00e9rieur de la centrale, y compris les espaces occup\u00e9s par l'arm\u00e9e russe ?    Reset         Je pense que oui. Les experts ont toutes les comp\u00e9tences requises pour que personne ne puisse les mener en bateau. Ils connaissent parfaitement la centrale et demanderont \u00e0 visiter exactement les endroits qu\u2019ils doivent absolument v\u00e9rifier. Je ne vois pas comment les Russes ou les Ukrainiens pourraient les tromper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:38:18+00:00","articleBody":"    TCHAT | La mission de l'AIEA peut-elle imposer des changements dans la gouvernance de la centrale ? Peut-elle demander ou imposer un retrait des militaires russes et de tout leur mat\u00e9riel entrepos\u00e9 dans la centrale ?    Claire          La mission de l\u2019AIEA est d\u2019ordre technique. Elle a pour but d\u2019\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire. Je ne crois pas qu\u2019elle puisse exiger de telles choses. Pour autant, je pense que le poids moral et charismatique de son directeur permettra de calmer les deux bellig\u00e9rants. Et s\u2019il r\u00e9ussit \u00e0 ce que certains experts restent sur place apr\u00e8s la mission, je pense, enfin j\u2019esp\u00e8re, que cela calmera le jeu.          Je rappelle qu\u2019il existe un cadre l\u00e9gal international public (la convention de Gen\u00e8ve et son protocole additionnel) qui dit clairement qu\u2019il est interdit de tirer sur une installation nucl\u00e9aire (ainsi que les barrages et autres ouvrages industriels). L\u2019Ukraine et la Russie l\u2019ont sign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:35:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. Une centrale nucl\u00e9aire a besoin d'\u00e9lectricit\u00e9 pour assurer son fonctionnement en s\u00e9curit\u00e9. Or une centrale nucl\u00e9aire produit de l'\u00e9lectricit\u00e9. Pourquoi n'existe-t-il pas de circuit permettant \u00e0 la centrale de s'auto-alimenter, ne serait-ce que pour un temps limit\u00e9, en sus du raccordement \u00e0 d'autres sources ext\u00e9rieures ?    Manuel Atr\u00e9ide         Cela existe, vous avez raison. Un des r\u00e9acteurs peut prendre la rel\u00e8ve si les alimentations ext\u00e9rieures sont endommag\u00e9es. C\u2019est ce que l\u2019on appelle l\u2019\u00eelotage. Mais dans la d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 bas\u00e9e sur le concept de d\u00e9fense en profondeur, il est pris en compte le fait que tous les r\u00e9acteurs ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 faire un \u00eelotage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:33:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 qui est destin\u00e9 le rapport qui sera fait par l'AIEA suite \u00e0 leur inspection ? L'Ukraine ? La Russie ? Les Nations unies ?    Terry         Le rapport sera public. C\u2019est extr\u00eamement important. Cela permet d\u2019avoir confiance dans la neutralit\u00e9 de l\u2019Agence. Son directeur, Rafael Grossi, y tient beaucoup. Il a plusieurs fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la qualit\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019AIEA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:30:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, la concordance entre la mission de l'AIEA et de la contre-offensive ukrainienne est troublante. Comment s\u2019assurer qu\u2019elle est ind\u00e9pendante et non instrumentalis\u00e9e ? De quelles nationalit\u00e9s sont ces membres ?    CR         Je ne suis pas experte en g\u00e9opolitique. Les nationalit\u00e9s des membres de la mission sont publiques. Je sais qu\u2019il n\u2019y a ni Am\u00e9ricain ni Anglais. Une Fran\u00e7aise fait partie de la mission. Toutes et tous sont des employ\u00e9s de l\u2019AIEA et ne repr\u00e9sentent en rien leur pays. L\u2019AIEA est totalement neutre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:28:17+00:00","articleBody":"    TCHAT | En cas d'accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, quel serait l'impact sur les populations autour de la centrale, ainsi que sur la population fran\u00e7aise? Peut-on se pr\u00e9parer \u00e0 un tel accident ? Et comment ?    guigui38         Je pense que la population fran\u00e7aise n\u2019a rien \u00e0 craindre. Nous sommes loin de Zaporijia. Pour les populations autour de la centrale, s\u2019il arrivait que, malgr\u00e9 toutes les barri\u00e8res de d\u00e9fense de la centrale, il y ait un d\u00e9gagement de radioactivit\u00e9, il faudra mettre \u00e0 l\u2019abri la population et prendre des pastilles d\u2019iode. Mais encore une fois, il me semble que c\u2019est hautement improbable. Les deux bellig\u00e9rants connaissent parfaitement la centrale et n\u2019ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019il y ait un accident. C\u2019est une centrale jeune qui produit \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vitale pour toutes et tous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:25:20+00:00","articleBody":"    TCHAT | Quels sont les diff\u00e9rents sc\u00e9narios envisag\u00e9s par les experts en nucl\u00e9aire ? En la probabilit\u00e9 qu'ils se r\u00e9alisent... Merci...     Flipp\u00e9         Je pense avoir r\u00e9pondu dans la question pr\u00e9c\u00e9dente. Nous pouvons \u00e9galement imaginer une erreur humaine. En effet, les op\u00e9rateurs travaillent dans une situation totalement anormale et in\u00e9dite. C\u2019est pour cela que l\u2019AIEA se rend \u00e9galement sur place pour les aider \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre leur souffle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:23:33+00:00","articleBody":"    Tchat | Concr\u00e8tement, il se passe quoi s'il y a un accident ? A quel point le risque est r\u00e9el \/ important ?     Cam         Le risque d\u2019accident majeur sur la centrale de Zaporijia est un accident de fusion de c\u0153ur si elle perd la totalit\u00e9 de ses alimentations \u00e9lectriques. C\u2019est le risque le plus important qui existe en termes de dangerosit\u00e9. Pour autant, il est tr\u00e8s improbable, car la centrale poss\u00e8de vingt groupes \u00e9lectrog\u00e8nes avec environ une semaine \u00e0 dix jours d\u2019autonomie de carburant et cinq lignes \u00e9lectriques ext\u00e9rieures. Il y a donc du temps pour r\u00e9agir sur ce point.          Dans le cas de l\u2019accident de fusion du c\u0153ur, il me semble tr\u00e8s improbable d\u2019avoir la cr\u00e9ation d\u2019un nuage radioactif. Le corium (m\u00e9lange de combustible fondu et des structures m\u00e9talliques de soutien du combustible dans le c\u0153ur) est tr\u00e8s hautement radioactif et toxique. Il peut percer le g\u00e9nie civil sous le c\u0153ur, si rien n\u2019est fait. Au moment de l\u2019accident de Fukushima (le plus proche de ce que l\u2019on pourrait imaginer ici), l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 due \u00e0 l\u2019hydrog\u00e8ne qui au contact de l\u2019air peut s\u2019enflammer et exploser. Depuis le REX a permis de rajouter des recombineurs d\u2019hydrog\u00e8ne dans l\u2019enceinte de confinement. Donc le risque d\u2019explosion me semble totalement improbable.          Les autres risques, il me semble, sont sur les zones de stockage de d\u00e9chets radioactifs \u00e0 l\u2019air libre. Leur radioactivit\u00e9 a beaucoup diminu\u00e9. C\u2019est pour cette raison qu\u2019ils sont \u00e0 l\u2019air libre. Si les conteneurs tr\u00e8s robustes dans lesquels ils sont entrepos\u00e9s venaient \u00e0 c\u00e9der, il y aura une diss\u00e9mination de radioactivit\u00e9 autour de la zone de stockage. Encore une fois, pas de nuage radioactif dans la haute atmosph\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:14:21+00:00","articleBody":"    Quelles infos avons-nous de l'\u00e9tat de la centrale ? Comment \u00eatre s\u00fbr qu'il n'y a pas d\u00e9j\u00e0 des fuites radioactives ?     Pierre         Il y a une veille europ\u00e9enne sur les rejets de radioactivit\u00e9 dans l\u2019atmosph\u00e8re. En France, c\u2019est l\u2019Institut de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN) qui en est charg\u00e9e. La centrale de Zaporijia fait partie de la zone de surveillance. Donc il existe des captures de mesure de la radioactivit\u00e9 tout autour de la centrale et en Ukraine. Par cons\u00e9quent, s\u2019il y a ne serait-ce qu\u2019une infinit\u00e9simale augmentation de la radioactivit\u00e9, l\u2019IRSN le verra et en informera les autorit\u00e9s. Pour l\u2019instant, les informations que nous avons sur l\u2019\u00e9tat de la centrale nous permettent de dire qu\u2019il n\u2019y a eu aucun rejet anormal de radioactivit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:09:30+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour, ne serait-il pas possible de d\u00e9terminer des p\u00e9rim\u00e8tres de no man\u2019s land autour de toutes les centrales nucl\u00e9aires de la plan\u00e8te ?    jacques68         Si je comprends bien votre question\u00a0: vous voudriez avoir un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 autour des centrales\u00a0? Cela existe d\u00e9j\u00e0. En outre, le cadre l\u00e9gal international (convention de Gen\u00e8ve et son protocole additionnel) stipule que les installations nucl\u00e9aires ne doivent pas \u00eatre prises pour cibles dans une guerre. Je pense que les instances internationales vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des obligations plus importantes \u00e0 l\u2019avenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:07:01+00:00","articleBody":"    Bonjour \ud83d\udc4b Je me posais une question sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour les agents de l'AIEA : sont-elles bien d\u00e9finies ? Car ces agents, qui ne sont que des civils, prennent quand m\u00eame de sacr\u00e9s risques en se rendant dans une zone de conflit...    Saxifrage         Vous avez raison, ils prennent de grands risques. Il faut souligner leur immense courage. Cependant, je pense que les deux bellig\u00e9rants n\u2019ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre les experts dans une situation p\u00e9rilleuse. Ils sont totalement neutres et poursuivent une mission technique et d\u2019appui. S\u2019ils sont partis, c\u2019est que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient r\u00e9unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:01:52+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quel est le but de la mission des experts de l'AIEA ? Pourquoi se rendent-ils sur place ? Merci !    Rico         Bonjour Rico,          Le but de la mission des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est technique. Elle va faire un \u00e9tat des lieux g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019installation (syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9, site d\u2019entreposage des d\u00e9chets radioactifs\u2026) et \u00e9galement v\u00e9rifier les conditions de travail de l\u2019exploitant. Il est important qu\u2019ils se rendent sur place, car ce sera la premi\u00e8re fois que nous aurons une \u00e9valuation ind\u00e9pendante de l\u2019\u00e9tat de l\u2019installation. Nous aurons, enfin, un \u00e9tat des lieux technique objectif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T08:39:34+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les bombardements et l\u2019incendie r\u00e9cent aux abords du site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes de la communaut\u00e9 internationale et ravivent le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Alors que Kiev et Moscou \u2013 la Russie occupe le site depuis le d\u00e9but du conflit \u2013 s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces attaques, les tensions ont culmin\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re quand la centrale s\u2019est trouv\u00e9e \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau national ukrainien \u00e0 cause de dommages sur les lignes \u00e9lectriques.          Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucl\u00e9aire au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers (CNAM), r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la s\u00fbret\u00e9 du site \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions en \u00e9crivant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire en question","dateModified":"2022-08-31T08:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T08:20:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, certaines sources d'informations parlent d'\u00e9changes de tirs au sein de la ville de Kherson. Avez-vous des renseignements concernant d'\u00e9ventuels mouvement de r\u00e9sistances \u00e0 l'int\u00e9rieur de Kherson ou d'autres zones occup\u00e9s par les russes ?     GNST         Bonjour GNST,          En effet, une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es \u00e0 Kherson, mardi. Depuis la prise de la ville, les autorit\u00e9s mises en place par les forces russes sont r\u00e9guli\u00e8rement prises pour cible par des r\u00e9sistants locaux, comme le rappellent la BBC, le Kyiv Independent ou le site d\u2019information Euroma\u00efdan.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe souffre de \u00ab\u00a0graves p\u00e9nuries d\u2019effectifs\u00a0\u00bb, selon l...","dateModified":"2022-08-31T09:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T07:18:20+00:00","articleBody":"               Lundi, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 avoir lanc\u00e9 une contre-offensive sur l\u2019ensemble du front sud pour reprendre le contr\u00f4le de la ville de Kherson et de sa r\u00e9gion. Les troupes ukrainiennes repoussent la ligne de front \u00ab\u00a0\u00e0 une certaine distance par endroits\u00a0en exploitant les d\u00e9fenses russes relativement minces\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation, mercredi. Selon les renseignements britanniques, \u00ab\u00a0la Russie devrait tenter de renforcer ses lignes de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019aide de groupes mobiles de r\u00e9serve. L\u2019efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle de ces unit\u00e9s est la grande inconnue, ces troupes ayant re\u00e7u un entra\u00eenement limit\u00e9.\u00a0\u00bb          Les renseignements britanniques, l\u2019Institute for the Study of War (ISW) et l\u2019\u00e9tat-major ukrainien s\u2019int\u00e9ressent notamment au d\u00e9ploiement d\u2019\u00e9l\u00e9ments du 3e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e nouvellement form\u00e9, qui est au moins en partie compos\u00e9 de volontaires inexp\u00e9riment\u00e9s, pour renforcer les positions russes dans les oblasts de Kharkiv et de Zaporijia.          L\u2019ISW estime les Ukrainiens ont entrepris de d\u00e9truire les lignes de communication terrestres russes, avant de lancer leur action. \u00ab\u00a0Ces frappes ukrainiennes emp\u00eachent les Russes d\u2019approvisionner et de renforcer leurs positions en hommes et en mat\u00e9riel (\u2026). Les images satellites montrent que les forces russes continuent d\u2019utiliser des ferries pour transf\u00e9rer quotidiennement une quantit\u00e9 limit\u00e9e d\u2019\u00e9quipements militaires via le fleuve Dniepr\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine poursuit son offensive dans le Sud, la Russie essaie de renforcer ses d\u00e9fenses","dateModified":"2022-08-31T07:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#633055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T05:53:56+00:00","articleBody":"     Selon les donn\u00e9es du r\u00e9seau europ\u00e9en de transport de gaz Entsog, les livraisons de gaz de Russie vers l\u2019Europe par le biais du gazoduc Nord Stream\u00a01 ont \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 suspendues mercredi. Gazprom a confirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0enti\u00e8rement\u00a0\u00bb suspendu ses livraisons de gaz vers l\u2019Europe\u00a0: les travaux \u00ab\u00a0pr\u00e9vus sur une station de compression de gaz ont d\u00e9but\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur son compte Telegram.          Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom avait annonc\u00e9 cette fermeture, du 31\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre, pour maintenance d\u2019une station de compression au nord de l\u2019Allemagne, depuis laquelle le gaz est export\u00e9 vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens. Le gazoduc ne fonctionne actuellement qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, ce qui a fait grimper en fl\u00e8che les prix d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie et incit\u00e9 les pays europ\u00e9ens \u00e0 mettre en place des plans d\u2019urgence pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie.             Lire aussi :     Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Arr\u00eat des livraisons via Nord Stream\u00a01 vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-08-31T06:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#632984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:38:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes enfin en train de bouger apr\u00e8s plusieurs mois (\u2026) d\u2019efforts. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) se rend \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus puissante d\u2019Europe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes \u00e0 Kiev, juste avant de partir Rafael Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette instance onusienne. Le site est occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars et est la cible de bombardements depuis plusieurs semaines.          \u00ab\u00a0J\u2019ai pleinement conscience de l\u2019importance de ce moment, mais nous sommes pr\u00eats. L\u2019AIEA est pr\u00eate. Nous ferons un compte rendu apr\u00e8s notre mission. Nous allons passer quelques jours l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a re\u00e7u les experts de l\u2019AIEA, disant \u00e0 cette occasion que la communaut\u00e9 internationale devait obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Cela, avait-il ajout\u00e9, implique \u00ab\u00a0le d\u00e9part de tous les militaires russes avec tous leurs explosifs, toutes leurs armes\u00a0\u00bb de ce site du sud-est de l\u2019Ukraine et sur lequel Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes.          \u00ab\u00a0Malheureusement, la Russie n\u2019arr\u00eate pas ses provocations, justement dans les directions par lesquelles la mission doit arriver \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M. Zelensky. Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, avait \u00e0 cet \u00e9gard parl\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t de tirs de missiles sur la capitale r\u00e9gionale.                Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant les m\u00e9dias, \u00e0 Kiev, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt, avant le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation onusienne vers la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/b4923af_ba911257e74b43649248b5e42f317136-ba911257e74b43649248b5e42f317136-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les inspecteurs de l\u2019AIEA prennent la direction de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T05:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#632982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:32:51+00:00","articleBody":"      Une \u00e9quipe d\u2019inspection de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) se rend \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, cible de bombardements depuis plusieurs semaines, a fait savoir, mercredi matin, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette instance onusienne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation, mardi, a d\u00e9clar\u00e9 que la communaut\u00e9 internationale devait obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb du site occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars          Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9, mardi, qu\u2019il suspendrait enti\u00e8rement ses livraisons de gaz au groupe fran\u00e7ais Engie \u00e0 partir de jeudi, du fait du non-paiement par ce dernier de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des livraisons effectu\u00e9es en juillet. Engie a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est poursuivie, mardi, dans le sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des combats se d\u00e9roulent actuellement pratiquement sur toute la ligne de front\u00a0: dans le Sud, dans la r\u00e9gion de Kharkiv et dans le Donbass\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) reste divis\u00e9e sur l\u2019octroi de visas touristiques aux Russes dans l\u2019espace Schengen. La R\u00e9publique tch\u00e8que et les pays frontaliers de la Russie se sont heurt\u00e9s, mardi, \u00e0 une forte r\u00e9sistance de certains Etats membres concernant d\u2019\u00e9ventuelles mesures visant \u00e0 limiter les d\u00e9placements des Russes en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le dernier dirigeant de l\u2019Union sovi\u00e9tique, Mikha\u00efl Gorbatchev, est mort mardi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans, en Russie. Les dirigeants occidentaux ont salu\u00e9 le \u00ab\u00a0r\u00f4le crucial\u00a0\u00bb d\u2019un homme qui a contribu\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre froide. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour qui la disparition de l\u2019URSS est la \u00ab\u00a0plus grande catastrophe g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb du XXe\u00a0si\u00e8cle, s\u2019est content\u00e9 d\u2019exprimer ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi matin","dateModified":"2022-08-31T05:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html#632979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-souffre-de-graves-penuries-d-effectifs-selon-les-renseignements-americains_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:32:17+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours depuis le d\u00e9but du conflit, nous allons vous informer sur la guerre en Ukraine, qui entre dans son 189e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/791/0/4744/2372/1342/671/60/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-08-31T05:10:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/4744/3163/1342/894/3/0/db6df21_5058474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/01/19-18">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Au cours de la conférence du Conseil international des musées à Prague, les Ukrainiens, qui ont répertorié 468 cas de sites culturels abîmés ou démolis par l’armée russe, ont demandé des sanctions contre Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Culture       Guerre en Ukraine             Trente-cinq musées en Ukraine endommagés ou détruits depuis le début de la guerre      Au cours de la conférence du Conseil international des musées à Prague, les Ukrainiens, qui ont répertorié 468 cas de sites culturels abîmés ou démolis par l’armée russe, ont demandé des sanctions contre Moscou.          Par Nicole Vulser(Prague)         Publié hier à 18h30, mis à jour hier à 18h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des employés du musée national Andrey Sheptytsky de Lviv, en Ukraine, descendent un fragment d’une iconostase (mur d’icones et peintures orthodoxes) afin de le mettre à l’abri, le 7 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Ironie du sort, le très imposant centre des congrès de Prague où s’est tenue la 26e conférence générale du Conseil international des musées (ICOM), du 20 au 28 août, avait accueilli les tout premiers réfugiés dès les premiers jours de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Or, la question ukrainienne a précisément suscité de vifs débats au sein de cette organisation mondiale de musées chargée de promouvoir et protéger le patrimoine culturel.          Kateryna Chuyeva, vice-ministre de la culture et de la politique d’information de l’Ukraine, est venue dresser un constat affligeant : « Nous vivons dans une ambiance d’incertitude totale, il est exclu de prévoir quoi que ce soit sous les bombardements russes », a assuré celle qui a travaillé pendant vingt ans dans les musées et cofondé celui de Maïdan. « Le nombre des destructions est massif et des milliers de bâtiments mais aussi des sites archéologiques ont été dégradés », a-t-elle affirmé. Tout en précisant : « Nous avons documenté 468 cas d’endommagement et de destruction de sites culturels dont 35 concernent directement des musées », sur les 2 000 que compte le pays. C’est le cas de celui consacré au philosophe et poète ukrainien Grigori Skovoroda, du Musée d’art Arkhip Kouïndji à Marioupol ou encore de celui d’Ivankiv, qui abritait 25 tableaux de Maria Primachenko. Une partie des œuvres d’art a pu être évacuée et cachée dans des villes situées loin des lignes de front.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, des icônes et des œuvres d’art mises à l’abri                 En collaboration avec les institutions internationales, le ministère ukrainien tient « un registre de ces dommages et de ces pertes afin de répertorier les crimes de guerre », dit-elle. Ce qui a permis de lister 159 églises ou bâtiments religieux abîmés, 6 cinémas, 44 bibliothèques… Cette spécialiste d’antiquités grecques et romaines ne cache pas que « les musées sont utilisés par les Russes à des fins de propagande » en faveur de l’invasion.          Création d’un protocole          La Russie attaque « l’identité ukrainienne et ses racines européennes en s’en prenant à notre patrimoine », a commenté Vazyl Rozhko, directeur de la forteresse médiévale de Tustan. Anastasiia Cherednychenko, vice-présidente d’ICOM Ukraine et spécialiste de la numérisation de collections, va plus loin : « Il s’agit de destructions barbares. Les Russes violent toutes les règles de déontologie. La destruction du patrimoine culturel en Ukraine est de leur seule responsabilité. » Elle assure que certaines œuvres ont déjà été récupérées par les Russes, « comme ils l’avaient déjà fait en Géorgie et en Crimée, en toute impunité, sans que cela ait suscité de réaction ni de sanction internationale ». A Marioupol, les forces armées russes auraient emporté des objets d’art conservés dans le Musée d’histoire régionale et le Musée des arts.             Il vous reste 58.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/31/trente-cinq-musees-en-ukraine-endommages-ou-detruits-depuis-le-debut-de-la-guerre_6139704_3246.html"},"headline":"Trente-cinq mus\u00e9es en Ukraine endommag\u00e9s ou d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de la guerre","dateCreated":"2022-08-31T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-08-31T18:30:11+02:00","dateModified":"2022-08-31T18:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Arts"],"description":"Au cours de la conf\u00e9rence du Conseil international des mus\u00e9es \u00e0 Prague, les Ukrainiens, qui ont r\u00e9pertori\u00e9 468\u00a0cas de sites culturels ab\u00eem\u00e9s ou d\u00e9molis par l\u2019arm\u00e9e russe, ont demand\u00e9 des sanctions contre Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser","description":"Prague"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/70a9c28_959579716-07032022-l2480570.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/01/19-19">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les ministres des affaires étrangères de l’UE n’ont cependant pas décidé d’une interdiction de visa plus large, comme le demandaient certains Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             L’Union européenne suspend un accord facilitant la délivrance de visas pour les Russes      Les ministres des affaires étrangères de l’UE n’ont cependant pas décidé d’une interdiction de visa plus large, comme le demandaient certains Etats membres.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h12, mis à jour à 02h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des touristes russes arrivent en bus au poste frontière de Nuijamaa, en Finlande, le 28 juillet 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP                 Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne (UE) ont décidé, mercredi 31 août, de suspendre l’accord sur l’assouplissement du régime des visas avec la Russie. Ils n’ont cependant pas décidé d’une interdiction de visa plus large, comme le demandaient certains Etats membres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes                   Le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell, a fait savoir que les ministres réunis à Prague avaient reconnu que les relations avec Moscou « ne pouvaient pas rester inchangées » et que l’accord, conclu en 2007, devait être « totalement suspendu ».                 A l’issue cette réunion informelle, qui s’est tenue au Centre des congrès de Prague, M. Borrell a également déclaré que cette suspension rendrait l’obtention de visas pour les ressortissants russes « plus difficile » et « plus longue ». « Cela réduira considérablement le nombre de nouveaux visas délivrés par les Etats membres de l’UE », a-t-il ajouté.            Faisant une concession aux membres de l’Est qui avaient demandé des mesures plus strictes, il a déclaré que les pays limitrophes de la Russie « peuvent prendre des mesures au niveau national pour restreindre l’entrée dans l’Union européenne ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »                   « Une première étape nécessaire »            Le chef de la diplomatie européenne a toutefois précisé que ces mesures devraient être conformes aux règles de l’espace Schengen, soulignant qu’il était important que les membres de la société civile russe puissent continuer à se rendre dans l’Union européenne.                Avant la réunion, la Pologne et les trois Etats baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) avaient déclaré qu’ils envisageaient d’interdire les voyageurs russes si l’UE dans son ensemble ne le faisait pas. Dans une déclaration commune, les quatre pays avaient déclaré que la suspension de l’accord était « une première étape nécessaire », ajoutant :            « Mais nous devons limiter de manière drastique le nombre de visas délivrés, surtout les visas touristiques, afin de réduire le flux de citoyens russes dans l’Union européenne et l’espace Schengen. »            Ils ont souligné que cette mesure devrait comporter des exceptions « pour les dissidents ainsi que pour d’autres cas humanitaires ». « Jusqu’à ce que de telles mesures soient mises en place au niveau de l’UE, nous (…) envisagerons d’introduire au niveau national des mesures temporaires d’interdiction de visa ou de restriction du franchissement des frontières pour les citoyens russes titulaires de visas européens », peut-on lire dans la déclaration rédigée en anglais.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Protestants de France et de Navarre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/31/les-pays-membres-de-l-ue-suspendent-un-accord-facilitant-la-delivrance-de-visas-pour-les-russes_6139690_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne suspend un accord facilitant la d\u00e9livrance de visas pour les Russes","dateCreated":"2022-08-31T17:12:52+02:00","datePublished":"2022-08-31T17:12:52+02:00","dateModified":"2022-09-01T02:17:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE n\u2019ont cependant pas d\u00e9cid\u00e9 d\u2019une interdiction de visa plus large, comme le demandaient certains Etats membres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/725/0/6000/3000/1342/671/60/0/b6fcbdb_1661820473656-934279.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/01/19-20">
<filnamedate="20220901"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220901"><AAMMJJHH="2022090119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ A partir du 1er septembre et jusqu’à la fin de l’année 2022, les Espagnols bénéficient de nombreux billets de train gratuits. Une mesure qui vise aussi à détourner de la voiture.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « Yellowstone, nature extrême », sur Arte : sur les traces des grands prédateurs                   Culture La Mostra s’ouvre à Venise avec Volodymyr Zelensky en invité surprise                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Les frasques d’Ezra Miller, un mauvais scénario pour la Warner                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Économie       Transports             En Espagne, des billets de train gratuits alors que l’inflation atteint 10 %      vidéo   A partir du 1er septembre et jusqu’à la fin de l’année 2022, les Espagnols bénéficient de nombreux billets de train gratuits. Une mesure qui vise aussi à détourner de la voiture.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 16h51, mis à jour hier à 18h02        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Carola Bernard Quintana, jeune voyageuse espagnole, se réjouit de la récente initiative du gouvernement qui permettra de « rendre visite à sa famille » plus facilement. A compter du 1er septembre, de nombreux billets de train seront gratuits pour voyager sur des courtes et moyennes distances.            Cette opération de quatre mois, qui coûtera environ 221 millions d’euros au gouvernement, a pour but de détourner la population de la voiture, mais également de l’aider à faire face à l’inflation. Celle-ci atteint 10 % dans le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation en route vers les 10 % en zone euro                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 2 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/video/2022/08/31/billets-de-train-gratuits-l-espagne-aide-sa-population-en-proie-a-l-inflation_6139685_3234.html"},"headline":"En Espagne, des billets de train gratuits alors que l\u2019inflation atteint 10\u00a0%","dateCreated":"2022-08-31T16:51:32+02:00","datePublished":"2022-08-31T16:51:32+02:00","dateModified":"2022-08-31T18:02:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Espagne","Transports","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"A partir du 1er\u00a0septembre et jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022, les Espagnols b\u00e9n\u00e9ficient de nombreux billets de train gratuits. Une mesure qui vise aussi \u00e0 d\u00e9tourner de la voiture.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/c8663b2_ggg-isa10-spain-inflation-transport-0831-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En Espagne, des billets de train gratuits alors que l\u2019inflation atteint 10\u00a0%","uploadDate":"2022-08-31T16:51:32+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ddprw?pubtool=oembed","duration":"01:51"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/c8663b2_ggg-isa10-spain-inflation-transport-0831-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  
